<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns6="http://docbook.org/ns/transclusion"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>La conduite d’une réunion sociocratique</title>
  </info>

  <indexterm>
    <primary>réunion</primary>

    <secondary>format de réunion</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm>
    <primary>cercle</primary>

    <secondary>réunion de cercles</secondary>
  </indexterm>

  <indexterm significance="preferred">
    <primary>réunion de cercle</primary>
  </indexterm>

  <para>Les cercles se réunissent afin d’amener de la clarté dans leur
  travail. Les décisions opérationnelles<indexterm>
      <primary>décision</primary>

      <secondary>décision opérationnelle</secondary>
    </indexterm> peuvent être prises par toute personne autorisée dans les
  limites définies par les politiques, le domaine et les buts ; les décisions
  de politique sont prises, par consentement, par le cercle qui dispose de la
  responsabilité de son domaine. Les deux types de décisions peuvent survenir
  durant une réunion : coordination opérationnelle et définition de
  politique.</para>

  <para>Chaque réunion de cercle sociocratique<indexterm>
      <primary>réunion (réunion de politiques)</primary>
    </indexterm> se déroule selon le même schéma qui permet d’aller de l’avant
  tout en assurant l’équivalence pour la prise de parole dans toutes les
  décisions du cercle. Toutes les réunions se composent de trois parties :
  Ouverture, contenu et clôture. De même que les étapes de génération d’une
  proposition, chaque phase de la réunion suit une boucle
  “orientation-exécution-mesure”<indexterm>
      <primary>orientation-exécution-mesure</primary>
    </indexterm>. Il est utile de connaître quelle est l’intention de chaque
  phase, quels sont les outils appropriés et comment identifier son
  aboutissement.</para>

  <para>La figure 159 (<xref linkend="meetingtemplate2"/>) présente un
  diagramme schématique d’une réunion type. L’efficacité de nos
  réunions<indexterm>
      <primary>efficacité</primary>

      <secondary>des réunions</secondary>
    </indexterm> sera améliorée si la personne en charge de la facilitation
  partage visuellement le diagramme de la réunion avec son cercle, car la
  progression est ainsi plus facile à suivre pour tout le monde, développant
  le sentiment de confiance et de pouvoir personnel de chaque membre.</para>

  <figure xml:id="meetingtemplate2">
    <title>Un modèle de réunion simple avec un exemple d’ordre du jour</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C00000028B19AB40045609D35C.png"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>
  </figure>

  <para>Partager la fiche de facilitation sociocratique avec le cercle est une
  bonne façon d’obtenir une compréhension partagée du processus. (Illustration
  199)</para>

  <section>
    <title>Ouverture</title>

    <para>Le but du tour d’ouverture est d’entrer dans la réunion et de se
    préparer au contenu de la réunion. Il est composé de deux parties car nous
    voulons nous présenter à la fois comme des <emphasis>êtres
    humains</emphasis> et comme des <emphasis>membres du cercle</emphasis>.
    Bien que nous soyons toujours à la fois humains et détenteurs de nos
    rôles, il est plus facile de se concentrer sur chacun séparément.</para>

    <section>
      <title>Accueil</title>

      <para>L’objectif de l’accueil est de faire une transition mentale et
      émotionnelle vers la réunion. Chaque personne arrive en réunion après
      avoir quitté une autre activité ou un autre espace mental. Quelques
      formes d’accueil possibles :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>(le plus neutre)<emphasis> “Comment arrivez-vous à cette
          réunion ?”</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis>“Que souhaitez-vous dire afin d’être présent avec
          nous et que nous soyons présents avec vous ?”</emphasis></para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>(nouveau groupe)<emphasis> “Que voudriez-vous que nous
          sachions à votre sujet?”</emphasis></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <informalfigure role="process">
        <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> Transition vers
        la réunion et se préparer à la réunion</para>

        <para><emphasis role="strong">Outil :</emphasis> Un tour
        d’ouverture</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La durée de l’accueil peut s’étendre de deux à dix minutes
            <emphasis>au total</emphasis>, selon la fréquence des rencontres
            entre les membres du groupe. (Par exemple, un groupe de directeurs
            d’une jeune organisation qui ne se voient que 6 fois par an
            peuvent souhaiter un accueil plus long afin de fournir davantage
            d’éléments lors de leur présentation. Dans un cercle qui travaille
            ensemble dans le même espace et se retrouve chaque semaine, un
            long accueil ne sera pas nécessaire.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Même si cela peut être tentant, ne sautons pas l’accueil !
            L’étape d’accueil est essentielle pour intégrer la réunion. Quel
            que soit l’objet de votre réunion, la connexion humaine passe en
            premier. Cette connexion va faciliter le déroulement du
            travail.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un accueil formel marque une transition intentionnelle entre
            un espace de conversations et un espace de réunion.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Une alternative est un tour en mode “popcorn”<indexterm>
                <primary>style pop-corn</primary>
              </indexterm> ; assurons-nous alors que tout le monde ait pris la
            parole avant de passer à la partie administration.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous pouvons ajouter un “Deux par deux” (tout le monde parle
            avec son voisin durant quelques minutes) avant une réunion,
            particulièrement si nous souhaitons que les personnes fassent
            connaissance ou si le groupe est important.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous déconseillons de remplacer l'accueil, où chacun entend
            chaque membre du cercle, dans une réunion régulière car (a) nous
            voulons avoir une vision d’ensemble avant de poursuivre et (b)
            chaque personne qui y prend la parole réaffirme
            l’équivalence<indexterm>
                <primary>équivalence</primary>
              </indexterm> - tout le monde compte.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>L'accueil peut être minuté ! En minutant l’accueil nous
            rassurons les personnes inquiètes de perdre du temps de réunion et
            qui écoutent à moitié.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Une réunion ne doit pas être piratée par la vie personnelle
            de quelqu’un. Si une personne partage quelque chose de grave, ne
            commencez pas à donner des conseils ou chercher des solutions. Ce
            n’est pas le moment approprié.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> Chaque membre
        s’est exprimé et plus rien n’empêche de débuter la réunion.</para>
      </informalfigure>

      <para>Le contexte dans lequel se trouvent les membres du cercle peut
      affecter la qualité de leur présence, la générosité avec laquelle ils
      donneront leur temps et leur énergie et leur capacité à prendre des
      risques. A mesure que nous apprenons à nous connaître mutuellement, nous
      sommes capables de nous situer les uns les autres, de faire preuve
      d’attention et de compassion.</para>

      <para>Les accueils autour d’une thématique (les personnes contribuent à
      l’accueil en répondant à une question, un sujet, une invitation) peuvent
      être utilisés, mais laissons <emphasis>toujours</emphasis> de l’espace
      pour que les personnes puissent partager leur réalité. Par exemple,
      quelqu’un dans le groupe peut s’occuper d’une mère âgée et pourrait être
      inquiet de son état de santé – restreindre cette personne par une
      question précise, pourtant bien intentionnée, pourrait l’empêcher d’être
      incluse telle qu’elle se sent à ce moment-là. Il pourrait y avoir une
      tension entre des membres du cercle. Quelqu’un pourrait être dans une
      crise relationnelle. Toutes ces situations, comme une infinité d’autres,
      sont significatives à partager <emphasis>si nous choisissons de le
      faire</emphasis>.</para>

      <para>Si la tension interpersonnelle ou l’anxiété est liée au cercle,
      nous pouvons choisir de la placer à l’ordre du jour ou dans le panier.
      Ou nous pouvons inviter un membre à partager davantage après la réunion.
      Si quelqu’un semble en souffrance, désignons une personne pour parler
      avec lui ou elle après la réunion. Nous avons participé à des réunions à
      l’occasion desquelles nous avons gentiment renvoyé une personne chez
      elle après l’accueil (avec son consentement bien sûr) car, vu son état
      émotionnel, c’était la meilleure chose à faire pour prendre soin
      d’elle.</para>

      <para>Souvenons-nous, toute collaboration humaine débute par une
      connexion, et une connexion ne peut se produire que lorsque nous sommes
      authentiques et que nous montrons ce que nous sommes et comment nous
      sommes.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Administratif : “ADMIN”</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>ADMIN</primary>
      </indexterm>

      <para>Dans la section administrative, nous parlons de tout ce qui
      concerne l’auto-administration du groupe. Non seulement les
      <emphasis>personnes</emphasis> mais aussi <emphasis>le cercle</emphasis>
      en tant que tel doivent être prêts à entrer dans la réunion. Tous les
      petits pas qui doivent être faits et qui sont faciles à oublier forment
      l’acronyme ADMIN<indexterm>
          <primary>ADMIN</primary>
        </indexterm> <emphasis role="strong">en anglais</emphasis>
      (<emphasis><emphasis role="strong">a</emphasis>ttendance, <emphasis
      role="strong">d</emphasis>uration, <emphasis
      role="strong">m</emphasis>inutes, <emphasis
      role="strong">i</emphasis>nformation, <emphasis
      role="strong">n</emphasis>ext meeting</emphasis>) pour que nous
      puissions les mémoriser plus facilement <emphasis role="strong">(en
      français : présence, durée, compte-rendu, information, prochaine
      réunion). </emphasis></para>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Se préparer pour
        la réunion. Au total, la phase ADMIN s’assure que nous pouvons nous
        concentrer entièrement sur le contenu et que rien ne nous retient ou
        ne nous distrait.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Passer par tous les
        éléments “ADMIN” (voir ci-dessous).</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Rien ne nous
        empêche d’entrer dans la réunion.</para>
      </blockquote>

      <section>
        <title>Présence<indexterm>
            <primary>ADMIN</primary>

            <secondary>présence</secondary>
          </indexterm> (A pour “Attendance” en anglais)</title>

        <para>Vérifions la présence de tous les membres du cercle. Accueillons
        les visiteurs et la fonction dans laquelle ils sont présents.
        Assurons-nous que le cercle est conscient de qui a quel rôle. Le plus
        important dans ce moment est de s’assurer que le secrétaire<indexterm>
            <primary>secrétaire</primary>
          </indexterm> est présent et prend des notes, en commençant par la
        prise de note de la présence dans le compte-rendu de la
        réunion<indexterm>
            <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>

            <secondary>présence dans les comptes-rendus</secondary>
          </indexterm>. Assurons-nous de repérer qui est absent et les
        implications que cela a pour la réunion.</para>

        <para>Quand tous les rôles sont assurés ou que l’on sait comment
        pallier une absence, la réunion peut continuer.<informalfigure
            role="guide">
            <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Vérifier qui
            est présent et qui est absent.</para>

            <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Cela dépend du
            contexte du cercle. Le facilitateur pourrait présenter les
            visiteurs et résumer (ou demander à quelqu’un de résumer) qui est
            absent et si les rôles sont assurés.</para>

            <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Tous les
            rôles sont remplis.</para>
          </informalfigure></para>

        <para>La figure 160 (<xref linkend="exampleattendance"/>) présente une
        astuce minuscule mais utile qui facilite grandement cette étape dans
        le compte-rendu.</para>

        <figure xml:id="exampleattendance">
          <title>Exemple pour noter la présence dans les notes de la réunion.
          Faites un modèle d’ordre du jour qui inclut une liste de tous les
          membres du cercle, y compris leur rôle. Ensuite barrez (mais gardez
          visible) les noms des absents. Dans cet exemple, le secrétaire est
          absent.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000000C0E088B828207611EC.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Durée<indexterm>
            <primary>ADMIN</primary>

            <secondary>durée de la réunion</secondary>
          </indexterm> (D pour “Duration” en anglais)</title>

        <para>Avez-vous jamais été à une réunion où certaines personnes
        pensaient qu’elle durerait une heure, et d’autres 1 heure et demie ?
        Avez-vous jamais été à une réunion où le groupe était incapable de
        prendre des décisions parce que trop de membres devaient partir en
        avance ? Parler de la durée d’une réunion permet d’éviter ces
        situations.<informalfigure role="guide">
            <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Confirmation
            de la durée de la réunion.</para>

            <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Dites pour
            quelle durée la réunion est programmée. Nous pouvons demander si
            tout le monde peut rester pendant toute la durée de la réunion. Il
            sera rappelé aux personnes qui doivent partir en avance de le
            dire. Cette information sera utile pour planifier/ajuster l’ordre
            du jour.</para>

            <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Il y a de
            la clarté sur la durée pendant laquelle les membres peuvent rester
            à la réunion en cours.</para>
          </informalfigure></para>
      </section>

      <section>
        <title>Compte-rendu<indexterm significance="preferred">
            <primary>ADMIN</primary>

            <secondary>compte-rendu de la réunion précédente</secondary>
          </indexterm> (M pour “Minutes” en anglais)</title>

        <para>Assurons-nous que le compte-rendu de la réunion précédente du
        cercle est connu et qu’il a fait l’objet d’un consentement. Nous ne
        sommes prêts à avancer que quand nous sommes d’accord sur où nous en
        sommes. Le consentement sur le compte-rendu peut être donné entre les
        réunions – voir la section 5.4.6 en page xxx. A l’intérieur de la
        séquence administrative, nous ne faisons que reconnaître si le
        consentement a été donné ou pas, et si des actions supplémentaires
        doivent être réalisées pendant la réunion.</para>

        <informalfigure role="guide">
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Reconnaître le
          consentement/manque de consentement sur le compte-rendu de la
          réunion.</para>

          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Le facilitateur ou
          la facilitatrice peut avoir à vérifier avec le secrétaire le statut
          du compte-rendu de la dernière réunion. S’il y a eu une objection au
          compte-rendu ou si le consentement n’a pas encore été donné, cela
          fait partie de l’ordre du jour de la réunion en tant que point à
          l’ordre du jour.</para>

          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Il y a de
          la clarté sur le statut du compte-rendu de la réunion
          précédente.</para>
        </informalfigure>
      </section>

      <section>
        <title>Information<indexterm>
            <primary>ADMIN</primary>

            <secondary>information</secondary>
          </indexterm> (I pour “Information” en anglais)</title>

        <para>Puisque tous les membres d’un cercle font partie du même
        contexte de l’organisation ou de plusieurs organisations connexes, il
        peut y avoir des annonces au sujet de leur organisation ou réseau.
        Cela inclut des réunions spéciales, des décisions, des événements, des
        célébrations de succès ou des demandes qui peuvent être partagées dans
        cette partie de la réunion. Bien que ce soit une partie intégrale de
        la vie organisationnelle, faites court pour cette partie, avec
        seulement du partage d’informations concises.</para>

        <para>Tout rapport qui se trouve <emphasis>à l’intérieur du domaine du
        cercle</emphasis> devrait être donné pendant la réunion habituelle
        comme un point de l’ordre du jour ! Les questions de clarification et,
        s’il y a lieu, le feedback <indexterm>
            <primary>faire un retour</primary>
          </indexterm>sur le rapport vont au-delà du périmètre de la phase
        ADMIN.</para>

        <informalfigure role="guide">
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Entendre les
          annonces pertinentes pour la communauté plus large dans le contexte
          de l’organisation.</para>

          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Le facilitateur
          demande s’il y a des annonces ou toute autre information à partager
          avec le cercle. Faites un tour ou permettez à toute personne ayant
          une annonce de parler.</para>

          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Personne
          n’a plus d’information à partager.</para>
        </informalfigure>

        <para>Les annonces qui génèrent des discussions devraient être
        interrompues ou déplacées dans l’ordre du jour pour que nous puissions
        utiliser le temps de la réunion de façon consciente.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Prochaine réunion<indexterm>
            <primary>ADMIN</primary>

            <secondary>prochaine réunion</secondary>
          </indexterm> (N pour “Next meeting” en anglais)</title>

        <para>Quand est la prochaine réunion du cercle ? Beaucoup de cercles
        et même des organisations entières disparaissent pour avoir raté cette
        étape ! Ce point de l’ordre du jour sert à rappeler aux groupes de
        faire attention au fait de savoir quand se trouve leur prochain temps
        de réunion. Faisons-le maintenant pour que nous n’arrivions pas à la
        fin de la réunion sans une date pour la prochaine réunion – quand tout
        le monde est trop fatigué ou distrait pour la programmer (et que
        certains risquent de partir en avance).<informalfigure role="guide">
            <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Avoir de la
            clarté sur le moment de la prochaine réunion</para>

            <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Si votre cercle
            a un calendrier habituel de réunion, énoncez l’horaire de la
            prochaine réunion et encouragez tout le monde à vérifier leurs
            agendas. S’il s’avère qu’il y a une incompatibilité, prenez une
            autre date, ou prenez acte qu’un membre sera absent, ou prévoyez
            quelque chose (nommer quelqu’un pour s’occuper de la
            programmation).</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si l’horaire de la prochaine réunion dépend d’une
                décision pendant la réunion, nous devrons peut-être reparler
                de ce sujet pendant la réunion, auquel cas nous devons
                l’inscrire à l’ordre du jour.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Si nous n’avons pas de politique<indexterm>
                    <primary>politique</primary>

                    <secondary>politique concernant l'heure de la
                    réunion</secondary>
                  </indexterm> sur le moment auquel ont lieu les réunions (par
                ex. nous décidons au cas par cas, par une décision
                opérationnelle<indexterm>
                    <primary>décision</primary>

                    <secondary>décision opérationnelle</secondary>
                  </indexterm>), programmons un horaire maintenant ou
                prévoyons quelque chose. Un cercle peut envisager de faire une
                politique sur le créneau des réunions (<emphasis>“les réunions
                se tiennent une semaine sur deux le mercredi à
                14h30”,</emphasis> par exemple) pour gagner du temps à
                l’avenir.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Il y a de
            la clarté sur l’horaire de la prochaine réunion.</para>
          </informalfigure></para>

        <para>Parcourir la section administrative étape par étape est beaucoup
        plus efficace en temps que de ne <emphasis>pas</emphasis> le faire. La
        confusion et la rectification que nous devons faire si nous manquons
        ces étapes simples nous coûtera beaucoup plus de temps à long terme.
        Cela dit, cette phase ne doit pas prendre longtemps. Cela pourrait
        ressembler à l’exemple 161 (<xref linkend="exampleALERT"/>).
        L’acronyme (ADMIN) nous aide à être cohérents, même sans fiche de
        réunion.</para>

        <figure xml:id="exampleALERT">
          <title><indexterm>
              <primary>ADMIN</primary>

              <secondary>exemple: phase ADMIN</secondary>
            </indexterm>Parcourir brièvement toutes les étapes de la phase
          ADMIN.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001A26D7A731B159322FE.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Contenu</title>

    <para>Nous sommes prêts à sauter dans le contenu de notre réunion !
    Maintenant nous allons écouter les rapports, recueillir des commentaires,
    prendre des décisions opérationnelles<indexterm>
        <primary>décision</primary>

        <secondary>décision opérationnelle</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>décision</primary>

        <secondary>décision opérationnelle</secondary>
      </indexterm>, des décisions de politique<indexterm>
        <primary>décision</primary>

        <secondary>adoption d'une politique</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>décision</primary>

        <secondary>décision opérationnelle</secondary>
      </indexterm>, tenir des élections<indexterm>
        <primary>sélection</primary>
      </indexterm> et prendre d’autres décisions qui nous aideront à faire
    notre travail ensemble avec autant de clarté, d’efficacité et de dynamisme
    que possible.</para>

    <para>La partie contenu de la réunion se décompose aussi en 3 phases.
    D’abord nous établissons et donnons notre consentement sur l’ordre du jour
    – en décidant de quels points du panier nous avons l’intention de parler.
    Ensuite nous parcourons chaque point de l’ordre du jour. La troisième
    phase a lieu quand nous passons en revue brièvement quels points de
    l’ordre du jour nous avons traités, quels points restent à traiter et ce
    que nous reportons à la prochaine réunion, ce que nous résumons par
    “mettre à jour le panier”.</para>

    <section>
      <title>Le consentement sur l’ordre du jour</title>

      <indexterm>
        <primary>ordre du jour</primary>

        <secondary>consentement sur l'ordre du jour</secondary>
      </indexterm>

      <para>Décider ce dont nous allons parler pendant une réunion est
      important. La proposition d’ordre du jour peut avoir été préparée par
      quelqu’un du cercle, par exemple le facilitateur (voir section 5.4), ou
      elle peut être élaborée sur le moment.</para>

      <para>Avant de commencer à parler des points de l’ordre du jour, nous
      consentons à l’ordre du jour<indexterm>
          <primary>ordre du jour</primary>

          <secondary>consentement sur l'ordre du jour</secondary>
        </indexterm>. C’est utile parce qu’il y a un pouvoir<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>
        </indexterm> à décider ce qui se trouve dans l’ordre du jour et ce qui
      ne s’y trouve pas. Est-ce que le cercle va traiter un sujet délicat, ou
      va-t-il reprendre cet autre sujet encore et encore ? Si le temps de la
      réunion est limité, quels points de l’ordre du jour ont la priorité sur
      les autres ? Combien de temps le cercle va-t-il donner à chaque point de
      l’ordre du jour ? Nous prenons ces décisions par consentement, et ce
      faisant, la responsabilité de l’ordre du jour est transférée de la
      personne qui a préparé l’ordre du jour au cercle. Même pendant la
      réunion, <emphasis>tout changement significatif dans l’ordre du jour
      nécessite le consentement ! </emphasis>Tout le monde dans le cercle est
      responsable de l’ordre du jour de manière égale.</para>

      <para>Le <emphasis>comment</emphasis> de la prise de parole, par
      exemple, quand nous faisons des tours ou par quelles étapes un groupe
      aborde un sujet est du domaine du facilitateur<indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>

          <secondary>domaine du facilitateur</secondary>
        </indexterm>. Les suggestions et commentaires au facilitateur peuvent
      être bienvenus, mais le facilitateur décide comment mener la
      réunion.</para>

      <para>L’ordre du jour nomme tous les points de l’ordre du jour, donne
      une idée du temps pour chacun d’eux et identifie quel résultat est
      recherché<indexterm>
          <primary>résultat attendu</primary>
        </indexterm> (compréhension, exploration, décision – voir la section
      5.2.2. ci-dessous). Une check-list pour des ordres du jour complets est
      donnée en schéma 162 (<xref linkend="agendachecklist"/>).<informalfigure
          role="guide">
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Décider de quoi
          il sera question pendant la réunion, et combien de temps sera dédié
          à chaque point de l’ordre du jour.</para>

          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Présenter la
          proposition d’ordre du jour, répondre aux questions et tour de
          consentement<indexterm>
              <primary>tour de consentement</primary>
            </indexterm>.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Comprendre : présenter l’ordre du jour et répondre aux
              questions. (Ne consentons jamais à un ordre du jour que nous ne
              comprenons pas totalement !)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Explorer : y a-t-il des changements dans l’ordre du jour
              proposé ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Décider : demander le consentement et intégrer les
              objections.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Il y a
          consentement à l’ordre du jour.</para>
        </informalfigure></para>

      <figure xml:id="agendachecklist">
        <title>Check-list pour un ordre du jour complet<indexterm>
            <primary>ordre du jour</primary>

            <secondary>check-list de la préparation de l'ordre du
            jour</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC0000010E801294271A4B8E5D.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>A quoi ressembleraient des objections<indexterm>
          <primary>objection</primary>

          <secondary>objection à un ordre du jour</secondary>
        </indexterm> à l’ordre du jour proposé<indexterm>
          <primary>proposition</primary>

          <secondary>ordre du jour pour une proposition</secondary>
        </indexterm> ? Par exemple, nous pourrions décider de retirer un sujet
      parce qu’un membre du cercle dont la présence est essentielle pour
      parler de ce sujet, est absent. Nous pourrions décider de reporter un
      point de l’ordre du jour parce que nous n’avons pas assez
      d’informations, ou parce que nous donnons la priorité à d’autres points
      de l’ordre du jour. L’exemple en 163 (<xref linkend="Consenttoagenda"/>)
      montre que cela peut ne pas être un processus compliqué et que
      l’intelligence collective du groupe va y aider.</para>

      <figure xml:id="Consenttoagenda">
        <title>Consentement sur l’ordre du jour</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000002F9D7FEF6717ACEC1FF.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Une remarque sur les ordres du jour co-construits : certains
      cercles se réunissent et font leur ordre du jour ensemble, au début de
      la réunion et sans utiliser un panier. Tandis que cela fonctionne assez
      bien dans certains groupes, tous les groupes bénéficieraient d’une
      proposition d’ordre du jour réfléchie à l’avance. On peut trop
      facilement laisser des points de l’ordre du jour passer entre les
      mailles du filet, et perdre en clarté d’intention et en dynamisme. Dans
      une situation où nous démarrons sans une proposition d’ordre du jour
      préparée, nous pouvons faire un ordre du jour “sur le vif”. Les étapes
      pour co-construire un ordre du jour :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Comprendre : Se faire une idée des points de l’ordre du jour
          qui demandent à être abordés (dans un tour de parole).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Explorer : Des contraintes sur l’ordre, la durée et la
          priorité ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Synthétiser : Soit le facilitateur transforme les idées
          d’ordre du jour en proposition d’ordre du jour, soit il demande à
          quelqu’un de le faire. Le facilitateur présente l’agenda et continue
          dès qu’il y a consentement.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Élément de contenu : 3 résultats souhaités</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>résultat attendu</primary>
      </indexterm>

      <para>Pour chaque point de l’ordre du jour, il y a exactement trois
      résultats possibles comme montré dans le schéma 164 (<xref
      linkend="buildingblocks"/>) de la page xxxx : <emphasis>comprendre un
      rapport, explorer une question </emphasis>ou <emphasis>prendre une
      décision.</emphasis> Cela signifie que tout point de l’ordre du jour
      conduit à l’un de ces trois résultats, et il est préférable que le
      groupe soit capable de nommer lequel avant de parler du sujet.</para>

      <para>Comme on peut le voir dans le diagramme 164 (<xref
      linkend="buildingblocks"/>), les résultats souhaités se renforcent
      mutuellement. Chaque point de l’ordre du jour commence par
      <emphasis>comprendre</emphasis>, et pour un rapport nous ne faisons rien
      d’autre. Si le résultat souhaité est de demander du feedback, la phase
      de <emphasis>compréhension</emphasis> est suivie par une phase
      d’exploration. Si nous voulons prendre une décision, nous passons par
      <emphasis>comprendre</emphasis> et <emphasis>explorer</emphasis> et
      ensuite nous allons vers une décision.</para>

      <para>Voici quelques exemples montrant en quoi il est utile de connaître
      le résultat souhaité :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si un point de l’ordre du jour<indexterm>
              <primary>ordre du jour</primary>
            </indexterm> est de <emphasis>rapporter</emphasis><indexterm>
              <primary>résultat attendu</primary>

              <secondary>rapport</secondary>
            </indexterm> au groupe une décision qui a été prise ailleurs,
          alors il n’y a pas besoin d’entrer dans une discussion. Si les
          membres du cercle sont conscients de cela, ce point de l’ordre du
          jour ne va pas devenir incontrôlable.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si le résultat souhaité est d'entendre les réactions et
          d'explorer<indexterm>
              <primary>résultat attendu</primary>

              <secondary>exploration</secondary>
            </indexterm> le sujet, nous serons clairs sur la portée de ce
          point de l'ordre du jour - personne n'attendra de décision et nous
          ne perdrons pas de temps à essayer de parvenir à une convergence si
          ce n'est pas ce qui nous a été demandé.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le résultat souhaité peut changer pendant que nous en parlons. Par
      exemple, nous pouvons remarquer que nous ne pouvons pas prendre une
      décision pendant la réunion. Dans ce cas, nous devons soit formellement
      abandonner le résultat souhaité (ce qui demande un consentement puisque
      tout le monde a consenti à l’ordre du jour) ou nous devons prévoir quand
      et comment prendre la décision. Par exemple, faire un tour de feedback
      et ensuite déléguer à un cercle de soutien<indexterm>
          <primary>cercle de soutien</primary>
        </indexterm> de faire plus de recherches et de revenir avec une
      proposition à la réunion suivante.</para>

      <para>Être conscients du type de point de l’ordre du jour que nous
      traitons nous donne aussi une compréhension plus claire des types
      d’<emphasis>outils</emphasis> qu’il peut être utile d’utiliser pour
      atteindre ce résultat<indexterm>
          <primary>résultat attendu</primary>
        </indexterm>. Les plus importants sont mentionnés dans le schéma 164.
      Ces étapes s’alignent avec les différents types de tours de parole que
      nous utilisons mais il n’y a pas de correspondance 1:1 – il y a
      différentes façons de considérer ces points de l’ordre du jour.</para>

      <para>On peut gagner davantage de clarté si, pour chaque point de
      l’ordre du jour, nous terminons en mesurant si nous avons atteint le
      résultat souhaité. Les facilitateurs peuvent prendre l’habitude de faire
      une pause avant de passer à un nouveau point de l’ordre du jour en
      appréciant si le résultat souhaité a été atteint, et en demandant au
      secrétaire de lire à voix haute ce qui a été écrit dans les
      notes.</para>

      <figure xml:id="buildingblocks">
        <title>Trois résultats possibles issus d’un point de l’ordre du
        jour</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C20000044026424A5B41969AC5.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section>
        <title>Comprendre un rapport</title>

        <indexterm>
          <primary>résultat attendu</primary>

          <secondary>rapport</secondary>
        </indexterm>

        <para>Pendant les rapports, le cercle est informé. Le rapport est
        terminé quand une réponse a été apportée à toutes les questions de
        clarification. Un rapport ne nécessite pas d'exploration. Il peut
        provenir d'un membre du cercle, d'un document écrit ou d'un visiteur
        présent à la réunion. Voici quelques exemples :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Rapports d'avancement opérationnel. Par exemple, il a été
            demandé à un membre du cercle de parler à quelqu'un d'extérieur au
            cercle, afin de rendre ce membre responsable de l’application
            d’une politique. Après avoir fait cela, le membre du cercle rend
            compte de ce qu’il a fait.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les rapports sur les décisions prises ailleurs. Par exemple,
            le délégué du cercle Adhésions signale que le cercle a décidé de
            modifier les cotisations des membres. Dans ce cas, il se peut que
            le processus ait déjà donné lieu à de nombreux commentaires et
            qu'il ne soit pas nécessaire d'en faire, ou encore que les
            commentaires soient faits en dehors de la réunion.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C20000044026424A5B41969AC5.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>164. Trois résultats possibles issus d’un point de
        l’ordre du jour</emphasis></para>

        <para>Si le résultat<indexterm>
            <primary>résultat attendu</primary>
          </indexterm> souhaité pour tout le monde est seulement de comprendre
        l’information donnée, alors ce cercle n’a pas besoin d’entrer dans une
        discussion du sujet.<informalfigure role="guide">
            <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Que chaque
            personne entende et comprenne une information (rapport).</para>

            <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Présenter toute
            l’information. Permettre des questions de clarification et y
            répondre.</para>

            <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Il n’y a
            aucune question de clarification.</para>
          </informalfigure></para>
      </section>

      <section>
        <title>Explorer un sujet</title>

        <indexterm>
          <primary>résultat attendu</primary>

          <secondary>exploration</secondary>
        </indexterm>

        <para>Si nous demandons une exploration partagée, nous commençons par
        faire un apport (un rapport, une idée, une demande) et nous assurer
        qu’il est compris. Donc, le premier élément permettant de demander des
        retours est le rapport et la réponse aux questions. La deuxième étape
        est de solliciter des retours. Cela peut prendre aussi longtemps qu’on
        le considère nécessaire et productif. Des exemples :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un cercle Enfant demande de l’aide. Le délégué du cercle
            Enfant fait un rapport, s’assure que tout le monde comprend ce qui
            se passe avant que le cercle Parent réponde à la demande. Les
            retours<indexterm>
                <primary>faire un retour</primary>
              </indexterm> sont rapportés au cercle Enfant et une décision y
            est prise.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un cercle reçoit une nouvelle information, par exemple parce
            qu’un membre extérieur a écrit un email au cercle pour se plaindre
            de quelque chose qui est dans le domaine<indexterm>
                <primary>domaine</primary>
              </indexterm> du cercle. Le cercle va d’abord essayer de
            comprendre la plainte, et ensuite va explorer sa réaction suite à
            la plainte.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un cercle entend un rapport d’une réunion de son cercle
            Parent<indexterm>
                <primary>cercle</primary>

                <secondary>cercle Parent</secondary>
              </indexterm>. Le cercle Parent est sur le point de prendre une
            décision. Après que la présentation sur le sujet est comprise, le
            cercle fait un tour de réaction<indexterm>
                <primary>tour de réactions</primary>
              </indexterm> pour rassembler des retours pour le cercle
            Parent.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <informalfigure role="guide">
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Générer des
          idées et des retours en relation avec un apport</para>

          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>(1) Faire un
          rapport. (2) Faire un tour ou plus de réactions pendant lequel les
          membres du cercle partagent leurs idées, et réfléchissent aux idées
          les uns des autres ; les écrire.</para>

          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Toutes les
          idées pertinentes et les réactions ont été partagées.</para>
        </informalfigure>
      </section>

      <section>
        <title>Prendre une décision</title>

        <indexterm>
          <primary>résultat attendu</primary>

          <secondary>décision</secondary>
        </indexterm>

        <para>Prendre une décision signifie passer par le cycle entier,
        comprendre, explorer et décider. Tout cela ne doit pas nécessairement
        se produire en une réunion. Des exemples :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Une décision opérationnelle (une décision au cas par cas)
            qui ne découle pas complètement des politiques
            existantes.<indexterm>
                <primary>décision</primary>

                <secondary>décision opérationnelle</secondary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>politique</primary>

                <secondary>adoption d'une politique</secondary>
              </indexterm></para>

            <informalexample>
              <para>Par exemple, imaginez qu’il a été demandé à un cercle des
              repas dans une communauté de prendre une décision sur le fait
              d’avoir ou pas un repas normal le Jour de l’An. Le cercle décide
              de ne pas faire de politique (c’est-à-dire une décision générale
              sur les repas les jours de fête) mais de prendre une décision au
              cas par cas de sauter ce repas en particulier. Cette décision
              suit les mêmes étapes : rapporter la demande et s’assurer que
              tout le monde comprend le sujet
              (<emphasis>comprendre</emphasis>), explorer ce que les membres
              du cercle en pensent (<emphasis>donner du
              feedback</emphasis><indexterm>
                  <primary>faire un retour</primary>
                </indexterm>), prendre une décision opérationnelle<indexterm>
                  <primary>décision</primary>

                  <secondary>décision opérationnelle</secondary>
                </indexterm> (<emphasis>décider</emphasis>).</para>
            </informalexample>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Décider d'une politique<indexterm>
                <primary>décision</primary>

                <secondary>adoption d'une politique</secondary>
              </indexterm>. Par exemple, un cercle pourrait élaborer une
            politique sur les repas pendant les vacances en général et
            s’organiser pour arriver à prendre une décision en une
            réunion.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un processus de sélection<indexterm>
                <primary>sélection</primary>
              </indexterm>. (Suivant les étapes de comprendre, explorer,
            décider.)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <informalfigure role="guide">
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Prendre une
          décision pour créer de la clarté.</para>

          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>(1) Faire un
          rapport (2) Explorer (3) Passer par le processus de
          consentement.</para>

          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>Il n’y a
          plus d’objections à la proposition.</para>
        </informalfigure>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Le déroulement des points de l'ordre du jour</title>

      <para>Dans certains cadres, les réunions opérationnelles sont
      strictement distinctes des réunions de politiques. Ici, nous partons du
      principe qu'elles peuvent toutes deux avoir lieu au cours de la même
      réunion, car le cercle décide ce qui fait l’objet de décisions
      opérationnelles, au cas par cas, et ce qui fait l’objet de politiques.
      Il peut y avoir des accords sur la tenue de réunions uniquement
      opérationnelles, mais la plupart des réunions de politiques contiennent
      des discussions sur l’opérationnel. (Pour en savoir plus sur les
      réunions opérationnelles, voir la section 2.8.2, page xxx).</para>

      <para>Cela dit, le premier point de l'ordre du jour d'une réunion
      pourrait consister à finaliser la politique relative au sujet A et à
      attribuer des tâches. Le deuxième point de l'ordre du jour pourrait être
      l'exploration d'un sujet. Le troisième point de l'ordre du jour pourrait
      être un rapport sur une nouvelle question. Le quatrième point de l'ordre
      du jour pourrait être la répartition des tâches entre les membres du
      cercle autour d'un événement à venir, et le cinquième point pourrait
      être la révision d'une politique.</para>

      <figure xml:id="exampleoperationalagendaitem">
        <title>Exemple d'un point opérationnel à l'ordre du jour d'une réunion
        de cercle</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C400000340CE6AC089DAE6612E.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Un point opérationnel à l'ordre du jour peut être très bref (voir
      exemple 165 (<xref linkend="exampleoperationalagendaitem"/>)). Si une
      discussion sur une tâche opérationnelle déclenche le besoin de parler
      davantage et peut-être d'élaborer une politique (nous pouvons le
      constater par le fait que la discussion s'enflamme, voir l’exemple 166
      (<xref linkend="examplepolicyflaringup"/>)), restez clairs sur les
      intentions dans votre processus. De nombreuses décisions peuvent être
      prises en une seule fois. S'il semble utile d'élaborer une ligne
      directrice pour les opérations (c'est-à-dire une politique), décidez
      ensemble (par consentement) de modifier l'ordre du jour de votre réunion
      pour y intégrer une décision de politique ou d'inscrire la décision de
      politique dans le panier.</para>

      <para>Par exemple, le cercle pourrait créer un rôle pour un responsable
      de la publicité qui prendrait tous les types d'actions discutées. Par la
      suite, la personne remplissant ce rôle s’occuperait de ces activités et
      ce sujet n'apparaîtrait plus dans les futurs ordres du jour. De nouveaux
      sujets surgissent parfois au milieu des réunions. Il est alors important
      de ne pas laisser le nouveau point prendre le dessus sur l'ordre du jour
      sans y réfléchir. Le facilitateur peut guider le cercle pour qu'il
      modifie ou non l'ordre du jour qui a été accepté au début de la réunion.
      S'il n'y a pas de consentement pour modifier l'ordre du jour, le nouveau
      point est ajouté au panier. Le cercle peut également identifier et
      attribuer les prochaines étapes nécessaires à la préparation de ce point
      pour une discussion future.</para>

      <para>Rappelons-nous qu'un processus typique de prise de décision de
      politique (tel que décrit dans la section 3.3) passe par différentes
      phases : (1) compréhension du problème, (2) élaboration d'une
      proposition, (3) prise de décision. La manière dont un groupe répartit
      ces phases dans les réunions dépend entièrement du cercle. On peut
      passer par toutes les étapes de la prise de décision en une seule
      réunion, ou les répartir sur plusieurs réunions.</para>

      <figure xml:id="examplepolicyflaringup">
        <title>Comment faire face à une discussion en cours de réunion
        ?</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C20000037AB6E3AD140314338C.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Ensuite, nous voyons ce qui se passe lorsque nous mettons en œuvre
      la politique. Une fois que nous l'avons révisée, nous apportons des
      changements si nécessaire, en suivant le même processus de consentement
      (voir figure 167 (<xref linkend="reviewpolicy1"/>)).</para>

      <para>Toutes les décisions de politiques<indexterm>
          <primary>politique</primary>

          <secondary>échéance</secondary>
        </indexterm> en sociocratie ont un terme, ce qui nous oblige à réviser
      la politique au lieu de la laisser se périmer. Nous pouvons revoir
      brièvement une politique et décider de la laisser telle quelle ou de la
      réviser en profondeur.</para>

      <figure xml:id="reviewpolicy1">
        <title>Cycle de vie des politiques</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000F3B200FDFF04E2E972.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Mesurer : La mise à jour du panier</title>

      <indexterm>
        <primary>panier</primary>

        <secondary>mise à jour du panier</secondary>
      </indexterm>

      <para>Le panier<indexterm>
          <primary>panier</primary>
        </indexterm> est une liste de sujets qui nécessitent des rapports, des
      explorations ou des décisions pour obtenir la clarté nécessaire pour
      faire du bon travail. (Plus d'informations dans la section 5.4.1.)
      Au<emphasis> début </emphasis>de la phase “contenu” d'une réunion, on
      décide des sujets à traiter. Nous pourrions générer de nouveaux éléments
      du panier, passer en revue des éléments reportés ou des sujets terminés.
      Maintenant, à la <emphasis>fin</emphasis> de la phase “contenu”, nous
      évaluons où nous en sommes. Que reste-t-il à faire ? En l'espace de
      quelques minutes, nous le notons dans le panier pendant que c’est encore
      frais dans notre esprit.<informalfigure role="guide">
          <para><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: Évaluer si tous
          les points de l'ordre du jour ont été abordés en ce qui concerne les
          résultats souhaités<indexterm>
              <primary>résultat attendu</primary>
            </indexterm>.</para>

          <para><emphasis role="strong">Outils </emphasis>: Selon la
          complexité de la situation, on peut</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Laisser le facilitateur "penser à voix haute" aux lacunes
              (points de l'ordre du jour qui ont été omis ou qui n'ont pas été
              couverts correctement), et faire un tour de réaction<indexterm>
                  <primary>tour de réactions</primary>
                </indexterm>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Faire un tour de parole. "Que doit-il se passer la
              prochaine fois ?"</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Le secrétaire met à jour le panier<indexterm>
                  <primary>panier</primary>
                </indexterm> tout de suite ou après la réunion :</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Les points de l'ordre du jour qui n'ont pas été
                  traités restent dans le panier.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>S'il y a une prochaine étape (par exemple, si un rôle
                  a été créé, nous devons programmer un processus de
                  sélection<indexterm>
                      <primary>sélection</primary>
                    </indexterm>), mettez-la dans le panier.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Supprimez les éléments qui ont été traités.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Notez les dates de révision des décisions
                  prises.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>

              <para>Certains groupes aiment faire le point sur les points
              d'action formulés lors de la réunion.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para><emphasis role="strong">Terminé quand </emphasis>: Les
          informations pour mettre à jour le panier sont collectées.</para>
        </informalfigure></para>

      <para>Le panier est une donnée essentielle à utiliser pour la
      planification du prochain ordre du jour. Considérons notre panier mis à
      jour comme le passage d'une réunion à l'autre. (Voir section
      5.4.1.)</para>

      <figure xml:id="examplemeasurecontent">
        <title>Mesurer la phase de contenu de la réunion</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE00000104E92CC20345E04960.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Clôture : évaluation de réunion</title>

    <indexterm significance="preferred">
      <primary>réunion</primary>

      <secondary>évaluation de la réunion</secondary>
    </indexterm>

    <para>Veillez à conclure la partie "contenu" de votre réunion environ 10
    minutes avant que les membres du cercle ne doivent partir. Les évaluations
    de la réunion font partie intégrante de chaque réunion. Nous terminons la
    réunion par un ou deux tours de table sur :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>"Qu'est-ce qui a bien fonctionné dans la réunion ?"</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>"Qu'est-ce qui pourrait être amélioré lors des prochaines
        réunions ?"</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>"Y a-t-il quelque chose qui vous reste de la réunion et dont
        vous aimeriez vous libérer maintenant ?".</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Les évaluations de réunion sont une occasion d'apprendre de nos
    réunions. Nous pouvons parler du contenu, du processus ou de la dynamique
    interpersonnelle.</para>

    <para>Le diagramme 169 (<xref linkend="meetingevaluation"/>) illustre ce
    que les gens peuvent aborder au cours du tour d'évaluation. L'intention
    n'est pas de couvrir <emphasis>tous</emphasis> ces domaines mais de
    montrer la variété des points à évaluer. Si nous voulons aborder un sujet
    interpersonnel, rappelons-nous qu'un feedback<indexterm>
        <primary>faire un retour</primary>
      </indexterm> efficace est un feedback facile à recevoir, spécifique et
    sans reproche. Bien entendu, l'évaluation d'une réunion n'est pas une
    baguette magique. Une méthode de gouvernance ne peut pas réparer ce qui
    est de la responsabilité des personnes : s'exprimer et agir. Si un membre
    du cercle se comporte d'une manière qui rend difficile notre
    participation, nous partageons la responsabilité d'en parler. Il existe de
    nombreuses façons de gérer les comportements problématiques, mais
    l'évaluation de la réunion peut être la première et la plus facile. Vous
    trouverez d'autres exemples de choses à dire lors des évaluations de
    réunion dans la section 4.5, page xxx.</para>

    <figure xml:id="meetingevaluation">
      <title>Idées sur ce qu'il faut évaluer dans l'évaluation de la réunion /
      le tour de clôture.</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C100000271BB29D5577933DB6D.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Si quelque chose nécessite de l'attention, le cercle réservera du
    temps lors d'une <emphasis>prochaine</emphasis> réunion pour l'aborder ;
    par exemple, si les réunions du cercle dépassent considérablement le temps
    imparti de manière régulière, nous devons prévoir du temps lors d'une
    prochaine réunion pour en parler. Dans ce cas, mettez l'évaluation
    ("<emphasis>observation : les réunions dépassent beaucoup le temps
    imparti</emphasis>") dans votre panier<indexterm>
        <primary>panier</primary>
      </indexterm> dès l'évaluation de la réunion afin que le
    facilitateur<indexterm>
        <primary>facilitateur</primary>
      </indexterm> et le leader<indexterm>
        <primary>leader</primary>
      </indexterm> puissent décider si et comment l'aborder avant ou lors
    d'une prochaine réunion. D'autres stratégies d'amélioration peuvent
    également être consignées dans les notes de la réunion pour être examinées
    ultérieurement. Il peut s'agir de la nécessité d'une formation
    supplémentaire sur le processus, d'une médiation ou d'une politique
    concernant les questions d'administration du cercle. Dans l'ensemble,
    adoptez un état d'esprit de développement : comment ces réunions
    peuvent-elles être meilleures la prochaine fois ? Ou, encore mieux,
    qu'est-ce qui rendra nos réunions de cercle géniales ? N'oublions pas
    d'être concret. Les réunions fonctionneraient mieux pour nous si elles
    commençaient à l'heure ? Disons-le ! Les groupes semblent parfois accepter
    que les réunions soient longues ou irritantes. Les réunions
    sociocratiques, si elles sont bien menées, sont rafraîchissantes, propices
    à la connexion et énergisantes. C'est le point de référence que nous
    visons.<informalfigure role="guide">
        <para><emphasis role="strong">Intention</emphasis> : Apprendre de la
        réunion sur la façon dont le cercle travaille avec et progresse sur le
        contenu, le processus et les relations interpersonnelles.</para>

        <para><emphasis role="strong">Outils</emphasis> : Un tour où tout le
        monde prend la parole.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nous pouvons diviser les évaluations du contenu, du
            processus et des relations interpersonnelles dans des tours
            séparés.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le secrétaire met dans le panier les éléments qui pourraient
            se traduire par un point à l'ordre du jour.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si nous avons le sentiment que quelqu'un ne partage pas les
            informations pertinentes, nous pouvons choisir de partager ce que
            cela nous fait. Par exemple, s'il y avait beaucoup de tension
            entre deux membres du cercle pendant la réunion et qu'ils ne le
            reconnaissent pas dans leur évaluation, rien ne nous empêche de
            partager en quoi cela nous a affecté.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quelque chose est évoqué lors du tour de clôture qui
            déclenche de fortes réactions. Dans ce cas, il est préférable de
            faire un tour de réaction<indexterm>
                <primary>tour de réactions</primary>
              </indexterm> et d'examiner s’il y aurait des prochains pas à
            mettre en œuvre au niveau opérationnel après la réunion ou si des
            points doivent être ajoutés au panier du cercle.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand</emphasis> : Tout le monde
        s'est exprimé. Les évaluations qui sollicitent la mise en œuvre d’une
        action sont écrites dans le compte-rendu<indexterm>
            <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
          </indexterm> ou dans le panier<indexterm>
            <primary>panier</primary>
          </indexterm>.</para>
      </informalfigure></para>
  </section>

  <section>
    <title>Documents de référence : panier, ordre du jour,
    compte-rendu</title>

    <indexterm significance="preferred">
      <primary>ordre du jour</primary>
    </indexterm>

    <para>Le panier, l'ordre du jour et le compte-rendu sont des documents qui
    soutiennent le travail du cercle. Les trois documents ne doivent pas
    nécessairement se trouver dans trois fichiers différents. Un même document
    peut avoir différentes sections qui servent des objectifs différents. Dans
    un document numérique, créez un espace pour le panier, tapez directement
    dans l'ordre du jour et continuez à ajouter vos comptes-rendus dans le
    même fichier. De cette façon, tout restera au même endroit. Bien sûr, nous
    pouvons avoir de bonnes raisons de conserver le panier, l'ordre du jour et
    le compte-rendu dans des fichiers différents.</para>

    <section>
      <title>Panier</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>panier</primary>
      </indexterm>

      <para>Le panier est une liste de sujets dont le cercle doit parler. Il
      s'agit en quelque sorte d'une liste de tâches à accomplir par le cercle.
      Il est préférable de créer un panier dans un endroit visible par tous.
      Certains cercles rassemblent leurs points d'ordre du jour à la fin du
      fichier de compte-rendu courant, ou sur un tableau blanc ou sur un
      tableau numérique ou physique.</para>

      <para>Entre les réunions, les nouvelles idées de points à l'ordre du
      jour peuvent être placées dans le panier afin qu'elles puissent être
      rappelées et suivies. 170 (<xref linkend="backlog"/>) est un exemple de
      panier. Utilisons toute façon de trier qui aide le groupe à aborder les
      sujets de manière efficace, sans créer un grand besoin
      d’entretien.</para>

      <figure xml:id="backlog">
        <title>Un exemple de panier à reporter à la fin du compte-rendu de la
        réunion<indexterm>
            <primary>panier</primary>

            <secondary>exemple d'un panier</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C10000024EA2D47503D496B9F1.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Idéalement, le panier sera mis à jour<indexterm>
          <primary>panier</primary>

          <secondary>mise à jour du panier</secondary>
        </indexterm> lors de la dernière phase “contenu” de chaque réunion,
      lorsque de nouveaux sujets, actifs ou en attente, sont ajoutés au panier
      ou que des sujets qui ont été traités pendant une réunion sont retirés
      du panier. L'objectif global des réunions de cercle est de rayer des
      sujets de votre panier !</para>
    </section>

    <section>
      <title>Ordre du jour</title>

      <indexterm>
        <primary>ordre du jour</primary>

        <secondary>préparer l'ordre du jour</secondary>
      </indexterm>

      <para>L'ordre du jour est la liste des sujets abordés par un cercle lors
      d'une réunion de cercle. L'établissement d'un ordre du jour avant la
      réunion est le premier pas vers une réunion efficace et économe en
      temps. Le temps est précieux pour toutes les personnes présentes dans la
      salle. Il peut être frustrant d'avoir toutes les bonnes personnes dans
      la salle mais pas d'ordre du jour préparé pour faire bon usage du temps
      de chacun !</para>

      <para>Qui fixe l'ordre du jour d'une réunion ? Il y a deux réponses à
      cette question : une autour du pouvoir et une autour de la logistique.
      En ce qui concerne le pouvoir, il est important de garder à l'esprit
      que, peu importe qui prépare la proposition d'ordre du jour, ce que nous
      choisissons d'<emphasis>accepter</emphasis> comme ordre du jour est une
      décision par consentement de tous les membres du cercle. Les membres du
      cercle ont une responsabilité égale vis-à-vis de l'ordre du jour une
      fois qu'il a été consenti.</para>

      <para>La logistique : La manière dont les organisations sociocratiques
      établissent l'ordre du jour de leurs réunions de cercle varie. Une
      pratique consiste à demander au leader<indexterm>
          <primary>leader</primary>
        </indexterm>, au facilitateur<indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>
        </indexterm> et au secrétaire<indexterm>
          <primary>secrétaire</primary>
        </indexterm> de préparer la proposition d'ordre du jour. L'initiative
      vient du facilitateur qui contacte le leader et le secrétaire. Les
      facilitateurs devront avoir une proposition d'ordre du jour<indexterm>
          <primary>proposition</primary>

          <secondary>ordre du jour pour une proposition</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>ordre du jour</primary>

          <secondary>préparer l'ordre du jour</secondary>
        </indexterm> prête à la réunion, donc les facilitateurs comptent sur
      l'existence d'un ordre du jour plus que tous les autres. Dans l'idéal,
      l'ordre du jour<indexterm>
          <primary>ordre du jour</primary>
        </indexterm> est établi par le secrétaire, le facilitateur et le
      leader, en réunissant le passé, le présent et le futur, comme le montre
      la figure 171 (<xref linkend="whomakesagendaldf"/>).</para>

      <figure xml:id="whomakesagendaldf">
        <title>L'ordre du jour réunit les besoins passés, futurs et
        présents</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C10000028DFC6E7CD6BB953A67.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le<emphasis role="strong">/</emphasis>la leader donnera son
          avis sur ce qui doit être fait à partir de sa vision globale. Les
          membres du cercle ont-ils identifié de nouveaux sujets ? Y a-t-il
          des sujets du cercle parent ou d’un sous-cercle qui devraient être
          abordés par le cercle ? Du point de vue du leader, certains sujets
          sont-ils prioritaires ?</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Le<emphasis role="strong">/</emphasis>la secrétaire vérifiera
          si des élections sont à prévoir, ou si une politique doit être
          révisée. La sociocratie ne prescrit pas l'outil à utiliser pour
          suivre les dates d'échéance, et il existe de nombreuses options. Un
          outil de suivi ou simplement votre calendrier aidera le
          secrétaire<indexterm>
              <primary>secrétaire</primary>
            </indexterm> à se rappeler quand ces points doivent être mis à
          l'ordre du jour<indexterm>
              <primary>ordre du jour</primary>

              <secondary>ordre du jour et panier</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>panier</primary>

              <secondary>panier et ordre du jour</secondary>
            </indexterm>. Veuillons noter que le simple fait de revenir à
          l'ordre du jour de la dernière réunion ne permet pas de planifier à
          long terme. Par exemple, lorsque le cercle a convenu de réévaluer
          une décision au bout de 6 mois, le secrétaire<indexterm>
              <primary>secrétaire</primary>
            </indexterm> (ou le gardien du journal de bord<indexterm>
              <primary>gardien du journal de bord</primary>
            </indexterm>) doit se souvenir de l'inscrire à l'ordre du jour.
          Nous pouvons également décider d'opter pour une option sans risque
          d'erreur et de placer toutes nos dates de révision dans notre
          panier<indexterm>
              <primary>panier</primary>
            </indexterm> et de les y conserver (voir figure 170 (<xref
          linkend="backlog"/>), page xxx). Certains cercles font les élections
          de tous leurs rôles le même jour chaque année. Certaines
          organisations demandent à tous leurs cercles de revoir les
          politiques de leur domaine au même moment, par exemple de septembre
          à octobre des années impaires. Ce sont des moyens simples de
          favoriser une continuité et une meilleure fiabilité.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Tous les points de l'ordre du jour<indexterm>
              <primary>ordre du jour</primary>
            </indexterm>, nouveaux ou issus du panier, seront rassemblés et
          mis en ordre par le facilitateur dans la proposition d'ordre du jour
          ou le projet d'ordre du jour. Tout ordre du jour complet comprend :
          les sujets de l'ordre du jour, la durée et l'ordre des sujets, les
          résultats souhaités pour chaque point (voir ci-dessous).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le facilitateur<indexterm>
              <primary>facilitateur</primary>
            </indexterm> ou le leader s'assure que les bonnes personnes sont
          présentes dans la salle ; par exemple, il invite des personnes dont
          la contribution serait utile à la discussion du cercle.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le facilitateur s'assure également que la proposition d'ordre
          du jour et les documents d'accompagnement sont envoyés aux membres
          du cercle à l'avance afin qu'ils puissent se préparer à la
          réunion.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure xml:id="makingmeetingagenda">
        <title>Établir un ordre du jour</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000CA6C9A462CF8253052.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section>
        <title>Sujet, durée, résultat souhaité</title>

        <indexterm significance="preferred">
          <primary>ordre du jour</primary>
        </indexterm>

        <para>Ce format d'ordre du jour est un format enrichi qui permet
        d'améliorer les ordres du jour. Au lieu d'une simple liste de sujets,
        nous ajoutons toutes les informations pertinentes.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Sujet : les éléments dont il faut parler.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Durée : temps que nous prévoyons pour chaque point de
            l'ordre du jour.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Résultat souhaité : compréhension, exploration ou décision
            (voir section 5.2.2).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Autres aspects : documents d'accompagnement, nom de la
            personne porteuse du sujet.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <section>
          <title>Points de l'ordre du jour (Sujet)</title>

          <para>Tous les sujets, ceux du panier<indexterm>
              <primary>panier</primary>
            </indexterm> et les nouveaux points de l'ordre du jour, seront
          rassemblés dans une liste, ordonnée successivement, selon leur
          priorité. Le panier<indexterm>
              <primary>panier</primary>
            </indexterm> contiendra probablement plus de sujets qu'il n'est
          possible d'en traiter en une seule réunion. Identifiez les priorités
          et établissez un ordre du jour réaliste.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Durée</title>

          <para>Il est essentiel de prévoir des durées dans un ordre du jour,
          même approximatives. Cela permet d'avoir de la
          <emphasis>rétroaction<indexterm>
              <primary>faire un retour</primary>
            </indexterm> </emphasis>pendant la réunion. Le déroulement minuté
          ne doit pas nécessairement être suivi à la lettre. Si nous
          remarquons au milieu du point 1 de l'ordre du jour que nous avons
          déjà 25 minutes de retard sur notre propre programme, nous saurons
          que nous devons faire des ajustements. Nous ne pouvons pas toujours
          prédire à l'avance combien de temps un point prendra, mais nous
          pouvons faire une bonne estimation. Au cours de la réunion, nous
          comparons la prévision à la réalité et en examinons les
          conséquences. Quels changements voulons-nous apporter au reste de
          l'ordre du jour de cette réunion ?</para>

          <para>Soyons réaliste ! Si un groupe dépasse le temps de manière
          chronique, il peut être utile d'y remédier et d'avoir des intentions
          claires sur la planification et le déroulement des réunions.
          Peut-être faut-il augmenter la durée, la fréquence des réunions,
          sortir la présentation des rapports en dehors du temps des réunions,
          ou utiliser davantage les cercles de soutien<indexterm>
              <primary>cercle de soutien</primary>
            </indexterm>. Il existe de nombreuses façons d'aborder la question
          de la durée des réunions, mais la première étape consiste à
          déterminer comment nous entendons utiliser notre temps.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Définissez votre résultat souhaité</title>

          <indexterm significance="preferred">
            <primary>résultat attendu</primary>
          </indexterm>

          <para>Pour une présentation plus générale du contenu des ordres du
          jour des réunions, il est utile de repenser aux trois types de
          contenu possibles ou résultats souhaités, décrits précédemment dans
          la section 5.2.2, page xxx: rapports / compréhension, exploration,
          et prise de décision (synthèse ou produit final / sortie). Chaque
          point de l'ordre du jour doit être associé à l'un de ces résultats
          souhaités. Les résultats souhaités sont des indicateurs pour chaque
          point de l'ordre du jour.</para>

          <para>Ne visons pas trop haut. Parfois, le simple fait de parvenir à
          une compréhension commune de la situation actuelle est un succès !
          Quoi que nous fassions, c'est notre point de départ, car les trois
          résultats souhaités ont pour première étape une
          <emphasis>compréhension commune</emphasis>. Confirmons que les gens
          sont sur la même longueur d'onde et qu'ils ont une compréhension
          commune de ce qu'il y a à savoir (au niveau de détail qui a du sens
          dans votre contexte).</para>

          <para>Veillons à partager avec le cercle quel est le résultat
          souhaité<indexterm>
              <primary>résultat attendu</primary>
            </indexterm> pour chaque point et à l'inscrire à l'ordre du
          jour.</para>

          <para>Soyons proactif et ayons des intentions claires, au lieu de
          nous contenter de nous occuper de tout ce qui se présente au cercle.
          La planification de l'ordre du jour doit avoir une vision à plus
          long terme. C'est pourquoi l'apport du leader est important. Quel
          est le plan à un an de notre cercle (basé sur votre but) ? Que
          doit-il se passer pour que nous puissions y arriver ?</para>

          <figure xml:id="agendaexample">
            <title>Exemple d'un ordre du jour<indexterm>
                <primary>ordre du jour</primary>
              </indexterm>. Chaque point de l'ordre du jour peut également
            désigner la personne responsable de ce point et faire référence à
            tout document d’accompagnement.</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000017718C33369A4F3D3F0.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Compte-rendu de réunion</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
      </indexterm>

      <para>Dans un système de gouvernance décentralisé comme la sociocratie,
      les comptes-rendus des réunions sont une source importante de
      transparence. Avec autant d'autorité distribuée dans les
      cercles<indexterm>
          <primary>autorité</primary>

          <secondary>autorité distribuée</secondary>
        </indexterm>, nous devons pouvoir nous reposer sur les comptes-rendus
      pour savoir ce qui se passe dans les cercles, en plus des rapports par
      le biais des liens.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Prise de notes</title>

      <para>Les notes sont rédigées, idéalement, en temps réel, au fur et à
      mesure que la réunion avance. Dans nos organisations, nous tapons
      directement dans l'ordre du jour, qui est un document sur l'ordinateur
      du secrétaire ou dans le cloud. Nous ne rédigeons pas de compte rendu
      détaillé (pas de "<emphasis>qui a dit quoi</emphasis>") mais nous notons
      uniquement les décisions et tout contenu que nous produisons ensemble,
      comme le montre l'exemple 174 (<xref linkend="diagramminutes"/>). Cela
      inclut les décisions de politiques (dans leur formulation exacte), les
      élections sociocratiques<indexterm>
          <primary>sélection</primary>
        </indexterm>, et les points d'action pour les décisions
      opérationnelles<indexterm>
          <primary>décision</primary>

          <secondary>décision opérationnelle</secondary>
        </indexterm>.</para>

      <figure xml:id="diagramminutes">
        <title>Gardez vos comptes-rendus courts et pertinents</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000213C36724B442634BDB.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="exampleminutes">
        <title>Exemple de compte-rendu à rendre public.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC0000023A6AEE852A334BE644.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Bien que la sociocratie ne soit pas assortie d'exigences
      particulières en matière de compte-rendu, nous recommandons de
      n'enregistrer que les informations pertinentes et de garder les
      comptes-rendus brefs afin que l'organisation plus large puisse gérer la
      quantité d'informations. Si nous écrivons de merveilleuses notes mais
      qu'elles sont très longues, les gens arrêteront de les lire, ce qui
      entraînera un manque de transparence<indexterm>
          <primary>transparence</primary>
        </indexterm>. La transparence et la praticabilité doivent être en
      équilibre.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Utilisation de notes pendant la réunion</title>

      <indexterm>
        <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>

        <secondary>compte-rendu en temps réel</secondary>
      </indexterm>

      <para>Il est utile de noter chaque décision (politique et
      opérationnelle) qui est pertinente au-delà de la réunion. Si le
      compte-rendu est disponible en temps réel, on peut utiliser cette
      ressource en demandant au secrétaire de lire à haute voix une
      proposition en cours d’élaboration dans la réunion avant d’y
      consentir.</para>

      <para>De plus, les notes au sujet d'un<emphasis> point de l'ordre du
      jour</emphasis> peuvent être relues au cercle avant de passer au point
      suivant. Cela permet de mesurer si le point de l'ordre du jour a été
      couvert et bien saisi et peut souvent permettre de savoir si le cercle
      est sur la même longueur d'onde au sujet de ce qui s'est passé.</para>

      <figure xml:id="ExpertboxJutta4">
        <title>Ce que les autres font</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BA00000096F3AE396D5287CD17.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Approbation des comptes-rendus</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>consentement</primary>

        <secondary>consentir aux comptes-rendus</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>

        <secondary>approbation des comptes-rendus</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>objection</primary>

        <secondary>objection à un compte-rendu de réunion</secondary>
      </indexterm>

      <para>Le compte-rendu d'une réunion doit être approuvé afin que le
      cercle dans son ensemble puisse s'approprier ce qui a été écrit pendant
      la réunion. Consentir signifie ne pas avoir d'objection au compte-rendu
      proposé. Une personne qui a manqué la réunion ne peut pas s'objecter au
      compte-rendu puisqu'elle n'était pas présente pour assister à ce qui a
      été décidé, à moins qu'elle ne s'objecte à la façon dont un rapport a
      été résumé. (Elle peut s'objecter aux décisions prises, mais c'est
      différent et c'est traité dans la section 3.2.5 à la page xx).</para>

      <para>Plus tôt nous pouvons approuver le compte-rendu, mieux c'est. Le
      compte-rendu doit être approuvé avant que la phase “contenu” de la
      prochaine réunion ne commence. Quelques options :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Consentir au compte-rendu comme dernier élément de contenu de
          la réunion (si le compte-rendu est pris en temps réel pendant la
          réunion et mis au propre sur le moment).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Envoyer le projet de compte-rendu au cercle après la réunion
          et donner aux membres du cercle 48 heures pour s'y objecter
          (consentement paresseux<indexterm>
              <primary>consentement</primary>

              <secondary>consentement passif</secondary>
            </indexterm>) ; sinon, supposer le consentement, comme décrit dans
          l'exemple au 177 (<xref linkend="minutesapprove"/>).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Envoyer le projet de compte-rendu aux membres du cercle et
          l’approuver au début de la réunion suivante.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure xml:id="minutesapprove">
        <title>Un exemple de politique mettant en œuvre le consentement
        paresseux pour l'approbation des comptes-rendus</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000012E88A4A04D39314173.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="ExpertboxJuttaJohn3">
        <title>Ce que les autres disent</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000012FDB65454D7A5BDB40.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Publication des comptes-rendus</title>

      <indexterm>
        <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion</primary>

        <secondary>publication des comptes-rendus</secondary>
      </indexterm>

      <para>Les comptes-rendus sont classés dans le journal de bord du cercle,
      dans un dossier en ligne ou dans un classeur.</para>

      <para>Les comptes-rendus doivent être publiés au sein de l'organisation,
      et pas seulement dans le cercle. Au moins un bref résumé est mis à la
      disposition de l'ensemble de l'organisation.</para>

      <para>Les comptes-rendus dans une organisation sociocratique sont encore
      plus importants que dans les autres organisations en raison de la
      manière dont le pouvoir est distribué<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir réparti</secondary>
        </indexterm>. La transparence<indexterm>
          <primary>transparence</primary>
        </indexterm> et l'accès facile à l'information sont cruciaux lorsque
      les décisions sont prises en petits groupes.</para>

      <para>Si nous consentons à une politique lors d'une réunion, la nouvelle
      politique doit être ajoutée au document approprié (manuel de politique,
      accords organisationnels, règles et règlements) du journal de
      bord<indexterm significance="preferred">
          <primary>journal de bord</primary>
        </indexterm> de l'organisation. Les politiques ne sont utiles que si
      les gens les connaissent. Veillons à mettre en place un système de
      journal de bord qui fonctionne pour l'organisation. En sociocratie, dans
      les grandes organisations, il y a le rôle supplémentaire d'un gardien du
      journal de bord<indexterm>
          <primary>gardien du journal de bord</primary>
        </indexterm> (voir section 2.3.1) afin que le journal de
      bord<indexterm>
          <primary>journal de bord</primary>
        </indexterm> reste à jour et accessible à tous dans l'organisation (ou
      même au public). Note : Il est utile de faire une formation continue sur
      les politiques existantes dans votre organisation.</para>

      <para>Les comptes rendus de réunion sont un endroit naturel pour
      solliciter des commentaires<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm>. Cependant, n'oublions pas que tout le monde ne lira pas
      tous les comptes rendus de réunion publiés. Si nous voulons une
      rétroaction sur quelque chose, il est utile d'être explicite et de
      formuler une demande<indexterm>
          <primary>demande</primary>

          <secondary>solliciter des commentaires</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>

          <secondary>solliciter des commentaires</secondary>
        </indexterm> claire. Il ne suffit pas d'envoyer un compte-rendu et de
      dire plus tard "<emphasis>vous auriez pu nous faire part de vos
      commentaires lorsque nous avons dit que nous travaillions sur ce
      sujet</emphasis>" ! Le canal que nous utilisons pour diffuser nos
      comptes rendus dépend de la nature et des modèles que nous trouvons dans
      notre organisation et dans notre culture. La sociocratie équilibre la
      relation entre les individus et les cercles. Les cercles doivent faire
      un effort de transparence, tandis que les individus doivent faire un
      effort pour réagir aux informations. Il n'y a pas de bien ou de mal ici
      - <emphasis>chacun</emphasis> est responsable.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Formats de facilitation</title>

    <indexterm>
      <primary>facilitation</primary>

      <secondary>formats de facilitation</secondary>
    </indexterm>

    <para>Ce livre étant dédié aux pratiques sociocratiques, nous n’aborderons
    pas ici les différentes approches de la facilitation de groupe, tels que
    “Rêve du Dragon”<indexterm>
        <primary>Rêve du Dragon</primary>
      </indexterm>, <emphasis>Art of Hosting</emphasis> ou encore
    <emphasis>Dynamic Facilitation</emphasis>. Elles sont toutes compatibles
    avec la sociocratie, mais leur description ne rentre pas dans le champ de
    cet ouvrage. Nous vous encourageons cependant à vous familiariser avec ces
    approches afin d’élargir le champ de vos compétences. Nous nous
    concentrons ici sur la force de la sociocratie : de petits groupes dont
    l’objet est de prendre des décisions.</para>

    <section>
      <title>Les tours de parole</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>tour de parole</primary>
      </indexterm>

      <para>Bien que la sociocratie n’ait pas inventé les tours de parole, ils
      en constituent la signature distinctive. Comme tous les outils de la
      sociocratie, les tours de parole favorisent l’équivalence et
      l’efficacité. Tout le monde a l’occasion de parler, tout le monde
      écoute. Les tours de parole sont souvent le premier outil sociocratique
      mis en place dans un groupe.</para>

      <para>Les tours de parole sont simples : la personne en charge de la
      facilitation<indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>
        </indexterm> annonce le sujet à traiter puis donne la parole à
      quelqu’un. Une fois que cette personne a parlé, c’est la personne qui la
      suit dans le cercle qui prend la parole et ainsi de suite jusqu’à ce que
      chaque personne se soit exprimée. Selon la nature du sujet et la taille
      du groupe, un tour de parole peut durer entre 20 secondes et 20 minutes
      ou toute durée intermédiaire.</para>

      <para>Nous avons conscience que les tours de parole peuvent demander un
      temps d’adaptation à certaines personnes. Si des gens se plaignent que
      les tours de parole sont « contraignants », « artificiels » ou que ces
      personnes préfèrent le mode d’échange « naturel », nous vous invitons à
      considérer ceci :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ce qui est «naturel» est hautement discutable. Par exemple, il
          est ou il fut un temps et des cultures dans lesquels il était
          inimaginable qu’un enfant puisse parler lors d’un dîner familial
          sans y avoir été invité. Dans ce cas, on trouvait certainement que
          ce style de repas familial était la manière de faire « naturelle
          ».</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les tours de parole ont été pratiqués par certaines cultures
          durant des centaines, voire des milliers d’années. Ils deviennent
          une seconde nature très rapidement.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il est très probable que les schémas de pouvoir internalisés
          façonnent notre façon d’être dans une réunion au mode d’échange «
          naturel ». Cela signifie que les biais culturels dont nous ne sommes
          pas forcément conscients peuvent donner davantage de temps de parole
          à certains groupes au détriment des autres. Il peut s’agir de classe
          sociale, d’ethnie, de genre ou d’autres catégories encore. Les mêmes
          biais amènent également une distorsion de notre perception à propos
          de la fréquence et de la durée du temps de parole accordé à tel ou
          tel groupe. Notre perception de ce qui est « égal » peut s’avérer
          faussée.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Comment les tours permettent-ils à tout le monde de parler
        ?</title>

        <indexterm>
          <primary>efficacité</primary>

          <secondary>tours et efficacité</secondary>
        </indexterm>

        <para>Une réunion sans cadre de prise de parole a tendance à générer
        des débats. Dans les échanges sous forme de débats, la personne qui
        prend la parole sera entendue et entendue à nouveau si elle se répète.
        Cela se passe bien pour les personnes à l’aise avec cette forme
        d’échange. Cela se passe moins bien pour les personnes qui
        n'apprécient pas d'avoir à parler beaucoup pour pouvoir contribuer.
        Certaines personnes ont plus de facilité et sont plus susceptibles de
        monopoliser la parole que d’autres. Lorsque nous décidons de discuter
        sous forme de débats, nous privilégions donc les personnes les plus
        extraverties ou socialement privilégiées. Comme le débat est la forme
        par défaut que prend une discussion en l'absence d'un cadre,
        <emphasis>ne pas</emphasis> avoir d’intentions claires sur la façon de
        parler ensemble revient à favoriser <emphasis>certaines</emphasis>
        voix et à en ignorer d’autres. Il est crucial de comprendre que
        <emphasis>ne pas faire le choix d’échanger avec des tours de parole
        constitue en réalité un choix qui a ses propres
        conséquences</emphasis>.</para>

        <para>Lorsque que nous utilisons les tours de parole, nous savons que
        nous pourrons parler à notre tour. Nous n'avons pas à nous demander
        comment faire entendre notre contribution et comment prendre la
        parole. Nous pouvons nous détendre en sachant que le groupe aura
        l’occasion d’entendre notre apport.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Comment les tours de parole permettent-ils à tout le monde
        d’écouter ?</title>

        <para>Avec un débat, tout le monde y perd. Ce n'est pas parce qu'une
        personne est moins susceptible de prendre la parole dans une
        discussion animée, que sa contribution est moins valable. Cela
        signifie que si nous choisissons de ne pas utiliser les tours de
        parole, nous perdons des informations précieuses.</para>

        <para>Les tours de parole changent la dynamique d’une conversation.
        Quand c’est le tour des autres, nous pouvons prendre du recul et
        écouter. Ce qui veut dire pour nous : écouter vraiment. Je n’ai pas
        besoin d’attendre le bon moment pour intervenir et interrompre
        l’autre. Je n’ai pas besoin de penser à comment réfuter le point de
        vue de la personne qui parle. Je peux me permettre d’écouter et
        d’absorber l’expérience des autres membres du cercle.</para>

        <para>Lors d’un débat, nous avons souvent tendance à essayer de
        convaincre les autres de la justesse de notre point de vue. Lorsque
        certaines personnes expriment une opinion divergente, d'autres vont
        répéter leur position, plus fort. Avec les tours, on a bien plus la
        sensation que chaque personne apporte au groupe ses idées,
        perspectives et expériences. Les contributions ressemblent alors bien
        davantage à un don fait au groupe, car personne n’est visé.</para>

        <para>Nous ne pouvons vraiment constituer un groupe que lorsque nous
        sommes sûrs que chaque personne dans le cercle est incluse. S’exprimer
        en tours de parole assure à chacune et chacun que sa voix compte. Ce
        que nous apportons individuellement appartient dorénavant au groupe.
        L’intelligence collective se développe au milieu du cercle. C’est très
        satisfaisant lorsque cela se produit, et les tours de parole rendent
        cette émergence bien plus probable.</para>

        <para>Dans un débat, notre objectif est de gagner, d’avoir raison.
        Dans un tour nous passons bien plus de temps à écouter qu’à parler.
        Nous ne disposons nous-mêmes que de notre seule perception du monde.
        Après avoir entendu les expériences d'autres personnes sans avoir eu
        besoin de penser à dire quelque chose moi-même, il devient évident que
        ma propre expérience n’est qu'<emphasis>une seule</emphasis> façon de
        voir les choses. Une parmi une multitude d’autres.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Comment les tours de parole font-ils gagner du temps ?</title>

        <para>Une première impression fréquente lorsque l’on découvre les
        tours de parole est qu’ils vont être longs et faire perdre du temps.
        Cela demande effectivement un petit peu de pratique et d'expérience
        pour se rendre compte à quel point c'est l'inverse qui se produit. Les
        tours font gagner en efficacité<indexterm>
            <primary>efficacité</primary>

            <secondary>tours et efficacité</secondary>
          </indexterm> de plusieurs manières :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Lors d'un débat, les personnes se sentent obligées de
            reformuler leurs contributions afin de s'assurer d’avoir été
            entendues. Les tours de parole ralentissent suffisamment les
            échanges de façon à ce que chaque contribution puisse être
            accueillie et valorisée. Les déclarations n’ont ainsi pas besoin
            d’être répétées. Nous nous sommes tous retrouvés dans des
            conversations au cours desquelles une même personne répète la même
            idée à plusieurs reprises. Les tours réduisent ce risque de
            redondance car nous savons que l’idée aura été entendue dès la
            première fois.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Lors d’un tour de parole, un maximum d'informations est
            accessible très rapidement. Ce qui signifie qu'en tant que groupe
            (ou plus précisément en tant que sous-groupe), nous n’avons pas à
            nous précipiter dans une direction pour découvrir ensuite qu’il
            s’agit d’un cul-de-sac. Nous progressons plus lentement en prenant
            en compte un plus grand nombre d’aspects et de points de vue. De
            cette façon, nous n’avons pas besoin de changer de direction aussi
            souvent. Lentement mais sûrement !</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les tours de parole ont un effet subtil mais puissant : ils
            permettent de rester concentré sur le sujet. Lorsque nous entamons
            un tour, nous entendons tous la même introduction. Ce qui signifie
            que chaque personne qui prend la parole après la première a deux
            options : se référer à l’introduction et augmenter ainsi le nombre
            d’opinions exprimées dans le groupe, lui offrant ainsi différentes
            perspectives. La seconde option est de réfléchir sur ce qu’on dit
            d'autres personnes et de permettre ainsi aux contributions de se
            nourrir les unes les autres, ce qui offre davantage d’informations
            au groupe. Idéalement, les personnes font les deux, partageant la
            réaction initiale ainsi que la réflexion sur ce qui a été dit
            avant elle. Dans un monde idéal, les gens l’assument clairement et
            construisent leur contribution sous la forme : « <emphasis>Ma
            première réaction / idée était… puis j’ai entendu Eduardo parler
            et j’ai appris que…, et je pense à présent que…</emphasis>». Les
            tours de parole nous offrent un maximum d’apports, à la fois à
            partir des contributions individuelles et par la construction de
            la sagesse du groupe.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Lorsque tout le monde prend part activement à une décision,
            cela augmente la responsabilisation et l’engagement de toutes les
            personnes impliquées. La décision appartient à chaque membre du
            groupe. Si chaque membre est entendu et contribue pleinement à une
            décision, personne ne va saper l’exécution des projets que nous
            avons faits ensemble.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Quels sont les différents types de tours de parole ?</title>

      <indexterm>
        <primary>tour de parole</primary>

        <secondary>différentes sortes de tours</secondary>
      </indexterm>

      <para>Bien que tous les tours soient très similaires, il existe quelques
      différences dans la nature d’un tour, selon le rôle qu’il joue dans le
      processus de décision (voir 179 (<xref linkend="tablerounds"/>) et 180
      (<xref linkend="allrounds"/>)).</para>

      <figure xml:id="tablerounds">
        <title>Différents types de tours de parole et leur usage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C100000139A1BCC80CEDBC73F7.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="allrounds">
        <title>Nous répondons à des introductions du sujet par différents
        types de tours</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000160E46471E3290495F8.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section>
        <title>Tour de questions de clarification</title>

        <indexterm>
          <primary>tour de questions de clarification</primary>
        </indexterm>

        <para>Un tour de questions de clarification est proposé à chaque fois
        qu’une proposition, une idée ou une déclaration doit être comprise
        <emphasis>avant</emphasis> que les membres du cercle formulent ou
        donnent leurs opinions. Il peut s’agir d’une proposition de politique,
        ou d’un rapport, mais il peut aussi s’agir d’une objection complexe.
        Nous devons être transparents sur la nature du tour : <emphasis>«
        Assurons-nous que tout le monde comprend la proposition / l’objection
        avant d’en parler davantage. C’est le moment de poser les questions
        pour lesquelles vous avez besoin de réponses avant de continuer.
        »</emphasis></para>

        <para>Les questions peuvent être recueillies lors d’un tour de parole
        pour qu’une personne qualifiée puisse ensuite y répondre, ou bien il
        est possible d’y répondre une à une. Lorsque les réponses sont simples
        et courtes, donnons-les immédiatement. Lorsque les réponses sont
        complexes ou impliquent un dialogue avec les personnes qui ont posé
        les questions, il est mieux de les recueillir et d’y répondre à la fin
        du tour. Il faut éviter de rompre l’esprit du tour et ne pas entrer
        dans une longue discussion en plein milieu d’un tour.</para>

        <para>Il n’y a probablement pas de façon idéale de le faire, mais la
        personne qui facilite peut décider <emphasis>à quel moment</emphasis>
        les réponses seront données aux questions. S’il y a beaucoup de
        questions, la personne qui facilite peut lancer un second tour, car de
        nouvelles informations peuvent avoir déclenché de nouvelles
        interrogations. N’oubliez pas, l’objectif ultime de cette procédure
        est de s’assurer que tout le monde comprend bien la proposition ou la
        présentation initiale. Il ne faut passer à l’étape suivante que
        lorsque toutes les personnes présentes y sont prêtes.</para>

        <para>Parfois, la personne qui facilite<indexterm>
            <primary>facilitateur</primary>
          </indexterm> aura besoin d’accompagner un membre du cercle afin
        d’identifier une véritable question, au départ mêlée à l’opinion de
        cette personne. Pouvoir reformuler une question est une compétence
        précieuse à posséder pour une personne qui facilite et cela peut
        ressembler à ceci : « <emphasis>Dans ce que tu dis, j’entends que tu
        voudrais avoir une clarification à propos de…</emphasis> ».</para>

        <para>Une difficulté possible du tour de clarification est que
        parfois, une personne anticipe le processus et donne son opinion. Ou
        encore quelqu’un formule une opinion négative sur la proposition au
        travers d’une question biaisée. Une « question » (chargée
        potentiellement de sous-texte) comme par exemple : «
        <emphasis>Pourquoi est-ce que vous ne faites pas plutôt… ?</emphasis>
        » va certainement aboutir à cela ! Si quelqu’un exprime une opinion,
        la personne qui facilite peut dire quelque chose comme :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>« <emphasis>Merci de nous donner ton opinion. As-tu une
            question que tu souhaites poser afin de comprendre la proposition
            telle qu’elle est formulée ?</emphasis> »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« <emphasis>Ce que je voudrais d’abord c’est que nous
            comprenions la proposition qui est faite. Nous serons heureux
            d’écouter tes idées d’amélioration dans un petit instant.
            Voudrais-tu les noter pour ne pas les oublier ?</emphasis>
            »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>(une version plus directe) « <emphasis>J’apprécierais
            vraiment que vous reteniez vos opinions pour le moment, car tout
            ce que je souhaite c’est que chaque personne présente puisse avoir
            l’occasion de comprendre pleinement la proposition. Vous pourrez
            donner votre opinion dans un instant.</emphasis> »</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Encourageons <emphasis>chaque personne</emphasis> à prendre la
        parole durant le tour et à confirmer si elle comprend la proposition
        ou si elle a une question à poser. Elles peuvent utiliser l’une des
        deux options : « <emphasis>Je comprends la proposition.</emphasis> »,
        ou « <emphasis>Ce dont j’ai besoin pour comprendre la proposition,
        c’est… </emphasis>».</para>

        <para>Cette étape permet à tout le monde de s’approprier du
        processus.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Tour de réactions</title>

        <indexterm>
          <primary>tour de parole</primary>

          <secondary>tour de réactions</secondary>

          <see>tour de réactions</see>
        </indexterm>

        <indexterm significance="preferred">
          <primary>tour de réactions</primary>
        </indexterm>

        <para>Les tours de réactions constituent un bon moyen pour percevoir
        le positionnement du groupe, ainsi que pour recueillir des apports de
        la part de ses membres.</para>

        <para>Les tour de réactions peuvent être utilisés dans des contextes
        très divers :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Des réactions à un rapport, par exemple le rapport d’un
            cercle de soutien<indexterm>
                <primary>cercle de soutien</primary>
              </indexterm>.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« <emphasis>Merci pour ce rapport. Je propose
                d’envisager…</emphasis> »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je trouve intéressant que le cercle
                Adhésions semble…</emphasis>»</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Des réactions à une proposition, durant un processus de
            décision par consentement.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« <emphasis>J’apprécie la proposition, car elle apporte
                de la clarté sur…</emphasis> »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je voudrais suggérer un léger amendement.
                Nous ne semblons pas avoir prévu de durée
                d’application<indexterm>
                    <primary>politique</primary>

                    <secondary>échéance</secondary>
                  </indexterm> pour cette politique et je suggère 6
                mois.</emphasis> »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Des réactions à une question, par exemple une question à
            propos des étapes à venir.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je pense que c’est le bon moment pour créer
                un rôle qui s’occupe de cela en continu…</emphasis> »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je n’ai pas vraiment de bonne idée, mais je
                suis curieux de savoir ce que les autres ont à
                dire.</emphasis> »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Des réactions à une objection.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je comprends l’objection. Je trouve quant à
                moi que le risque est léger et j’aimerais voir ce que nous
                pouvons apprendre en essayant ce qui est proposé.</emphasis>
                »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>À présent que je comprends mieux
                l’objection, je suis d’accord pour amender la proposition.
                J’ai une idée…</emphasis>»</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je suis d’accord. Je ne vois pas comment
                nous pourrions avancer vers l’accomplissement de notre but si
                nous consentions à cette proposition.</emphasis> »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>J’ai du mal à comprendre cette objection et
                je vous écoute. Merci de me revenir.</emphasis> »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Un tour de réaction peut consister à réfléchir à ce qui vient à
        l’esprit des membres du cercle, ou il peut être lancé par une question
        particulière (comme : « <emphasis>Que pensez-vous que l’on puisse
        faire à ce sujet ?</emphasis> »). Ne limitons pas cette phase à un
        seul tour si les contributions offertes semblent riches et productives
        et se nourrissent les unes les autres. (Au sujet des réactions aux
        propositions durant le processus de décision par consentement, voyez
        la section 3.3.2). La personne qui facilite<indexterm>
            <primary>facilitateur</primary>
          </indexterm> la réunion peut conclure le tour en demandant si
        quelqu’un a quelque chose d’autre à ajouter. « <emphasis>Nous avons
        fait deux tours à présent et nous avons entendu de riches apports.
        Voyez-vous quelque chose d’autre qu’il soit nécessaire de dire avant
        de poursuivre ?</emphasis> »</para>

        <para>La durée et la capacité d’attention sont souvent une inquiétude
        durant les réunions. Pour introduire un rapide tour de réaction, la
        personne qui facilite peut dire : « <emphasis>Je vous propose de faire
        un tour de réactions rapides. Et par rapides, je veux dire en 5
        phrases ou moins.</emphasis> » Pour certains groupes, il sera plus
        facile d’utiliser un bâton de parole et/ou un chronomètre pour
        conserver le rythme. Il faut éviter de répéter des informations
        redondantes. Une façon de gagner du temps globalement, c’est de
        prendre un moment permettant à chaque personne d’écrire tranquillement
        ce qu’elle veut dire <emphasis>avant</emphasis> le début du tour. Cela
        facilitera la concision de tout le monde lors des prises de
        parole.</para>

        <para>À chaque fois qu’une information nouvelle se présente, laissons
        le cercle en prendre la responsabilité en proposant un tour de parole.
        La personne qui facilite<indexterm>
            <primary>facilitateur</primary>
          </indexterm> ne fait que faciliter - elle rend le processus plus
        simple, facile. Elle n’est pas censée être le sauveur du groupe. Une
        réunion sociocratique devrait ressembler à une partie de ping-pong :
        la balle arrive et la personne qui facilite la renvoie au groupe. À la
        fin, nous ne savons même plus vraiment qui a dit quoi - tout a été
        co-créé. Si nous enchaînions les smashes sur la balle, nous pourrions
        gagner, mais la partie ne serait constituée que de ramassage de balle,
        et la réunion ne serait pas fluide.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Tour de consentement</title>

        <indexterm significance="preferred">
          <primary>tour de consentement</primary>
        </indexterm>

        <para>Les tours de consentement sont très brefs. Ils n’offrent que
        deux options.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>« <emphasis>Je consens / je n’ai pas d’objection.</emphasis>
            »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« <emphasis>J’ai une objection (parce que…)
            </emphasis>»</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>En cas d’objection, nous pouvons fournir une déclaration concise
        à propos de l’objection, par exemple « <emphasis>J’ai une objection
        sur le cadre temporel de ceci. </emphasis>».</para>

        <para>Notons bien que dans la décision par consentement, il n’y a pas
        de troisième option pour passer son tour ou s’abstenir (davantage à ce
        sujet dans la section 3.2.5, page xxx).</para>

        <para>Nous pouvons obtenir un consentement de façon non verbale,
        particulièrement pour les décisions qui ne prêtent pas à controverse
        (par exemple un calendrier non controversé). Dans ce cas, la personne
        qui facilite doit s’efforcer de croiser le regard de chaque membre du
        groupe. Dans une réunion virtuelle<indexterm>
            <primary>réunion</primary>

            <secondary>réunion virtuelle</secondary>
          </indexterm>, le consentement non verbal peut être donné en levant
        le pouce.</para>

        <para>Ce qui différencie les tours de réaction des tours de
        consentement<indexterm>
            <primary>tour de réactions</primary>

            <secondary>tour de réactions en opposé à un tour de
            consentement</secondary>
          </indexterm>, c’est qu’une décision est prise après chaque tour de
        consentement explicite, dès lors qu’aucune objection n’est déclarée.
        Nous ne demandons pas aux personnes si elles
        <emphasis>pourraient</emphasis> consentir (ce qui reviendrait à leur
        demander une réaction), nous leur demandons si elles consentent
        <emphasis>à présent</emphasis>.</para>

        <para>Un tour de consentement<indexterm>
            <primary>tour de consentement</primary>
          </indexterm> constitue un acte de parole particulier ; tout le monde
        doit être bien conscient qu’il ne s’agit pas seulement de fournir une
        information. Nous déclarons que nous prenons une décision. La personne
        qui facilite<indexterm>
            <primary>facilitateur</primary>
          </indexterm> doit être explicite à ce sujet - avez-vous participé à
        des réunions après lesquelles il y avait des opinions divergentes sur
        le fait qu’une décision ait été simplement évoquée ou prise ? C’est de
        cette différence-là dont nous parlons ici. Soyons explicite ! Disons
        quelque chose comme : « <emphasis>Donc, la proposition est la
        suivante…, et je vais à présent vous demander votre consentement.
        Donnez-vous votre consentement à cette proposition ?</emphasis>
        »</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>La facilitation des tours de parole</title>

      <indexterm>
        <primary>tour de parole</primary>

        <secondary>tours de facilitation</secondary>
      </indexterm>

      <section>
        <title>Faut-il toujours parler en tours de parole ?</title>

        <para>Nous le recommandons. Voici quelques occasions pour lesquelles
        nous sortons de ce format :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Pour les questions de clarification, si on peut supposer
            sans risque qu’il n’y en aura pas beaucoup, ou si le groupe est
            important. Auquel cas, demandez simplement : “<emphasis>Y a-t-il
            des questions ?</emphasis>”</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Lorsque nous demandons des contributions à un groupe
            important (esquisse d’un sujet<indexterm>
                <primary>faire une esquisse</primary>
              </indexterm> ou élaboration d’une proposition<indexterm>
                <primary>élaboration de proposition</primary>
              </indexterm>). Nous divisons le groupe en sous-groupes qui
            permettront de faire des tours de parole efficacement.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Dans un groupe qui semble stable émotionnellement, nous
            quittons parfois les tours et laissons des échanges
            croisées<indexterm>
                <primary>discussions croisées</primary>
              </indexterm> un certain temps. Il vaut mieux, cependant, le
            faire avec une intention précise. Une fois que les personnes sont
            “conditionnées” à ne parler qu’à leur tour, elles peuvent rester
            silencieuses dans une discussion en expression libre. C’est pour
            cette raison qu’il est nécessaire d’être explicite : «
            <emphasis>Je propose que nous passions les 10 prochaines minutes
            en expression libre afin de voir si cela nous apporte de nouvelles
            idées.</emphasis>» Achevez ensuite ce temps d’expression libre par
            un tour de parole afin d’établir à nouveau l’équivalence et de
            comprendre comment se situe le cercle dans son ensemble.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous encourageons d’utiliser les tours de parole par défaut et
        de ne quitter cette habitude qu’avec une intention claire. Cependant,
        ceci est également une question de pratique et plus un groupe
        pratiquera, plus il sera à l’aise dans cet exercice.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les personnes peuvent-elles passer leur tour ?</title>

        <para>La possibilité de passer durant un tour dépend du contexte. Il
        est possible de passer :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Durant un tour de questions de clarification. Nous pouvons
            confirmer brièvement que nous n’avons pas de question.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Lorsque les tours de réactions<indexterm>
                <primary>tour de réactions</primary>
              </indexterm> servent à réunir des idées ou à la créativité
            collective : il est possible de passer. Afin d’être transparent,
            donnons une brève explication et pensons à préciser si nous
            voulons demander la parole en fin de tour ou non :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« <emphasis>J’aimerais passer pour le moment. J’étais
                distrait et je ne suis pas sûr de ce que l’on attend de moi
                pour l’instant. Pourrais-je parler à la fin du tour s’il vous
                plaît ?</emphasis> »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« <emphasis>Je vais passer car je n’ai pas vraiment
                d’élément nouveau à apporter, tout ce que je voulais dire l’a
                déjà été.</emphasis> »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous déconseillons de passer durant :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Les tours de réaction<indexterm>
                <primary>tour de réactions</primary>
              </indexterm> du processus de décision d’une politique car le
            cercle va alors manquer d’information. Donc, plutôt que de passer,
            disons : « <emphasis>Cela me semble bien</emphasis> » ou «
            <emphasis>Je n’aime pas cette proposition pour les raisons que
            Jane a déjà données. Je n’ai rien à ajouter.</emphasis> »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les tours de nominations (cf. section 3.6.2 sur le processus
            de sélection) : On ne s’abstient pas. Nous avons besoin des
            informations de tout le monde afin de co-créer une proposition de
            nomination.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les tours de consentement<indexterm>
                <primary>tour de consentement</primary>
              </indexterm>. Nous avons besoin d’entendre tout le monde afin
            d’être sûrs de recueillir toutes les objections (sur les
            abstentions, cf. section 3.2.5 , p. xx)</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Gardons bien à l’esprit qu’<emphasis>avoir été interrogé et
        avoir choisi de passer son tour</emphasis> est très différent de
        <emphasis>ne pas avoir été interrogé</emphasis>. Entendre la voix de
        chaque personne durant le processus, même si quelques personnes n’ont
        rien de neuf à ajouter, fait l’effet d’une colle sociale pour
        n’importe quel groupe.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Gagner en clarté</title>

        <indexterm>
          <primary>deux tours et en avant</primary>
        </indexterm>

        <para>Une situation typique : le cercle parle et parle et malgré cela
        il est difficile de voir où cela mène. Cela n’est pas toujours
        inefficace : de grandes choses peuvent émerger d’une phase trouble.
        Cependant, il est facile de rester coincé.</para>

        <para>Lors d’une prise de décision collaborative, nous travaillons sur
        de multiples niveaux en parallèle.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nous travaillons pour un but.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous essayons de trouver un bon processus pour réaliser ce
            but.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous nous exerçons à travailler avec un pouvoir égal.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous apprenons à nous connaître les uns les autres.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><figure xml:id="strategieswhenstuck">
            <title>“Deux tours et en avant” : après deux tours sans progrès,
            changez de stratégie.</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000010A7ECF250687711171.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure></para>

        <para>Le moral du groupe peut être affecté lorsqu’aucun progrès n’est
        accompli. Le schéma 181 (<xref linkend="strategieswhenstuck"/>)
        présente quatre façons de sortir d’un blocage, quel que soit le niveau
        où il se situe. En détail :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Faisons une proposition sur le contenu : n’attendons pas
            jusqu’à ce qu’une proposition prenne forme magiquement sur le
            sujet abordé, car il y a de bonnes chances que cela n'arrive pas
            (du moins pas dans un temps raisonnable). Au lieu de cela, après
            avoir entendu tout le monde durant deux tours supplémentaires,
            faisons une proposition et demandons le consentement. S’il y a des
            objections<indexterm>
                <primary>objection</primary>
              </indexterm>, nous aurons défini précisément où se situent les
            points de controverse. A présent que nous savons ce qu’il faut
            traiter, la réunion va pouvoir avancer.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Faisons une proposition sur le processus : si une discussion
            semble n’aboutir à rien, faisons une proposition sur la façon de
            progresser. Une stratégie habituelle est de former un cercle
            d’aide<indexterm>
                <primary>cercle de soutien</primary>
              </indexterm> dont la fonction sera d’élaborer une
            proposition<indexterm>
                <primary>proposition</primary>

                <secondary>élaboration de propositions</secondary>
              </indexterm> que le groupe pourra étudier lors de la prochaine
            réunion. C’est particulièrement utile s’il manque des
            informations. Prévoyons comment obtenir ces informations et
            avançons.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Précisons la question : divisons le sujet en points séparés
            et réalisons des tours dédiés à chacun d’eux. Il est parfois
            difficile de traiter des sujets trop vastes.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Passons la question à un niveau méta. Par exemple, si nous
            ne parvenons pas à nous décider, nous pouvons faire un tour sur
            <emphasis>pourquoi</emphasis> nous avons du mal à nous décider.
            S’il y a un problème non résolu qui bloque la discussion, nous
            essayons de favoriser son émergence. Cela peut s’avérer difficile.
            Après tout, il y a bien une raison pour laquelle nous avons évité
            ce sujet. Mais tourner autour indéfiniment n’est pas une solution.
            C’est peut-être que nos buts sont différents, qu’il y a un jeu de
            pouvoir caché<indexterm>
                <primary>pouvoir</primary>

                <secondary>luttes de pouvoir cachées</secondary>
              </indexterm> ou qu’il y a une retenue qui provient d’un manque
            de confiance ou de ne pas avoir assez d'informations les uns sur
            les autres. Nous ferions mieux de le découvrir.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>En général : si nous ne savons pas quoi faire, nous faisons un
        tour ! Des exemples sont donnés sur le 182 (<xref
        linkend="bubbleprocessround"/>).</para>

        <figure xml:id="bubbleprocessround">
          <title>Décider ensemble du processus.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B8000001F70728AE03A2821E24.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>D’autres exemples de moments où demander une contribution sur le
        processus :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La réunion débute et seulement la moitié (ou moins) des
            membres du cercle sont présents : « <emphasis>Je remarque que
            seulement la moitié des membres de notre cercle est présente.
            Faisons un tour sur comment cela modifie notre ordre du jour et
            comment nous pouvons en tenir compte.</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le groupe part dans une direction qui n’était pas à l’ordre
            du jour mais semble importante (ou se révèle être urgente).
            <emphasis>« Je remarque que nous ne parlons pas de notre ordre du
            jour à présent mais que la direction que nous avons prise semble
            importante pour des personnes et qu’elle a besoin d’être traitée.
            Pouvons-nous faire un tour afin de savoir si le groupe est
            d’accord pour continuer à parler de ce sujet maintenant ? Je veux
            simplement m’assurer que nous sommes d’accord avec la façon dont
            nous utilisons notre temps.</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le cercle n’est pas préparé (n’a pas lu une proposition ou
            un document fourni, pour une raison ou pour une autre).
            <emphasis>« J’ai le sentiment que tout le monde n’a pas eu
            l’occasion de lire le document. Faisons un tour pour savoir où
            chaque personne en est et sur ce que vous pensez que nous pouvons
            faire durant cette réunion.</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Vous assurez la facilitation et vous ne savez pas quoi
            faire. <emphasis>« Je me retrouve un peu perdu et je ne suis pas
            sûr de ce qui est en train de se passer. Pouvons-nous faire un
            tour afin que chaque personne nous dise où elle perçoit que nous
            en sommes du processus et fasse une suggestion sur la suite
            ?</emphasis>»</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous ne sommes jamais victimes des circonstances, mais toujours
        des acteurs avec des choix. L’exemple 183 (<xref
        linkend="examplecallingaprocessround"/>) montre à quoi cela peut
        ressembler dans un cas concret.</para>

        <figure xml:id="examplecallingaprocessround">
          <title>Un membre demande un tour de parole sur le processus</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000002A32B3A2B85E770D0DE.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Toutes les décisions n’ont pas besoin de passer à travers tout
        le processus du consentement. Décider d’une pause de 10 minutes ne
        justifie pas un processus de 3 minutes avec la <emphasis>présentation
        d’une proposition</emphasis>, des <emphasis>questions de
        clarification</emphasis>, des <emphasis>réactions rapides</emphasis>
        et un <emphasis>consentement</emphasis>. La façon la plus informelle
        que nous utilisons est d’énoncer la proposition, attendre quelques
        secondes pour les questions et les réactions, et avoir un contact
        visuel avec chaque personne pour vérifier s’il y a des
        objections<indexterm>
            <primary>objection</primary>
          </indexterm>. Le pouvoir partagé<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>

            <secondary>partager le pouvoir</secondary>
          </indexterm> repose sur la confiance et la confiance doit être
        gagnée au cours de nombreuses petites étapes. La récompense de
        maintenir un cadre égalitaire en permanence sera une culture saine
        dans notre organisation, sur laquelle nous pouvons compter pour
        prendre les décisions les plus difficiles.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Si un membre du cercle est trop bouleversé durant une
        réunion</title>

        <para>Que fait un cercle si l’un de ses membres est trop bouleversé
        pour poursuivre la réunion ? Cela peut se présenter par un
        comportement non coopératif et perturbateur, des signes de colère,
        comme crier ou se lever de sa chaise. Différentes façon de réagir à
        cette situation dépendent de (1) de la capacité du membre du cercle
        concerné d’être responsable de lui-même à ce moment-là, (2) de la
        volonté des autres membres du cercles d’entendre les besoins
        sous-jacents et du temps et des ressources que le cercle veut y
        investir. Ne partons pas du principe que nous avons besoin
        d’interrompre le travail de la réunion pour traiter la réactivité
        émotionnelle. Il est important de considérer les circonstances et de
        définir nos intentions. Des options :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Faisons un tour de réaction<indexterm>
                <primary>tour de réactions</primary>
              </indexterm></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Invitons la personne à prendre la parole, en précisant une
            demande<indexterm>
                <primary>demande</primary>
              </indexterm> : « <emphasis>Veux-tu partager avec nous ce qui se
            passe pour toi ? As-tu une demande à nous formuler ?</emphasis> »
            Faisons un tour de réaction<indexterm>
                <primary>tour de réactions</primary>
              </indexterm> d’écoute active ou d’expression empathique avant
            d’entendre à nouveau la personne concernée.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Demandons à un membre du cercle de soutenir la personne
            bouleversée, en dehors de la réunion, pendant que celle-ci se
            poursuit, ou après la fin de la réunion.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Faisons une pause de 5 minutes ou 1 minute de
            silence.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>N’importe quelle combinaison des options précédentes.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="exampleSomeoneUpset">
          <title>Exemple : répondre à une émotion forte</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C40000044E26D03EEB449B3FBE.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Lorsque nous décidons de faire un tour de parole, nous donnons
        la parole à la personne concernée au milieu du tour (comme dans
        l’exemple 184 (<xref linkend="exampleSomeoneUpset"/>)), pour lui
        permettre d’avoir assez de temps pour se remettre de ses émotions et
        ne pas devenir “la personne à problème” en parlant à la fin du tour.
        Procéder ainsi montre clairement que toutes les voix comptent, celles
        de personnes aux émotions fortes comme celles des autres. Nous donnons
        corps au principe que chaque personne peut prendre la responsabilité
        de ses comportements et émotions.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Discussion croisée</title>

        <indexterm significance="preferred">
          <primary>discussions croisées</primary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>tour de parole</primary>

          <secondary>discussions croisées dans les tours</secondary>

          <see>discussions croisées</see>
        </indexterm>

        <para>Si elle se produit trop souvent, la discussion croisée peut
        nuire au groupe.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Des personnes peuvent être irritées silencieusement que
            quelqu’un parle en dehors du tour. Elles peuvent ne pas
            l’exprimer, mais personne n’apprécie d’être interrompu ou de subir
            une réunion inefficace.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Des personnes peuvent devenir trop prudentes dans leur
            expression, de crainte d’être interrompues ou critiquées - Il est
            important de conserver cela à l’esprit car le dégât peut rester
            invisible.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le groupe n’a pas accès à la “magie collective”. Le flot de
            l’élaboration et de la construction d’une pensée ou d’une
            proposition est une expérience de connection merveilleuse.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Cela dépend du groupe – parfois, parler en dehors du tour offre
        un éclaircissement ou permet de dépasser une incompréhension. Mais
        cela peut rapidement devenir trop. Les personnes qui ont tendance à
        ouvrir des discussions croisées doivent être informées sur les effets
        de leur comportement. Une façon de corriger cette tendance est de
        donner un retour<indexterm>
            <primary>faire un retour</primary>
          </indexterm> durant le tour d’évaluation qui conclut chaque réunion
        sociocratique. Il y a des chances qu’un des membres du groupe se sente
        frustré par les tours de parole et certaines personnes réagissent
        fortement lorsqu’il y a des discussions croisées. Il s’agit alors de
        se montrer ouverts et respectueux les uns avec les autres et de
        trouver l’équilibre qui semble juste pour le groupe.</para>

        <para>Pour limiter une discussion croisée qui est en train de se
        produire, disons simplement quelque chose comme : « J’ai envie
        d’entendre ce que tu as à dire. Merci d’écrire cette contribution ou
        de la conserver en tête. Reprenons le tour ». Voici d’autres phrases
        qui ne contiennent pas de reproche que l’on peut utiliser pour aider à
        maintenir la discipline du tour. Certaines fonctionnent également en
        dehors d’un contexte sociocratique.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>« J’ai des choses à dire, mais je remarque que je
            devrais couper la parole à d’autres personnes pour me faire
            entendre et je n’aime pas faire ça. Pouvons-nous faire des tours
            de parole afin de nous éviter de nous couper la parole
            ?</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>« Je remarque de nombreuses discussions croisées.
            Je préférerais revenir à notre tour de parole.</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>« J’aimerais que chaque personne prenne une minute
            afin d’expliquer son point de vue. Ainsi, nous pourrions profiter
            de toute l’expertise du groupe.</emphasis>»</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Manquer de temps et ajuster l’ordre du jour</title>

        <indexterm>
          <primary>ordre du jour</primary>

          <secondary>ajuster l'ordre du jour</secondary>
        </indexterm>

        <para>Il n’est pas inhabituel de manquer de temps. Si l’ordre du jour
        auquel nous avons consenti en début de réunion contient des repères de
        temps, il sera aisé de suivre notre progression. Dès qu’il est évident
        que le respect du déroulé prévu est impossible, soyez proactif.</para>

        <para>Prenons la décision <emphasis>ensemble</emphasis>. Il
        n’appartient pas à la personne qui facilite de “discipliner le
        groupe”. Chaque membre du cercle est responsable du respect du
        programme, pas seulement la personne qui facilite la réunion. Avoir
        consenti<indexterm>
            <primary>consentement</primary>
          </indexterm> à la décision donne la responsabilité à chaque personne
        présente. Voici quelques exemples de formulations.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>« Je propose que nous prenions 10 minutes sur le dernier
            sujet prévu à l’ordre du jour afin de poursuivre la discussion sur
            le sujet actuel.»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« Nous allons manquer de temps. Je propose que nous
            reportions ce sujet à la prochaine réunion. Y a-t-il des
            objections ? »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« Nous avons débordé du temps prévu pour ce sujet. Je
            propose que nous abandonnions le dernier point de l’ordre du jour
            afin de poursuivre encore 15 minutes. Y a-t-il des objections ?
            »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« Je propose que nous parlions davantage de ce sujet.
            Quelqu’un a-t-il une objection à prendre 15 minutes
            supplémentaires - ce qui nous ferait déborder du temps prévu pour
            la réunion ? »</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Il est possible de modifier ce qui est prévu. Les prévisions
        sont là pour nous soutenir, pas pour nous enchaîner. Et il est
        préférable de prendre une décision informée et consciente avant que la
        réunion ne bascule dans la précipitation.</para>

        <para>Dans cet exemple, nous nous assurons que le cercle décide
        comment récolter les informations nécessaires et organiser une
        formation entre les réunions. Par exemple, nous pouvons obtenir que le
        groupe consente sous condition.</para>

        <informalexample>
          <para>Proposition : La formation est acceptée par le cercle si et
          seulement si elle peut être financée au cours de cet exercice
          budgétaire.</para>
        </informalexample>

        <para>Nous n’avons pas forcément besoin de reporter un sujet de
        l’ordre du jour. Nous encourageons plutôt les personnes qui facilitent
        d’être résolues à toujours franchir une nouvelle étape. Nous ne
        pouvons pas consentir dès à présent ? Ok, voyons comment réunir les
        informations qui nous manquent et consentons dès à présent de façon
        conditionnelle. Le principe général est que nous ne voulons pas
        reproduire cette impasse. Que pouvons-nous faire afin d’être en
        capacité d’avancer lors de la prochaine réunion ? De l’information
        manquante peut être trouvée, l’écriture d’un texte peut être confiée à
        un cercle de soutien<indexterm>
            <primary>cercle de soutien</primary>
          </indexterm>. Cela demande de la flexibilité et un peu de
        créativité.</para>

        <para>Même si un sujet de l’ordre du jour n’avance pas,
        <emphasis>proposons de l'abandonner ou de le reporter de 6
        mois</emphasis>. Ainsi nous prenons une décision consciente qui crée
        de la clarté. Nous évitons de remettre le même sujet à l’ordre du jour
        de façon répétée sans faire de progrès. Il y a <emphasis>forcément
        </emphasis>une prochaine étape, une avancée quelconque pour chaque
        point de l’ordre du jour, même si ce résultat est différent de celui
        que l’on imaginait.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les contre-propositions</title>

        <indexterm>
          <primary>contre-propositions</primary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>proposition</primary>

          <secondary>contre-propositions</secondary>
        </indexterm>

        <para>Il est très tentant de formuler une contre-proposition au cours
        d’un tour de réaction rapide<indexterm>
            <primary>tour de réactions</primary>

            <secondary>tour de réactions rapides</secondary>
          </indexterm>. « <emphasis>Plutôt que de suivre cette proposition,
        pourquoi ne pas… ?</emphasis> » En plus de rejeter et dévaloriser le
        travail et les réflexions déjà consacrées à formuler la proposition
        actuelle, les contre-propositions placent le groupe dans une position
        très inconfortable : il est tenté de réfléchir à la contre-proposition
        en plein milieu du processus de consentement<indexterm>
            <primary>processus de consentement</primary>
          </indexterm> de la proposition originale. Il est difficile de
        comparer deux propositions en temps réel. La complexité augmente
        immédiatement, aussi bien en termes de processus que de contenu, dès
        l’instant où la contre-proposition est annoncée. Face à cette
        complexité, nous avons vu de nombreux groupes perdre leur
        concentration.</para>

        <para>Le plus souvent, les contre-propositions<indexterm>
            <primary>proposition</primary>

            <secondary>contre-propositions</secondary>
          </indexterm> provoquent de la confusion : certains membres du groupe
        vont vouloir continuer à réfléchir et améliorer la proposition
        initiale tandis que d’autres vont vouloir changer de proposition. Tout
        aussi fréquemment la nouvelle proposition est à moitié réfléchie et
        certaines personnes se sentent perdues ou contrariées ; le cercle se
        trouve alors plongé dans une méta-discussion qui consomme du temps de
        réunion et rend souvent le groupe inefficace. C’est précisément ce que
        la sociocratie est censée éviter !</para>

        <para>Pour information, si y a plusieurs propositions sur le même
        sujet, la façon formellement appropriée de faire face à cette
        situation est d’effectuer un processus de sélection<indexterm>
            <primary>sélection</primary>
          </indexterm> entre les propositions, afin de déterminer sur quelle
        proposition continuer le travail. Sur le long terme, la meilleure
        stratégie est d’améliorer une proposition initialement imparfaite
        plutôt que de sauter d’une proposition inaboutie à l’autre sans y
        consacrer assez de réflexion. Voici des options possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Travaillons de manière séquentielle. Amenons la proposition
            initiale jusqu’au consentement ou aux objections et faisons
            ensuite de même avec la contre-proposition.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis>S’il s’agit</emphasis> de changer de proposition,
            nous suggérons d’obtenir une décision claire. Comme nous ne
            pouvons pas traiter deux propositions à la fois (à moins de faire
            un processus de sélection), il est nécessaire d’abandonner
            formellement la proposition initiale. Cela nécessite le
            consentement du cercle !</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>S’il n’y a pas d’urgence, une solution pragmatique est de
            demander une reformulation de la proposition, réalisée
            conjointement par les auteurs de la proposition initiale et ceux
            de la contre-proposition. Dans l’idéal, cette équipe repartira du
            besoin à l’origine de la proposition initiale.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Description du problème</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Description des besoins</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Dimensions à inclure</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Et idées pour la proposition</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Ce que nous pouvons dire lorsque quelqu’un formule une
        contre-proposition :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>« A cet instant, je cherche à savoir si la proposition
            initiale va nuire à l’accomplissement de notre but. Je suis
            certain que nous pouvons l’améliorer. Pour le moment, faites-nous
            seulement connaître vos objections - si vous percevez un danger
            dans cette proposition. »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« Merci, cela pourrait être une bonne idée. Pour le moment,
            je ne veux pas troubler les personnes présentes et je ne veux pas
            dévaloriser les réflexions consacrées à la proposition initiale.
            Bien qu’il y ait des points communs et des différences entre les
            deux, pouvons-nous étudier ta proposition après avoir pris une
            décision sur la proposition initiale ? »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« C’est trop compliqué pour le moment. Je suggère que nous
            formions un cercle de soutien constitué de deux personnes qui ont
            des idées tranchées. Peut-être que vous pouvez vous rencontrer et
            revenir vers nous avec une proposition commune ? Cela ne me semble
            pas justifier d’y consacrer notre temps de réunion à tous les 7.
            Je propose donc formellement de créer un cercle de soutien pour
            ré-écrire cette proposition en incluant les idées de la
            contre-proposition. Y a-t-il des objections à ce processus ?
            »</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Astuces pour améliorer les tours de parole</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Passons notre tour. Dans les tours de réactions, nous
            passons lorsque nous n’avons rien à dire. « <emphasis>Je n’ai rien
            de neuf à ajouter, je passe</emphasis> ». Maîtriser notre égo et
            soutenir le processus collectif en gagnant du temps et en évitant
            les redites demande de la maturité, mais tout le monde sera
            reconnaissant. En revanche, lorsque nous
            <emphasis>avons</emphasis>quelque chose à dire, il est vital de
            donner ouvertement notre avis dès que possible !</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Demandons davantage de temps. Tout est question d’équilibre.
            Parfois, avoir davantage de temps pour écouter et penser est
            payant. Utilisé à bon escient, c’est une façon d’enrichir notre
            contribution envers le groupe. Nous pourrions dire : <emphasis>«
            C’est mon tour à présent, mais je préférerais réfléchir davantage
            à ma contribution et écouter d’autres parler auparavant.
            Voudrais-tu me donner la parole un peu plus tard ?</emphasis>»
            Cela peut être difficile pour la personne qui facilite de se
            souvenir de qui a passé et doit être ré-interrogé, mais un petit
            rappel amical peut corriger cela.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Parfois nous notons ce que nous voulons dire. Il faut
            simplement s’assurer que la prise de note ne nuit pas à l’écoute.
            Cela présente quelques avantages :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Gérer sa propre impatience<indexterm>
                    <primary>tour de parole</primary>

                    <secondary>impatience durant un tour</secondary>
                  </indexterm> en écrivant plutôt qu’en parlant en dehors du
                tour.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Préparer sa propre contribution en la faisant plus dense
                et centrée sur le sujet.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Un effet inattendu : les personnes qui prennent des
                notes peuvent moins parler. Typiquement, quelque chose peut
                sembler d’une urgence brûlante au moment où on la note.
                Quelques minutes plus tard, au moment de les lire, la moitié
                de nos idées semblent moins importantes.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous souhaitons éviter les redites, mais nous désirons
            également savoir comment chaque personne se positionne. Si une
            idée avec laquelle nous sommes d’accord a été répétée plusieurs
            fois, se contenter de passer serait une perte d’information. Il
            est utile, comme mesure de la température, de savoir
            <emphasis>combien</emphasis> de personnes sont d’accord avec une
            même idée au sein d’un groupe. Dire seulement <emphasis>« je suis
            d’accord avec ce qu’a dit Manu</emphasis>» ne sera pas assez
            précis car tout le monde ne va pas se rappeler de tout ce qu’a dit
            Manu. Donnez plutôt l’idée générale ou les mots clés. Par exemple
            :<emphasis>« Je suis d’accord avec Manu à propos de l’impact
            environnemental et l’idée de réutiliser plutôt que d’acheter du
            neuf.</emphasis>» Ne l’expliquez pas à nouveau, mais redonnez
            l’essentiel. Au fur et à mesure que les personnes découvriront
            qu’elles seront effectivement entendues lors des tours, leurs
            prises de parole deviendront plus courtes.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Ne pas savoir. Au cours d’un tour de réactions, il est tout
            à fait possible de dire : <emphasis>« Je suis d’accord avec ce
            point de vue parce que… Et je suis d’accord avec cet autre point
            de vue car…</emphasis>» Nous n’avons pas besoin de savoir. Le
            groupe va décider. Donnons lui le temps pour le faire.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Chronométrons les tours. Il n’est pas
            <emphasis>nécessaire</emphasis> de minuter les tours de parole,
            mais si nous manquons de temps pour finir la réunion ou si nous
            voulons réserver un temps de parole équivalent pour tout le monde,
            mesurer les temps de parole est utile. La personne qui facilite
            peut s’en charger ou désigner un gardien du temps. Il peut être
            utile d’expliquer, sous une forme dénuée de reproche, que le
            respect du temps de parole est bénéfique à tout le monde, par
            exemple en disant quelque chose comme : <emphasis>« Nous allons
            nous minuter, ce qui nous permettra tous de mieux respecter la
            durée allouée à ce sujet.</emphasis>» Utilisons une sonnerie
            amicale que tout le monde peut entendre. Ne nous tendons pas trop
            lorsque quelqu’un déborde de son temps de parole. Certaines
            personnes considèrent la sonnerie du minuteur comme un signal de
            fin du tour, ce qu’il n’est pas. C’est une information
            utile<indexterm>
                <primary>faire un retour</primary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>tour de parole</primary>

                <secondary>chronométrage des personnes durant un tour de
                parole</secondary>
              </indexterm>, un indicateur qu’un certain temps s’est écoulé. Il
            peut être agréable de préciser, pour les personnes qui écoutent :
            <emphasis>« J’ai entendu le signal du minuteur, mais il est
            important pour moi de préciser que…</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les tours sont plus efficaces lorsqu’ils sont courts.
            Tâchons de diviser les tours de parole en plus petit morceaux à
            chaque fois que c’est possible. Il est plus facile de progresser
            en s’assurant que tout le groupe est au même rythme dans de brèves
            étapes bien maîtrisées. Prendre du temps afin de s’assurer que le
            groupe progresse au même rythme nous fait gagner du temps. La
            complicité de se savoir au même endroit et au même rythme est très
            satisfaisante et constructive.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Faisons la distinction entre la voix du facilitateur et la
            voix du membre du cercle. La personne qui facilite a ce rôle et à
            la fois, est un membre du cercle. En tant que membre du cercle, la
            personne qui facilite a le droit d’avoir une opinion. En
            sociocratie, un facilitateur n’est <emphasis>pas censé
            être</emphasis> impartial<indexterm>
                <primary>facilitateur</primary>

                <secondary>biais du facilitateur</secondary>
              </indexterm>. Il est irréaliste d’attendre de quiconque d’être
            impartial. Le but est l’auto-gouvernance. Nous souhaitons que les
            membres du cercle partagent la responsabilité de mener la réunion.
            Cela demande à la personne qui facilite de séparer clairement sa
            prise de parole personnelle de son rôle de facilitation, afin de
            mettre en lumière d’ éventuels biais<indexterm>
                <primary>facilitateur</primary>

                <secondary>biais du facilitateur</secondary>
              </indexterm> qu’elle pourrait avoir. Quelques outils peuvent y
            aider.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Nous évitons de nous placer nous-mêmes au début ou à la
                fin d’un tour de parole. Si nous parlons en premier, essayons
                d’être explicite (en disant quelque chose comme : <emphasis>«
                Je voudrais m’exprimer en premier afin de donner un exemple du
                genre de réponse que j’attends.</emphasis>»). Il sera ainsi
                clair si on parle en tant que membre ou facilitateur.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Il est utile de préciser quel “chapeau” nous portons
                lorsque nous parlons. <emphasis>« En tant que membre du
                cercle, ma préférence est clairement de …</emphasis>», ou
                <emphasis>« Depuis mon rôle de facilitation, je vous propose
                que nous fassions un tour sur…</emphasis>»</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Assumons notre rôle et soyons transparent. Le rôle de
                facilitation donne un certain pouvoir<indexterm>
                    <primary>facilitateur</primary>

                    <secondary>pouvoir du facilitateur</secondary>
                  </indexterm><indexterm>
                    <primary>pouvoir</primary>

                    <secondary>facilitation et le pouvoir</secondary>
                  </indexterm>. Être clair à ce sujet permet d’éviter que cela
                soit un problème. Dites par exemple : <emphasis>« Je suis
                conscient qu’en tant que facilitateur, j’ai à présent le
                privilège d’accepter ou non cet amendement amical et je vais
                le faire (ne pas le faire) car…</emphasis>»</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Soyons conscient de nos propres biais. La personne qui
                facilite n’est pas obligée d’être celle qui fait les
                propositions<indexterm>
                    <primary>proposition</primary>

                    <secondary>qui fait une proposition</secondary>
                  </indexterm>. Elle doit juste veiller à ce que cela ait
                lieu. Par exemple, si le conjoint ou la conjointe de la
                personne qui facilite est beaucoup citée lors d’une élection
                sans candidat, il est possible de demander à un autre membre
                du cercle de formuler une proposition, ce qui renforcera
                probablement sa crédibilité.<indexterm>
                    <primary>facilitateur</primary>

                    <secondary>la voix du facilitateur en opposé de la voix du
                    membre</secondary>
                  </indexterm></para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Lors de réunions virtuelles<indexterm>
                <primary>réunion</primary>

                <secondary>réunion virtuelle</secondary>
              </indexterm>, les tours de parole sont encore plus importants.
            Comme nous ne disposons pas du signal clair d’être assis en
            cercle, il n’est pas évident de savoir dans quel ordre prendre la
            parole. Il s’est avéré utile que la personne qui
            facilite<indexterm>
                <primary>facilitateur</primary>
              </indexterm> nomme la prochaine personne à parler, ainsi que la
            suivante.<emphasis>« À présent nous allons écouter Kim puis
            Diego</emphasis>». Ainsi Diego peut commencer à réfléchir à sa
            prise de parole, débloquer son micro, etc. Une fois la prise de
            parole de Kim achevée, la personne qui facilite peut dire :
            <emphasis>« Merci Kim, écoutons maintenant Diego, puis
            Ana.</emphasis>»</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Précisons lorsque nous avons terminé de parler : parfois
            nous marquons une pause pour réfléchir. Nous avons pris pour
            habitude d’ajouter un marqueur de fin à nos prises de parole. Cela
            peut être de dire <emphasis>« Voilà pour moi</emphasis>» ou
            <emphasis>« J’ai fini</emphasis>», ou de donner un regard
            explicite à la personne qui nous suit ou à la personne qui
            facilite. Ainsi, nous nous assurons de ne pas couper la parole à
            quelqu’un, et nous évitons le flottement qui a lieu lorsque une
            personne réfléchit et que nous ne sommes pas sûrs qu’elle reprenne
            la parole.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Expression libre et mode “popcorn”</title>

      <indexterm>
        <primary>expression libre</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>style pop-corn</primary>
      </indexterm>

      <para>L’expression libre est un format dans lequel les personnes
      prennent la parole lorsqu’elles veulent parler, comme au cours d’une
      conversation pendant un dîner. En voici plusieurs variations.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Expression libre avec une personne qui facilite. S’il y a trop
          de personnes présentes pour savoir quand c’est leur tour de parler,
          l’expression libre peut nécessiter une personne en charge de la
          facilitation. Les personnes lèvent la main et prennent la parole au
          signe du facilitateur. On peut établir une liste ordonnée des
          demandes de prise de parole, sur un tableau à feuilles mobiles. On
          peut aussi utiliser un bâton de parole. Toutes ces techniques
          organisent les prises de parole afin qu’une seule personne parle à
          la fois.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le mode “popcorn” est un peu différent car, comme un “pop”, la
          prise de parole sera brève, constituée de quelques mots ou d’une
          courte phrase. Le popcorn fonctionne très bien lors de phases où il
          faut réunir des idées brèves, comme pour la phase de l’élaboration
          d’une proposition par exemple.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La nature même de l’expression libre est qu’une personne qui veut
      parler davantage que les autres peut parler davantage, par exemple une
      personne habituée à diriger<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir internalisé</secondary>
        </indexterm>. Avec cette approche, il est également facile de se
      retrouver à cours de temps et la conversation se transforme facilement
      en un <emphasis>débat</emphasis> dans lequel on n’essaie plus de
      présenter notre perspective, mais de convaincre les autres de notre
      point de vue. Toute phase d’expression libre devrait se conclure par un
      tour de parole afin que tout le monde puisse à nouveau être
      entendu.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Deux par deux</title>

      <indexterm>
        <primary>deux par deux</primary>
      </indexterm>

      <para>“Deux par deux”, (<emphasis>Turn and talk </emphasis>en anglais)
      est une technique par laquelle nous permettons à deux personnes (ou un
      petit groupe) de se tourner l’une vers l’autre pour parler. Cela peut
      être utile lorsque le niveau émotionnel est élevé, que le sujet est
      complexe et/ou que le groupe est important. “Deux par deux” gagne à être
      clairement limité en temps, comme une minute par membre du duo par
      exemple.</para>

      <para>Avec un “deux par deux”, un membre du cercle a davantage de temps
      et d’espace pour réfléchir à voix haute au sujet abordé avant de donner
      son opinion dans un tour. Après avoir effectué un “deux par deux”, les
      membres du cercle sont en mesure d’énoncer plus clairement leur opinion
      et sont plus détendus dans l’écoute des autres.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Réunions virtuelles</title>

    <indexterm>
      <primary>réunion</primary>

      <secondary>réunion virtuelle</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>réunion virtuelle</primary>
    </indexterm>

    <para>Nous avons constaté que la facilitation sociocratique est
    particulièrement adaptée aux réunions virtuelles<indexterm>
        <primary>facilitation</primary>

        <secondary>réunion virtuelle</secondary>
      </indexterm>. D’ailleurs, en ce qui concerne les auteurs, la majorité
    des réunions sociocratiques auxquelles nous participons se déroule de
    façon virtuelle.</para>

    <section>
      <title>Réunions virtuelles synchrones</title>

      <indexterm>
        <primary>réunion virtuelle</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>réunion</primary>

        <secondary>réunion virtuelle</secondary>
      </indexterm>

      <para>Une réunion virtuelle synchrone se déroule en visioconférence. La
      réunion a lieu en ligne, mais toutes les personnes y participant sont
      présentes en même temps. Les avantages des réunions sociocratiques en
      visioconférence sont les suivants :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Clarté des tours de parole. Les tours de parole en particulier
          fonctionnent bien en visioconférence. En effet, la plupart des
          personnes peuvent couper leur micro jusqu’à ce que leur tour arrive.
          Comme il faut éviter que des discussions croisées<indexterm>
              <primary>discussions croisées</primary>
            </indexterm> soient entamées, les micros coupés rendent les tours
          de parole plus faciles. Les tours de parole rendent même possible de
          tenir des réunions dans lesquelles certaines personnes sont en
          ligne, tandis que les autres sont présentes dans une même pièce. Les
          personnes à l’écran ne risquent pas d’être laissées de côté, car
          elles sont incluses dans le tour de parole.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il est bien plus facile de partager des notes prises en direct
          lors d’une réunion virtuelle. Nous avons toujours deux fenêtres
          ouvertes en même temps sur notre écran lors d’une réunion en
          visioconférence ; une première montre les personnes présentes tandis
          que la seconde montre l’ordre du jour et la prise de note en direct.
          Ainsi, lorsqu’un cercle développe du contenu ou qu’une personne fait
          une proposition durant une réunion, ce contenu est immédiatement
          visible par tout le monde. Nous assurons ainsi une complète
          transparence<indexterm>
              <primary>transparence</primary>
            </indexterm> et un accès entier à l’information. Cette possibilité
          a fini par nous manquer lors des réunions dans une salle ! (on
          pourrait utiliser un vidéoprojecteur pour montrer la prise de notes
          en direct, mais les personnes regardent alors l’écran plutôt que les
          autres participants).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nous trouvons également que les tours de parole à l’écran
          permettent assez facilement d’être présents les uns aux autres
          durant les réunions virtuelles, même avec des perceptions réduites.
          Nous ne pouvons en effet pas lire l’énergie des autres personnes
          aussi facilement que lors d’une réunion en présence, mais les tours
          de parole ralentissent et condensent suffisamment les échanges pour
          qu’il soit possible de faire confiance aux indices que nous
          recevons.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Observation : Lorsque la réunion rassemble des personnes de
      plusieurs fuseaux horaires, il est plus simple de conserver les
      informations horaires de l’ordre du jour aussi neutres que possible. Le
      déroulement de nos réunions débute toujours à zéro, car nous travaillons
      dans des visioconférences qui rassemblent les personnes de différents
      fuseaux horaires. 0:00 marque donc le début de la réunion, quelle que
      soit l’heure de chaque personne. Il est donc toujours possible de savoir
      où nous en sommes dans l’avancement de la réunion en un clin d'œil. Il
      est de plus utile de ne pas utiliser l’heure de la personne qui facilite
      comme heure standard.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Décisions asynchrones</title>

      <indexterm>
        <primary>prise de décision</primary>

        <secondary>prise de décision asynchrone</secondary>
      </indexterm>

      <para>On parle de prise de décision asynchrone lorsqu’une proposition
      est soumise au consentement des membres d’un cercle et que ces personnes
      donnent leur opinion de façon décalée dans le temps. Cela se produit par
      exemple par email ou sur une plateforme en ligne. C’est donc très
      différent d’une réunion virtuelle synchrone.</para>

      <para>Notre expérience des prises de décision asynchrone est mitigée et
      nous évitons d’y recourir. Nous en réservons l’usage à des décisions
      très clairement définies et présentées à des cercles dont les membres se
      connaissent bien.</para>

      <para>Avant de poursuivre, revoyons rapidement la distinction entre
      prendre une décision sur une politique, prendre une décision
      opérationnelle<indexterm>
          <primary>décision</primary>

          <secondary>décision opérationnelle</secondary>
        </indexterm> et faire des retours. L’adoption d’une politique se fait
      par consentement et nécessite donc le consentement de toutes les
      personnes appartenant au cercle. Un retour<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm> est simplement un élément qui pourra être utile à une
      décision future. La décision opérationnelle est une petite décision qui
      s’applique à une situation particulière.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Il est très facile de faire des apports de façon asynchrone.
          Par exemple, demander l’opinion de tous les membres du cercle (voire
          en dehors de celui-ci) à propos d’un problème, d’un énoncé des
          besoins<indexterm>
              <primary>énoncé des besoins</primary>
            </indexterm>, du brouillon d’une proposition ou de tout autre
          sujet de ce type. Les personnes peuvent apporter leur contribution
          au fil du temps et peuvent s’appuyer sur les contributions des
          autres (si elles sont accessibles à tout le monde).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les décisions opérationnelles peuvent être prises très
          facilement dans un contexte asynchrone si nous avons une bonne idée
          de qui doit être interrogé/informé.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Il peut être difficile de réaliser une bonne décision par
          consentement de façon asynchrone, particulièrement si la décision
          est complexe. En effet, lors d’une décision par consentement, nous
          avons besoin d’entendre tout le monde. Il faut qu’il puisse y avoir
          délibération. Mais la délibération par email ou sur une plateforme
          en ligne revient souvent à “laisser la décision aux personnes qui
          passent le plus de temps à écrire sur leur ordinateur”. La prise de
          décision asynchrone peut fonctionner, mais elle peut très facilement
          échouer à bénéficier des avantages de la décision par consentement,
          qui crée et nourrit la connexion entre les personnes :
          l’équivalence<indexterm>
              <primary>équivalence</primary>
            </indexterm> (par exemple la parole donnée à chaque membre du
          cercle), le dialogue et la délibération, l’évolution du groupe, la
          résolution des objections en étant connectés. Tous les avantages que
          les tours de paroles et la connexion entre les individus apportent à
          la prise de décision peuvent être perdus lors d’une décision
          asynchrone. Pour l’éviter, il faut la concevoir et la mettre en
          pratique avec beaucoup de précautions.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
</chapter>
