<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns6="http://docbook.org/ns/transclusion"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Structure organisationnelle</title>
  </info>

  <para>Toute organisation a besoin d'intégrer l'efficacité<indexterm>
      <primary>efficacité</primary>

      <secondary>intégré l'efficacité et l'équivalence</secondary>
    </indexterm> et l'équivalence<indexterm>
      <primary>équivalence</primary>

      <secondary>intégré l'équivalence et l'efficacité</secondary>
    </indexterm>. Les principes de design organisationnel sont aussi simples
  qu'efficaces :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Donner du pouvoir à chaque groupe de travail (cercle) en lui
      accordant le plus d'autorité<indexterm>
          <primary>autorité</primary>
        </indexterm> possible. Tout cercle peut former ses propres
      sous-cercles<indexterm>
          <primary>autorité</primary>

          <secondary>dans le domaine</secondary>
        </indexterm>.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Intégrer chaque cercle avec d'autres cercles apparentés pour
      maintenir des liens de communication efficaces.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Au centre de la structure, un cercle est nécessaire pour partager
      les informations et pour soutenir, afin d'éviter les déconnexions des
      départements ou de travailler en silos.</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>Les cercles sont reliés entre eux par deux personnes pour assurer
      les rétroactions et une bonne circulation de l'information.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Dès le départ, ces principes d'organisation sont le fondement de toute
  structure de cercles. Certaines organisations démarrent de façon formelle,
  d'autres de façon informelle, tels des amis travaillant ensemble ; toutes
  ces organisations passeront toutefois par des étapes similaires, au fur et à
  mesure qu'elles se différencient et atteignent la maturité. Une organisation
  sociocratique<indexterm>
      <primary>organisation</primary>

      <secondary>organisation sociocratique</secondary>
    </indexterm> peut ne comporter que trois personnes ou à l'autre extrême
  compter des milliers d'individus. Comme une structure fractale, les
  principes sociocratiques qui guident la façon de s'organiser sont les mêmes
  à tous les niveaux de l'organisation. Comme dans un organisme
  vivant<indexterm>
      <primary>système vivant</primary>

      <secondary>organisme vivant</secondary>
    </indexterm>, chaque cellule est autonome<indexterm>
      <primary>cercle</primary>

      <secondary>cercles semi-autonomes</secondary>
    </indexterm> mais interdépendante.</para>

  <para>Puisque la sociocratie instaure une structure d’organisation
  décentralisée, le système peut s'adapter et se développer par lui-même.
  Comme un arbre qui bourgeonne et fait naître des repousses là où il en a
  besoin, de nouveaux cercles peuvent se former et croître. La croissance (et
  la décroissance) se font en douceur, selon la demande et l'intention de
  l'organisation.</para>

  <section>
    <title>Le cercle</title>

    <indexterm>
      <primary>cercle</primary>
    </indexterm>

    <para>Nous appelons les équipes de travail « cercles ». Elles sont le cœur
    de toute organisation. Un cercle est un groupe de personnes qui
    collaborent et décident ensemble de la manière dont le travail est
    effectué. Les cercles sont un moyen de regrouper des ensembles de tâches
    reliées pour concentrer facilement l'attention au maximum, tout en
    maintenant la connexion entre les parties de l'organisation. La différence
    entre les groupes non sociocratiques et les cercles, c'est que les cercles
    ont plus d'autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>

        <secondary>dans le domaine</secondary>
      </indexterm> et qu'ils doivent être connectés aux autres cercles. Les
    cercles ne sont pas en suspension, ils sont toujours reliés à un autre
    cercle connexe. Une structure idéale de cercle<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>structure de cercles</secondary>
      </indexterm> sera l’illustration du dicton « une place pour chaque
    chose, et chaque chose à sa place ». Comme la structure des
    cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>structure de cercles</secondary>
      </indexterm> est également dynamique, l’ensemble est ordonné, sans être
    rigide. Il est alors possible d'y grandir, de s'y adapter et d'y être
    agile.</para>

    <para>Les membres des cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm> sont à la fois ceux qui font et aussi ceux qui
    décident<indexterm>
        <primary>politique</primary>
      </indexterm>. La sociocratie se traduit par « les personnes qui
    s'associent ensemble, gouvernent ensemble ». Les membres du cercle sont
    les experts du travail qu'ils accomplissent, ils ont les compétences et
    les connaissances nécessaires pour énoncer le « comment » du travail à
    réaliser. Les membres du cercle conçoivent leurs politiques<indexterm>
        <primary>politique</primary>
      </indexterm> comme ils le jugent bon, afin de rendre leur travail commun
    plus facile et plus fructueux.</para>

    <para>À l’échelle de l’organisation entière, le pouvoir de
    décision<indexterm>
        <primary>pouvoir</primary>

        <secondary>pouvoir dans la prise de décison</secondary>
      </indexterm> est réparti avec le travail : le cercle qui effectue son
    travail dans son champ de responsabilité prend les décisions qui s'y
    rattachent. Par exemple, le groupe de personnes qui s'occupe des questions
    d'adhésion dans une organisation décide <emphasis>comment</emphasis> cela
    va se faire.</para>

    <para>Au fur et à mesure que les groupes de tâches deviennent plus
    complexes, nous les divisons et formons ce que nous appelons des
    sous-cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>sous-cercle</secondary>
      </indexterm>. Comme dans une structure fractale, des
    sous-sous-cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>sous-sous-cercle</secondary>
      </indexterm> peuvent être constitués par n’importe quel
    sous-cercle.</para>

    <figure>
      <title>Un cercle avec deux sous-cercles</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB00000121AD67D6A4A4909500.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Nous prenons le plus possible les décisions dans les niveaux les
    plus spécialisés de l’organisation. Cela signifie que si une décision est
    prise dans un sous-sous-cercle<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>sous-sous-cercle</secondary>
      </indexterm>, il n'y a pas besoin d'autres approbations. Tout
    cercle<indexterm>
        <primary>cercle</primary>
      </indexterm> sera concerné par les décisions spécifiques à son niveau.
    Le pouvoir<indexterm>
        <primary>pouvoir</primary>

        <secondary>pouvoir réparti</secondary>
      </indexterm> est le plus décentralisé possible, il est configuré
    sainement et chaque cercle est habilité à agir par lui-même.</para>

    <figure>
      <title>Faire circuler le pouvoir jusqu'au cercle le plus
      spécialisé</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata depth="3.2638in"
                     fileref="Pictures/10000201000003C0000001E252AB3C0E7339B6C4.png"
                     width="6.5in"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <para>Un pouvoir distribué<indexterm>
        <primary>pouvoir</primary>

        <secondary>pouvoir réparti</secondary>
      </indexterm> présente de nombreux avantages. Un système dont le pouvoir
    est distribué est résilient, rapide et agile. Chaque cercle<indexterm>
        <primary>cercle</primary>
      </indexterm> fait partie d'un réseau de domaines<indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm> connexes. Le dispositif de soutien pour chacun des cercles
    est intégré dans la structure des cercles. Si l'un des cercles est en
    difficulté, il y aura un cercle près de lui qui pourra l'aider à se
    remettre sur les rails.</para>

    <para>Puisque ce sont ceux qui agissent qui décident, ils ont
    l'autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>
      </indexterm> et le pouvoir d'agir. Personne n'a à attendre l'approbation
    de qui que ce soit hors du cercle.</para>

    <informalexample>
      <para>Imaginons que dans une boulangerie-restaurant, un client fidèle,
      allergique aux noix, demande s’ils peuvent fabriquer des croissants au
      chocolat sans noix. La requête concerne le domaine<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm> du Cercle Pâtisserie. Le Cercle Pâtisserie va examiner
      cette demande. Imaginons qu’ils décident de modifier leur recette. Ils
      n’ont pas besoin de demander la permission à qui que ce soit.
      Simplement, ils la modifient.</para>
    </informalexample>

    <para>En outre, les travailleurs ont un niveau élevé d'adhésion et une
    motivation intrinsèque car ils assument l'entière responsabilité de la
    décision. Personne n'est forcé de faire ce qu’il ne leur semble pas utile,
    parce que tous les membres du cercle<indexterm>
        <primary>cercle</primary>
      </indexterm> décident ensemble de ce qui est fait et comment le
    faire.</para>

    <para>Autre situation, dans notre exemple : si quelqu’un voit un
    inconvénient à ce que la boulangerie produise de la pâte feuilletée, les
    travailleurs du Cercle Pâtisserie, seuls, auront autorité pour en décider.
    Aucune politique correspondant au domaine<indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm> du cercle ne pourra leur être imposée.</para>

    <para>Nous considérons le cercle comme un organisme vivant où chaque
    système (respiratoire, circulatoire, nerveux) est autonome et répond à ses
    propres besoins. Ainsi le système respiratoire n'a pas besoin de demander
    de permission au système circulatoire. Chaque système (chaque cercle)
    s'occupe de ses propres besoins. D’un autre côté, cependant, les systèmes
    sont interdépendants : si le système musculaire a besoin de plus
    d'oxygène, cela affectera le système respiratoire. Ainsi, un système qui
    s'impose aux autres systèmes n'a pas l’air en bonne santé. Les
    cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>
      </indexterm> d'une organisation sociocratique<indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>organisation sociocratique</secondary>
      </indexterm> fonctionnent de la même manière : ils sont semi-autonomes
    parce qu'ils ont pleine autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>

        <secondary>dans le domaine</secondary>
      </indexterm> sur leur domaine<indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm>, mais ils font également partie d'un système entier qui
    doit répondre aux besoins de chacune de ses parties.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Donner du pouvoir au cercle : buts, domaines et membres</title>

    <indexterm>
      <primary>cercle</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>cercle</primary>

      <secondary>but de cercles</secondary>
    </indexterm>

    <para>De quoi avons-nous besoin pour que quelque chose se produise ? Nous
    devons avoir une bonne compréhension de la <emphasis>raison</emphasis>
    pour laquelle nous nous réunissons ; le but constitue l'invitation. Nous
    avons besoin de l'autorité et des ressources nécessaires pour y parvenir
    (domaine<indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm>) et nous devons savoir clairement qui participe à l'effort
    (les membres). La sociocratie apporte de la clarté sur ces trois aspects,
    comme le montre le diagramme <xref linkend="butsdomainesmembres"/>.</para>

    <figure xml:id="butsdomainesmembres">
      <title>Un cercle: membres, but et domaine</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata depth="1.6807in"
                     fileref="Pictures/10000201000003BD000000F778211F96183CF081.png"
                     width="6.5in"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <section>
      <title>Buts</title>

      <indexterm>
        <primary>but</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>but de cercles</secondary>
      </indexterm>

      <para>Les gens d'un cercle ne peuvent travailler efficacement que s'ils
      savent clairement ce qu'ils veulent faire ensemble. Les buts décrivent
      et guident le travail. La collaboration nécessite un partage d’idées et
      de ressources, d’une façon explicite et précise, pour atteindre le
      but.</para>

      <section>
        <title>Qu'est-ce qu'un but ?</title>

        <para>Notre but, c’est la formulation de la finalité du cercle. Plus
        les buts sont précis et clairs, plus la prise de décision sera facile.
        Un but clairement énoncé stimulera une action ciblée, produisant des
        résultats tangibles et mesurables. Voici quelques exemples de buts :
        <emphasis>la production et la vente de produits de boulangerie à
        Amherst, Massachusetts</emphasis> ; <emphasis>la fabrication de bière
        sans gluten et sa vente en ligne</emphasis> ;<emphasis> la création
        d'une plateforme en ligne pour accroître les liens entre les habitants
        des quartiers de Mexico</emphasis>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Quelle est la différence entre but et vision /
        mission ?</title>

        <para>En quoi le but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> est-il différent de la vision ou de la mission ? Dans
        un but, nous définissons ce que nous faisons. Les buts sont ce que
        nous devons faire pour nous rapprocher de la réalisation de notre
        mission et de notre vision. Quelqu'un veut-il en finir avec le
        sans-abrisme ? Si c'est la mission, alors la vision pourrait être un
        monde avec un abri adéquat pour chaque être humain. La vision et la
        mission sont utiles pour créer un ensemble de valeurs communes, mais
        dans la pratique, il est très important de définir les buts de
        l'organisation. La mission guide les buts, qui seront la toile de fond
        de chaque décision stratégique<indexterm>
            <primary>décision</primary>

            <secondary>adoption d'une politique</secondary>
          </indexterm> que l'on prendra au sein de l'organisation (voir
        section 3.2.4).</para>

        <figure xml:id="samemissiondifferentaimsJH">
          <title>Exemple : même mission, « pour en finir avec le sans-abrisme
           », différents buts</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000014E0D9E32A5CFFAAD21.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Il ne suffit pas seulement de définir la vision et la mission.
        Des organisations ayant la même mission et la même vision peuvent
        avoir des buts très différents. La mission « pour en finir avec le
        sans-abrisme » peut être accomplie par des buts différents qui sont
        les stratégies que nous utilisons, comme le montre le tableau 12
        (<xref linkend="samemissiondifferentaimsJH"/>). En revanche, nous
        pourrions avoir des visions très différentes et être toujours capables
        de nous rallier au même but (cela arrive probablement plus souvent
        qu'on ne le réalise !) Par exemple, pour les bénévoles d'une soupe
        populaire végétarienne, la préoccupation peut être la santé ou
        l'environnement ou la notion de partage ; ainsi, la même stratégie
        peut servir à répondre à des besoins très différents.</para>

        <para>Plus une organisation est homogène dans la vision / mission /
        but<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>vision, mission, but d'une organisation</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>mission</primary>
          </indexterm>, plus la prise de décision est facilitée. Dans le cas
        où une organisation a des vues et des perspectives diversifiées, il
        risque d'y avoir un besoin de plus de clarté concernant la
        vision/mission et les buts. Voici quelques exemples de missions
        :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>« <emphasis>mettre fin à la faim</emphasis> » ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« <emphasis>fournir des possibilités d'éducation aux enfants
            des familles de la classe ouvrière</emphasis> » ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« <emphasis>fournir des modèles de vie aux jeunes hommes au
            Royaume-Uni</emphasis> ».</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="VMAfigure">
          <title>Vision, mission, buts</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000000C461387FAC8D1B0863.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>En anglais, nous formulons les missions<indexterm>
            <primary>mission</primary>
          </indexterm> sous la forme de verbes à l'infinitif, et les buts sont
        plutôt formulés par des participes présents. Un équivalent peut être
        trouvé dans d’autres langues. Pour une organisation particulière, on
        peut également utiliser une formulation générique telle que proposée
        dans l'encadré 13 (<xref linkend="VMAfigure"/>). Un autre exemple
        serait : « Nous souhaitons que notre monde fournisse des aliments
        frais et nutritifs pour tous. Notre mission est de fournir des
        aliments sains et frais dans le comté de Madison. Nous commencerons
        par faire de la pâtisserie et vendre des produits de boulangerie
        devant un magasin de Huntsville. » Notre mission constitue notre
        stratégie<indexterm>
            <primary>stratégie</primary>
          </indexterm> globale pour nous rapprocher de notre vision. Les buts
        décrivent de manière simple ce qu'il faut faire pour rester fidèle à
        notre mission — c'est la stratégie d'action qui, nous l'espérons,
        contribuera à la réalisation de la mission.</para>

        <figure xml:id="VMASoFA">
          <title>Sociocracy For All, la vision et mission</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000D6FD8B9233EF11E168.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Regardons de plus près la pratique de l'organisation à laquelle
        appartiennent les auteurs de ce livre, les fondateurs de Sociocracy
        For All (SoFA). Comme le montre l'encadré 14 (<xref
        linkend="VMASoFA"/>), la vision est un espace qui reflète là où nous
        aspirons être. La mission est notre contribution sur la manière d'y
        parvenir. Dans le cas de SoFA, il s'agit de rendre la connaissance
        accessible. Nous voulons vivre dans un monde qui fait une place à
        toutes et à tous (chaque voix importe) ; nous supposons que rendre la
        sociocratie accessible contribue à un monde où chacun et chacune sont
        considérés. Ce que nous choisissons comme stratégies raisonnables pour
        agir dans le cadre de notre mission, constitue nos buts. Si SoFA
        observe qu'il manque un but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> qui pourrait contribuer à sa mission, cela peut être
        ajouté. Les buts actuels de SoFA sont énumérés dans l'encadré 15
        (<xref linkend="ASoFA"/>) qui suit :</para>

        <figure xml:id="ASoFA">
          <title>Sociocracy For All, les buts</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000015A6544F1905CBAADDE.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Commencer par le but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> visé</title>

        <para>Définissons les buts le plus tôt possible au moment de la
        création d'une organisation. Que va faire
        <emphasis>concrètement</emphasis> l'organisation ? Indiquons
        clairement, d'une manière comprise par tous et toutes, la nature du
        produit ou du service, le public visé, la manière dont le produit sera
        livré et la nature de l'échange — par exemple, produit ou service en
        échange d'argent. Si les buts<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> sont clairs et qu'ils se distinguent de ceux d'autres
        organisations ou cercles, l'organisation est prête à commencer à
        travailler. Tout ce que les membres feront dans l'organisation, ils le
        feront pour atteindre ces buts.</para>

        <para>Une façon informelle de comprendre ce qu'est un but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> est d'imaginer que l'on se trouve à une réception. Si
        quelqu'un nous demande : « Que faites-vous ? ». La plupart des gens
        veulent entendre parler du but de notre organisation<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>vision, mission, but d'une organisation</secondary>
          </indexterm> (ou cercle). « Nous fabriquons de la bière sans gluten
        et nous la vendons dans une boutique en ligne » serait une réponse
        satisfaisante. Toutefois, si nous disons « Eh ! Nous mettons fin à la
        problématique des sans-abris ! » ou « Nous soutenons le mouvement
        coopératif », cela suscitera probablement de nombreuses autres
        questions. Ce sont des missions<indexterm>
            <primary>mission</primary>
          </indexterm>. Un but doit être quelque chose compris par tout le
        monde parce qu’il est concret.</para>

        <para>Chaque cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>but de cercles</secondary>
          </indexterm> d'une organisation aura son but, qui sera un
        sous-but<indexterm>
            <primary>but</primary>

            <secondary>sous-but</secondary>
          </indexterm> plus spécifique que le but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> global de l'organisation. Le but tel que défini
        détermine la nature du produit ou du service. Nous pouvons voir
        comment le but global se décompose en sous-buts dans l'encadré suivant
        :</para>

        <figure xml:id="examplepermaMA">
          <title>Buts de l'organisation et buts des cercles</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD00000178E41B5D377ECF0D08.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Si nous voulons bâtir des logements communautaires, nous avons
        besoin d'un but clair ; pour ce faire, nous allons devoir prendre
        quelques décisions :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>ce projet inclut-il uniquement du logement, ou des
            entreprises, ou un programme d'études scolaires ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>dans un voisinage convivial, ou un projet de changement
            social non-conventionnel ? avec un engagement environnemental
            durable ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>pour le niveau de population : un seul bâtiment ou
            plusieurs, groupés ou dispersés ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>dans une localisation urbaine, ou rurale, au nord ou au sud
            de la ville ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>un équilibre entre l'accessibilité économique et les
            commodités locales ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>le coût prévu par unité / maison ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>quelles formes de gouvernance et de prise de décision
            ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Par exemple, si un groupe prévoit construire un logement
        communautaire à Toronto, il est utile de préciser là où la communauté
        veut s'installer. Si certains des membres fondateurs souhaitent vivre
        dans la partie nord de la ville, alors que d'autres préfèrent vivre
        ailleurs, il est plus sage de se séparer rapidement afin que chaque
        groupe puisse poursuivre son but. La façon dont nous répondrons à ces
        questions influencera la constitution du groupe fondateur des
        acheteurs de maisons. Si ces buts ne sont pas partagés, il sera
        difficile d'avancer en tant que groupe uni. Cela peut être douloureux
        au début, mais à long terme, il vaut mieux diviser les groupes et être
        clairs sur les buts partagés<indexterm>
            <primary>but</primary>

            <secondary>buts partagés</secondary>
          </indexterm> plutôt que de souffrir à maintenir des discussions
        vaines. Si nous ne clarifions pas que nous voulons former une
        communauté rurale ou urbaine, le Cercle Recherche de sites se trouvera
        certainement dans une impasse : chaque site trouvé sera soit rural,
        soit urbain, et chaque fois, quelqu'un du groupe s'opposera et nous ne
        pourrons nous installer nulle part. Considérons le but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> comme une invitation : voici ce que nous faisons ; si
        vous aimez, joignez-vous à nous. Plus l'invitation est précise au
        début, moins il y aura de déceptions et de frictions par la
        suite.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les buts peuvent changer au fil du temps</title>

        <para>Il pourrait y avoir des ajustements en ce qui a trait aux buts,
        à l'occasion. Cela est vrai pour l'organisation globale comme pour les
        différents cercles qui s'y retrouvent.</para>

        <para>Nous pourrions modifier le but global. Un an et demi après la
        création de SoFA<indexterm>
            <primary>Sociocracy For All (SoFA)</primary>
          </indexterm>, nous avons réalisé que le réseautage des personnes qui
        pratiquaient et partageaient la sociocratie était une contribution
        essentielle de SoFA à sa diffusion. C'est alors que nous avons ajouté
        le dernier but de l'encadré SoFA à notre liste de buts (voir l'encadré
        15, page xx (<xref linkend="ASoFA"/>)). Nous pouvions également
        ajouter ou dissoudre des cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>défaire un cercle</secondary>
          </indexterm> ou modifier les buts d'un cercle existant. Par exemple,
        ce livre a été réalisé par le Cercle Livre au sein de
        l'organisation<emphasis> Sociocracy for All </emphasis>(SoFA). Une
        fois le livre publié, le Cercle Livre a été dissous ou mis en pause
        jusqu'à une prochaine édition. Ainsi, au lieu d'un Cercle Livre, il y
        a maintenant un Cercle Distribution du livre pour gérer les commandes
        et l'expédition ; et des cercles de traduction pourront s'ajouter pour
        rendre ce livre disponible dans plusieurs langues.</para>

        <para>Le Cercle Mission (CM) est chargé de s'assurer que chacun des
        buts<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> de l'organisation contribue à la mission<indexterm>
            <primary>mission</primary>
          </indexterm> de l'organisation.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="domaines">
      <title>Domaines</title>

      <indexterm>
        <primary>domaine</primary>

        <secondary>autorité d'un domaine</secondary>
      </indexterm>

      <para>Chacun des cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>domaine de cercles</secondary>
        </indexterm> a un ou des buts à atteindre ; tous détiennent également
      le pouvoir<indexterm>
          <primary>autorité</primary>
        </indexterm> d'agir. Ils disposent enfin de ressources et du droit de
      modifier et de façonner l'environnement de manière à servir leurs
      buts.<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm></para>

      <section>
        <title>Qu'est-ce qu'un domaine ?</title>

        <para>Un domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> définit l'aire de responsabilité d'un cercle pour
        l'élaboration des politiques et des activités
        opérationnelles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>domaine de cercles</secondary>
          </indexterm>. Un cercle se voit confier le mandat de travailler à la
        réalisation d'un but spécifique ; en échange, l'organisation lui
        confère l'autorité nécessaire pour accomplir les tâches liées à ce
        but.</para>

        <figure>
          <title>Les critères d'un domaine bien défini </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF00000165947187898F45B027.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'organisation donne du pouvoir aux cercles, et ce pouvoir est
        intentionnellement distribué dans les sous-cercles, jusqu'au niveau le
        plus approprié possible. L'autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>
          </indexterm> va de pair avec le pouvoir et favorise la liberté
        d'agir des cercles. Les buts et les domaines sont toujours parallèles
        et liés. Imaginons un Cercle Site Web de l'organisation qui ait à
        demander le mot de passe pour chaque modification qu'il souhaite
        apporter ! Cela ralentirait ce cercle. Par contre, nous voulons donner
        aux membres du cercle pleine autorité pour gérer l'usage du mot de
        passe, s'ils sont les seuls à en avoir besoin. L'idée est de favoriser
        la pleine autonomie : ainsi un cercle aura le pouvoir<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>
          </indexterm> complet d'agir dans son domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm>. La seule raison permettant de limiter l'autorité d'un
        cercle serait qu'un autre cercle pourrait, sans intention de contrôle,
        avoir besoin de partager cette même autorité. Il en va de même pour le
        budget<indexterm>
            <primary>budget</primary>
          </indexterm> alloué aux ressources et celui alloué aux activités :
        un cercle dispose d'un budget qui est approuvé par le cercle supérieur
        immédiat. Dans les limites de son propre budget, le cercle a toute
        autorité sur la manière de dépenser l'argent et de répartir les heures
        de travail. Voyons les encadrés 18 et 19 (<xref linkend="aimsincoop"/>
        et <xref linkend="aimsincoho"/>) pour des exemples de cercles de
        départements, de buts et de domaines dans la production alimentaire
        (boulangerie) et dans une communauté.<indexterm>
            <primary>domaine</primary>

            <secondary>exemples de domaines</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>but</primary>

            <secondary>exemple de buts</secondary>
          </indexterm></para>

        <figure xml:id="aimsincoop">
          <title>Cercle, buts et domaines dans une boulangerie</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001A25E7D91D7C7AE9659.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure xml:id="aimsincoho">
          <title>Cercle, buts et domaines dans une communauté
          intentionnelle</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF00000258011DC59C76AAE83A.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Sous-domaines d'application</title>

        <indexterm>
          <primary>domaine</primary>

          <secondary>sous-domaine</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le domaine global de l'organisation est la somme de tous les
        champs de responsabilités qui permettent l'atteinte du but de
        l'organisation. On peut introduire des sous-domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>

            <secondary>sous-domaine</secondary>
          </indexterm>, ceux-ci étant attribués aux sous-cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> qui ont désormais pleine autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>
          </indexterm> dans ce domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm>.</para>

        <informalexample>
          <para>Par exemple, imaginons un Cercle Pâtisserie, sous-cercle du
          Cercle Production; un autre sous-cercle<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>sous-cercle</secondary>
            </indexterm> existe, le Cercle Pain. Seules les décisions qui
          affectent les domaines des deux sous-cercles sont prises dans le
          cercle parent<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle Parent</secondary>
            </indexterm><footnote>
              <para>NDLR : dans ce texte, l'expression « cercle parent » est
              synonyme de « sur-cercle » ; de la même façon, lorsqu'il est
              fait mention de « cercle enfant », il s'agit d'un
              « sous-cercle ».</para>
            </footnote> (voir l'illustration 20 (<xref
          linkend="alldecisionsaboutpastryJH"/>)). Nous essayons de prendre
          autant de décisions que possible dans le cercle Pâtisserie ; ce
          dernier n'a donc pas besoin de l'approbation du cercle Production
          pour les décisions à prendre tant qu'elles sont dans les limites de
          son budget<indexterm>
              <primary>budget</primary>
            </indexterm> en tant que sous-cercle.</para>
        </informalexample>

        <figure xml:id="alldecisionsaboutpastryJH">
          <title>Domaines imbriqués </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001190A5F0E9C0DADEEC8.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Un cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle Parent</secondary>
          </indexterm> peut transmettre, ou pas, des aspects spécifiques de
        son domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> à un ou plusieurs sous-cercles. Un tel cercle fera
        office de coordinateur entre les sous-cercles, et aura également sa
        propre « activité ». L'avantage est que le cercle parent sert de lieu
        de mise en commun des enjeux globaux et peut les assigner à des
        sous-cercles ou s'en occuper lui-même. Ainsi, on tente de traiter
        chaque enjeu à son niveau distinct propre.</para>

        <para>Chaque sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> a pleine autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>

            <secondary>dans le domaine</secondary>
          </indexterm> sur son sous-domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>

            <secondary>sous-domaine</secondary>
          </indexterm>; seules les décisions qui en débordent (par exemple
        l'horaire de partage des équipements) sont prises dans le cercle
        parent. Ainsi, nous ne « refilons » une question à un cercle
        parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle Parent</secondary>
          </indexterm> que si elle déborde du domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> du cercle d'origine.</para>

        <para>Ça peut paraître simple, mais en réalité, il s'agit d'un
        changement de mentalité important pour les groupes par rapport à
        l'approche traditionnelle : un cercle est libre d'agir dans son
        domaine<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>but de cercles</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm>. Comme indiqué plus haut, cela est vrai également pour
        les décisions qui concernent des personnes en dehors du cercle, pour
        autant que ces décisions relèvent du domaine du cercle.</para>

        <informalexample>
          <para>Le Cercle Membership peut avoir autorité<indexterm>
              <primary>autorité</primary>

              <secondary>dans le domaine</secondary>
            </indexterm> sur la politique qui définit le statut de membre de
          l'organisation <emphasis>entière</emphasis>.</para>

          <para>Dans une communauté, le Cercle Bâtiments et Terrains peut
          avoir autorité sur les routes pour <emphasis>toute</emphasis> maison
          de la communauté.</para>

          <para>Dans une entreprise, le Cercle Informatique peut décider
          quelle application va être utilisée à <emphasis>l'échelle de
          l'organisation</emphasis> pour la communication interne. </para>
        </informalexample>

        <para>Les domaines sont au cœur de l'ensemble du système de
        gouvernance sociocratique, et guident à la fois la manière dont
        l'organisation<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>pouvoir dans une organisation</secondary>
          </indexterm> fonctionne et comment le pouvoir est distribué.. Cela a
        une implication qui prend parfois par surprise ceux qui s'initient à
        la sociocratie. Si un domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> concerne tous les membres de l'organisation, un petit
        cercle aura le pouvoir de prendre des décisions qui concernent tous
        les membres de l'organisation. Un cercle prend des décisions
        concernant son domaine, et ceci peut être à l’échelle de
        l'organisation, en fonction du domaine.</para>

        <indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir réparti</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le pouvoir distribué nécessite de la confiance. La confiance
        peut être établie en étant attentif aux rétroactions<indexterm>
            <primary>faire un retour</primary>
          </indexterm> de personnes extérieures au cercle, en faisant preuve
        de transparence et en exécutant un travail de bonne qualité.
        L'organisation fonctionne comme un organisme vivant, avec de nombreux
        systèmes interdépendants autocontrôlés (contrairement à une structure
        mue par un engrenage central). L'avantage de mandater des petits
        groupes est de favoriser leur focus. Personne dans l'organisation n'a
        à s'occuper de tout. Avec une autonomie partagée et une information
        qui circule de façon fluide, on peut accomplir plus que ce que
        l'esprit d'une seule personne peut concevoir.</para>

        <para>Lorsqu'un cercle délègue en partie son domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> à un sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>domaine de cercles</secondary>
          </indexterm>, tout ce qui n'est pas pris en charge par le
        sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> reste dans le domaine du cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle parent</secondary>
          </indexterm>. Par ailleurs, chaque question déléguée doit être
        abordée dans le sous-cercle le plus « spécifique » que nous puissions
        trouver (par exemple, le niveau le plus « bas » identifié).</para>

        <para>L'illustration 21 (<xref linkend="fulldomainsubdomain"/>) permet
        de visualiser cela. Le domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> du cercle parent est divisé, il se vide au fur et à
        mesure que des sous-domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>

            <secondary>sous-domaine</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>domaine de cercles</secondary>
          </indexterm> sont formés. Le cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle parent</secondary>
          </indexterm> demeure responsable du soutien de chaque
        sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> ; et il restera le cercle par défaut pour poursuivre le
        travail ou la décision, au cas où les sous-cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>soin pour un sous-cercle</secondary>
          </indexterm> tombaient en panne ou avaient besoin de soutien.
        L'autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>
          </indexterm> suit le principe de ce que les linguistes appellent un
        « <emphasis>elsewhere condition</emphasis><footnote>
            <para><emphasis>NDLT L’expression “</emphasis>elsewhere condition”
            ressort du domaine linguistique. Le principe d'ailleurs est la
            proposition selon laquelle l'application d'une règle ou d'une
            opération spécifique prévaut sur l'application d'une règle plus
            générale.</para>
          </footnote> » : par défaut, elle demeurera toujours dans le domaine
        d'un cercle, sauf si elle se trouve déjà dans le domaine d'un
        sous-cercle qui fonctionne efficacement.<indexterm>
            <primary>autorité</primary>

            <secondary>dans le domaine</secondary>
          </indexterm></para>

        <figure xml:id="fulldomainsubdomain">
          <title>Un cercle parent délègue des parties de son domaine à trois
          sous-cercles</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000016C2FA1F9B762CD6C8A.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Par exemple, une école divise un Cercle Enseignants en deux
        sous-cercles, primaire et secondaire. Tout le travail de coordination
        entre les deux se fait dans le domaine du Cercle Enseignants. Toute
        question ou tâche qui affecte le programme scolaire de l'école en
        entier restera dans le Cercle Enseignants, comme une responsabilité
        qui lui est propre.</para>

        <para>Autre exemple : un magasin de musique qui vend des instruments
        forme deux sous-cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm>, celui des instruments à cordes et celui des
        instruments à vent. Le magasin ne se focalise pas sur les percussions
        mais par ailleurs vend des baguettes car elles sont en grande demande.
        Cependant il n'y a pas de Cercle Percussions au magasin, cela n'étant
        pas nécessaire, le travail qui s'y relie peut être coordonné par le
        cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle parent</secondary>
          </indexterm>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Clarté des domaines</title>

        <indexterm>
          <primary>domaine</primary>

          <secondary>clarté d'un domaine</secondary>
        </indexterm>

        <para>Lorsque nous définissons les buts et les domaines ainsi que la
        manière dont ils se lient les uns aux autres, nous devons veiller à ce
        qu'il y ait correspondance. L'illustration 22 montre les cas de
        chevauchement et d'écart. S'il y a un chevauchement entre les
        domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> de deux cercles, on risque de se marcher sur les pieds.
        Comment s'en aperçoit-on ? Chaque fois qu'il y a argumentation, comme
        dans les deux premiers modèles de l'illustration qui suit, nous
        comprenons alors qu'il y a soit un chevauchement, soit un manque de
        sensibilisation concernant les domaines.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Pourquoi est-ce qu'ils font..., alors que nous l'avions déjà
            fait... ? Pourquoi est-ce qu'ils ont changé notre... ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Pourquoi est-ce qu'ils ne prennent pas soin de...? Pourquoi
            n'ont-ils jamais. . . ? Ne savent-ils pas qu'ils devraient. .
            .</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>La réponse simple pourrait être : « parce que les domaines
        n'avaient pas été définis de façon claire ».</para>

        <para>Le chevauchement ou l'écart entre les domaines peuvent susciter
        des réactions. L'attitude la plus productive toutefois serait la
        curiosité et l'ouverture : « Je me demande si nos domaines sont
        suffisamment bien définis ? »</para>

        <figure xml:id="overlapgapcomplaints">
          <title>Chevauchement, écart, domaines définis de façon claire et
          signes avertisseurs</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000001671A5E1CF1565E86FE.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Voici comment cela s'applique dans l'exemple qui suit.</para>

        <informalexample>
          <para>Imaginons un cercle qui s’occupe du bâtiment nommé Bâtiment de
          la Collectivité, le Cercle Bâtiment de la Collectivité. Son domaine
          recouvre tout ce qui concerne l'aspect physique du bâtiment. Le
          cercle décide de diviser ce domaine<indexterm>
              <primary>domaine</primary>

              <secondary>clarté d'un domaine</secondary>
            </indexterm> en deux sous-cercles : le premier cercle s'occupe du
          sous-sol du Bâtiment de la Collectivité où se trouvent une
          buanderie, un local pour les vélos et une salle de méditation. Un
          autre cercle s'occupe du rez-de-chaussée du Bâtiment de la
          Collectivité.</para>
        </informalexample>

        <figure xml:id="CHcircledomains">
          <title>Deux domaines : rez-de-chaussée et sous-sol du
          bâtiment</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001513926B35B8BF63067.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Aussi ordonné que cela puisse paraître, il peut y avoir des
        frictions. Pour reprendre cet exemple du Cercle Rez-de-chaussée et du
        Cercle Sous-sol, on peut se demander : qui s'occupe des escaliers
        ?</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Dans une situation où nous avons un écart entre les
            domaines<indexterm>
                <primary>domaine</primary>
              </indexterm>, personne ne prend en charge les escaliers. Le
            problème peut rester ignoré pendant un certain temps, et
            l'ensemble des membres de la communauté peuvent se plaindre de
            l'escalier sale. Finalement, les membres du Cercle Rez-de-chaussée
            pourraient en vouloir aux membres du Cercle Sous-sol (« Après
            tout, c'est l'escalier qui mène au sous-sol, non ?), et ces
            derniers pourraient être en colère envers les premiers parce
            qu'ils sont montrés du doigt (« Après tout, quand nous avons
            accepté de nous occuper du sous-sol, personne ne parlait de
            l'escalier »). Les ressentiments témoignent de besoins non
            satisfaits, notamment d'un besoin de clarté<indexterm>
                <primary>clarté (besoin)</primary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>besoins; exemples</primary>

                <secondary>clarté</secondary>
              </indexterm> et d'un besoin de compréhension mutuelle<indexterm>
                <primary>compréhension mutuelle (besoin)</primary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>besoins; exemples</primary>

                <secondary>compréhension mutuelle</secondary>
              </indexterm>. Il n'y a pas de bonnes ou de mauvaises solutions
            ici, tout ce dont nous avons besoin, c'est d'un accord, d'une
            clarification des domaines<indexterm>
                <primary>domaine</primary>
              </indexterm>. Nous pourrions arriver à la conclusion que le
            Cercle Sous-sol doit s'occuper des escaliers, et nous ajusterions
            les domaines en conséquence. Ou nous pourrions avoir des raisons
            de penser que l'équipe de nettoyage du Cercle Rez-de-chaussée doit
            le faire, puisqu'elle est plus active et que les escaliers ont
            besoin d'un nettoyage plus fréquent.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="CHcircledomainsstairsclear2">
          <title>Clarification entre deux domaines</title>

          <mediaobject xml:id="CHcircledomainsstairs">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000002B85A3D7F5C26215E8E.png"/>
            </imageobject>

            <caption>
              <para>Deux domaines avec escaliers non-attribués</para>
            </caption>
          </mediaobject>

          <mediaobject xml:id="CHcircledomainsstairsclear">
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000002BE0CE84F44B71D571F.png"/>
            </imageobject>

            <caption>
              <para>Deux domaines avec escaliers attribués à l'un deux </para>
            </caption>
          </mediaobject>
        </figure>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Et si l'on supposait maintenant un chevauchement entre les
            domaines des deux cercles, qui considèrent chacun avoir la
            responsabilité de l'escalier ?</para>

            <informalexample>
              <para>Le Cercle Sous-sol décide de mettre un tapis antidérapant
              dans les escaliers parce que certaines personnes ont glissé en
              descendant. Le Cercle Rez-de-chaussée est alors contrarié parce
              que, les escaliers étant visibles depuis le rez-de-chaussée,
              l'esthétique n'est plus ce qu'ils avaient en tête pour cet
              espace. Ils affirment que les escaliers ressemblent maintenant à
              des escaliers de commerce, alors qu'ils souhaitaient que le
              bâtiment de la collectivité ait l'aspect d'un "salon". Les deux
              cercles ont supposé qu'ils avaient chacun le dernier mot, et ont
              considéré que les escaliers se trouvaient dans leur
              domaine<indexterm>
                  <primary>domaine</primary>
                </indexterm> spécifique.</para>
            </informalexample>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Une fois identifiée la confusion née du manque de clarté, les
        solutions sont relativement faciles à trouver. La clarification des
        domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> peut être faite par consentement dans le cercle
        parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle parent</secondary>
          </indexterm>, ici le Cercle Bâtiment de la Collectivité.</para>

        <para>Une répartition claire des domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> permet de mieux définir les transmissions<indexterm>
            <primary>transmission</primary>
          </indexterm> entre cercles. Il ne s’agit pas ici de chevauchement ou
        de transfert<indexterm>
            <primary>transfert</primary>
          </indexterm> temporaire d'autorité. Lors d'une transmission, il n'y
        a pas de délégation d'autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>

            <secondary>autorité sur les transferts</secondary>
          </indexterm>, c'est plutôt comme une course à relais où le bâton est
        passé d'un coureur à l'autre. Nous trouvons plus d'informations sur
        les domaines, les transferts et les transmissions dans la section
        2.6.3.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Qui fixe les buts<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> et les domaines ?</title>

        <para>Les buts et les domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> d'un sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> (cercle enfant<footnote>
            <para><emphasis>NDLT L’expression “</emphasis>elsewhere condition”
            ressort du domaine linguistique. Le principe d'ailleurs est la
            proposition selon laquelle l'application d'une règle ou d'une
            opération spécifique prévaut sur l'application d'une règle plus
            générale.</para>
          </footnote>) proviennent du cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle parent</secondary>
          </indexterm>. Si un cercle crée un nouveau cercle, le cercle parent
        désigne les membres et définit ce que seront le but et le domaine. Un
        cercle ne peut pas modifier son but unilatéralement, mais il peut
        proposer un but révisé à son cercle parent en vue d'obtenir son
        consentement. Lorsque le but et/ou les domaines d'un cercle sont
        modifiés, le cercle parent et le cercle enfant doivent tous les deux
        donner leur consentement.</para>

        <para>Lors du passage à la sociocratie, nous recommandons à
        l'organisation concernée qu'elle adopte par consentement un document
        de gouvernance qui identifie les cercles avec lesquels elle compte
        démarrer, ainsi que les buts et domaines de chacun.</para>

        <para>Au fil du temps, il pourrait y avoir des ajustements touchant
        aux domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> et aux buts<indexterm>
            <primary>but</primary>

            <secondary>ajustements aux buts</secondary>
          </indexterm>, à mesure que nous clarifions notre démarche et
        adaptons notre organisation à l'évolution des besoins. Gardons à
        l'esprit que les domaines et les buts écrits sont des décisions de
        gouvernance et représentent le « cadre » plus large dans lequel nous
        effectuons notre travail.  Ils constituent notre politique
        fondamentale. Ils ne sont pas gravés dans la pierre, mais sont plutôt
        fermement mis en place pour soutenir notre travail.</para>

        <para>Lorsque nous formulons les buts et les domaines, nous tenons
        compte de ce qui a un sens pour les membres de l'organisation, il n'y
        donc pas besoin d'un « juriste » pour les définir. Si la définition
        fait suffisamment sens pour toutes les personnes concernées, elle sera
        suffisamment bonne pour commencer — <emphasis>assez sûr pour essayer
        et assez bien pour l’instant. </emphasis></para>
      </section>

      <section>
        <title>À propos de la hiérarchie en sociocratie</title>

        <indexterm>
          <primary>hiérarchie</primary>
        </indexterm>

        <para>Nous avons parlé de « sous »-cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> et de « sous »-buts<indexterm>
            <primary>but</primary>

            <secondary>sous-but</secondary>
          </indexterm>. Cela signifie-t-il que la sociocratie réfère à une
        forme de hiérarchie ? Et si oui, comment cela va-t-il de pair avec
        l'idée d'une gouvernance d'égal à égal ?</para>

        <para>En sociocratie, la hiérarchie réfère à la spécificité des buts
        et des domaines et non au pouvoir en lui-même. Un Cercle Lavage de
        vaisselle élabore très peu de politiques et effectue beaucoup de
        travail spécifique et opérationnel (la vaisselle !). Un conseil
        d'administration fait peu de travail opérationnel mais passe la
        plupart de son temps à planifier le long terme et les politiques
        organisationnelles générales qui ne sont pas élaborées par les cercles
        individuels. Initialement, en sociocratie, le cercle du conseil
        d'administration était appelé « supérieur ». Les gens sont attirés par
        la sociocratie parce qu'elle incarne l'égalitarisme. Ainsi des mots
        comme « cercle supérieur » et « cercle inférieur », voire même le mot
        « leader », peuvent provoquer un inconfort et référer à une structure
        de pouvoir oppressif<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>

            <secondary>perception du pouvoir</secondary>
          </indexterm>. Nous cherchons donc différentes façons de décrire le
        continuum des cercles, du spécifique à l'abstrait. Par exemple, au
        lieu de « cercle supérieur » ou même de « conseil d'administration »,
        nous utilisons le terme « Cercle Mission ».</para>

        <figure xml:id="broadfocusspecificfocus">
          <title>Du général au spécifique. Du spécifique au général. </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C9000001A9944917679F3F8B31.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Les organisations peuvent choisir les termes qu'elles préfèrent.
        Les pratiquants de la sociocratie vont parler de « haut » et de
        « bas » sans penser évoquer une relation de pouvoir. Pour ceux qui
        s’initient à la pratique, nous choisissons d'utiliser le préfixe
        « sous » tel qu’on le retrouve dans des expressions neutres, sans
        dimension hiérarchique, comme dans « sous-marin » ou
        « sous-continent ». Il ne nous viendrait jamais à l'esprit de supposer
        que les gens dans les sous-marins effectuent un travail moins précieux
        que les gens dans un navire. De même, les exigences et les aspects
        auxquels il faut prêter attention sont différents pour les laveurs de
        vaisselle et les chefs cuisiniers, bien que leurs domaines soient
        liés.</para>

        <para>Nous utilisons souvent les termes « plus large » et « plus
        spécifique » (comme dans l’illustration 25 (<xref
        linkend="broadfocusspecificfocus"/>)) dans des contextes de formation
        où nous avons plus de temps pour expliquer et éviter la confusion
        autour de la terminologie. Mais ces termes semblent encombrants et il
        y a de fortes chances que les participants soient rebutés parce que
        cela semble compliqué. Notre but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> est de rendre la sociocratie accessible, pas de la
        rendre compliquée.</para>

        <para>Quels que soient les mots utilisés par une organisation, voici
        trois idées à prendre en considération.</para>

        <para>Toute organisation peut avoir différents organigrammes pour la
        représenter. Les structures de l’encadré 26 (<xref
        linkend="circlestructureangle"/>) l’illustrent bien : elles décrivent
        une même organisation en abordant la hiérarchie de façon plus ou moins
        prononcée, selon le cas. Nous pouvons éviter une hiérarchie
        linéaire<indexterm>
            <primary>hiérarchie</primary>

            <secondary>hiérarchie linéaire</secondary>
          </indexterm> en dessinant une structure dynamique - mais ici encore
        toutefois, cela s'accompagne de connotations non désirées
        (« en périphérie » ou « en marge » versus « au centre »).</para>

        <figure xml:id="circlestructureangle">
          <title>Différentes structures de cercle.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000002D0C15A1067B103129A.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>En sociocratie, il n’y a pas de hiérarchie<indexterm>
            <primary>hiérarchie</primary>
          </indexterm> de personnes : chaque cercle comporte une partie des
        buts et des domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> de l’organisation, et tous les buts et les domaines
        sont imbriqués les uns dans les autres. Ce ne sont pas les personnes
        qui sont dans une relation hiérarchique les unes par rapport aux
        autres, mais plutôt les buts et les domaines qui sont dans des
        relations hiérarchiques les uns par rapport aux autres. Ces buts et
        domaines sont liés dans des cercles composés de membres et de
        détenteurs de rôles.</para>

        <para>Dans une organisation sociocratique<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>organisation sociocratique</secondary>
          </indexterm>, tout individu peut faire partie à la fois d'un cercle
        spécifique et d'un cercle général. Par exemple, une personne peut
        réparer des vélos et, en même temps, faire partie du cercle qui fait
        la planification à long terme. L'idée est que le cercle qui exécute la
        réparation des vélos a un travail très tangible et spécifique, tandis
        qu'un cercle général s'occupe de la planification à long terme, plus
        abstraite. Une personne peut exécuter l'une et l'autre de ces
        responsabilités, mais en mettant l'accent différemment, tenant compte
        du but du cercle où elle se retrouve. (Pour en savoir plus sur la
        dynamique du pouvoir<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>

            <secondary>dynamique de pouvoir</secondary>
          </indexterm> et sur la manière dont la sociocratie remet en question
        les structures de pouvoir<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>
          </indexterm> auxquelles nous sommes habitués, voir par exemple
        6.10.5 à la page xxx)</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Membership</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm>

      <para>Un cercle est défini par son but<indexterm>
          <primary>but</primary>
        </indexterm> et son domaine<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm>. Bien connaître qui est membre d'un cercle constitue
      également une information importante. Les bonnes décisions découlent de
      l'échange entre des personnes qui ont une compréhension commune de leur
      travail.</para>

      <para>Un groupe qui fonctionne bien compte de 5 à 7 membres. Cette
      taille permet l'écoute et l'attention des uns envers les autres ;
      toutefois les groupes peuvent être plus petits ou plus grands. À
      considérer<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>taille</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>taille de cercles</secondary>

          <tertiary>combien de membres dans un cercle ?</tertiary>
        </indexterm>:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Politique : un cercle ayant à prendre de multiples décisions,
          l'élaboration de politiques est plus facile lorsqu'elle est faite
          dans un petit groupe.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Fréquence : si un cercle se réunit souvent, il peut être plus
          large que la norme proposée.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Durée des réunions : si les réunions ont tendance à durer
          longtemps, il serait préférable de former un cercle plus
          petit.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Familiarité et complexité : dans quelle mesure les personnes
          travaillant dans le cercle se connaissent et se rencontrent souvent
          ? Si c'est le cas et que les travailleurs sont familiers avec leurs
          tâches dans le groupe, qu’ils se connaissent bien et se rencontrent
          souvent, il est possible d'élargir le cercle. Si les opérations sont
          complexes et en constante évolution, il est recommandé de constituer
          des groupes plus petits et d'augmenter le nombre des
          réunions.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Définition du membership : quoi et pourquoi</title>

        <indexterm>
          <primary>consentement</primary>
        </indexterm>

        <para>Dans les cercles en sociocratie, le consentement est la méthode
        de prise de décision des politiques par défaut. Une description en
        détail est présentée dans la section 3.2.2, à partir de la page xxx.
        Notons pour l'instant la définition suivante du consentement : à la
        fin d'une discussion, une décision est prise si aucun membre du cercle
        n'a d'objection<indexterm>
            <primary>objection</primary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Le processus de consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>membership défini en tant que condition du
            consentement</secondary>
          </indexterm> lors de prises de décision ne fonctionne que si nous
        savons qui sont les membres du cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>appartenance</primary>

            <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
          </indexterm>. Dans une situation où les liens des personnes avec le
        groupe sont plus ou moins clairs, on ne peut savoir sur qui compter ni
        à qui demander le consentement en vue de prendre une décision. La
        préservation de tout processus décisionnel de groupe représente une
        priorité absolue dans la sociocratie, de sorte que la notion de
        membership est une caractéristique essentielle des organisations
        sociocratiques.</para>

        <para>Un membership clairement<indexterm>
            <primary>appartenance</primary>

            <secondary>définition du membership</secondary>
          </indexterm> établi ne signifie pas une fermeture à toute nouvelle
        adhésion : un cercle peut être ouvert à de nouveaux membres, ce qui
        implique toutefois une formule d'adhésion claire et explicite.</para>

        <para>(Pour en savoir plus sur l'absence de membership défini, voir la
        section 6.10.3 à la page xxx)</para>
      </section>

      <section>
        <title>Comment devenir membre d'un cercle ?</title>

        <para>Dans la sociocratie, personne ne peut être forcé à devenir
        membre d'un cercle, et personne ne peut être forcé à en sortir.</para>

        <para>Un cercle peut consentir à ce qu'une personne se joigne à lui.
        Lorsqu'une personne exprime son intérêt à se joindre — que ce soit par
        le biais d'une embauche ou d'un poste de bénévole<indexterm>
            <primary>bénévole</primary>
          </indexterm> —, ceci est une proposition pour devenir membre du
        cercle. Pour accepter cette proposition<indexterm>
            <primary>proposition</primary>

            <secondary>proposition pour l'intégration d'un membre</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>appartenance</primary>

            <secondary>proposition pour l'intégration d'un membre</secondary>
          </indexterm>, le groupe effectue les étapes reliées au processus de
        consentement<indexterm>
            <primary>processus de consentement</primary>

            <secondary>consentement à un nouveau membre</secondary>
          </indexterm> en vue d'accueillir le nouveau membre dans le cercle
        (voir 3.3.2 à la page xxx sur les étapes reliées au
        consentement).</para>

        <para>La proposition pour accepter une personne en tant que membre est
        simple, comme le montre l'encadré 27 (<xref linkend="newmember"/>)
        :</para>

        <figure xml:id="newmember">
          <title>Accepter un nouveau membre dans le cercle</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000C16272C075943FE544.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>On peut faire un premier tour de table en vue de
        clarifications<indexterm>
            <primary>tour de questions de clarification</primary>
          </indexterm>, un deuxième tour en vue de recueillir les réactions
        rapides<indexterm>
            <primary>tour de réactions</primary>

            <secondary>tour de réactions rapides</secondary>
          </indexterm> et enfin un troisième, pour obtenir le
        consentement<indexterm>
            <primary>tour de consentement</primary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>tour de consentement</secondary>

            <see>tour de consentement</see>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>tour de parole</primary>

            <secondary>tour de consentement</secondary>

            <see>tour de consentement</see>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>consentir à un nouveau membre</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>appartenance</primary>

            <secondary>consentir à un nouveau membre</secondary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Les questions des membres pourraient être : « Je suis curieux de
        savoir ce qui vous a amené dans ce cercle », ou : « Quelle est votre
        expérience à propos de... ? ». On peut accueillir des réactions
        rapides, spontanées. Cela peut être un rituel doux et bienveillant
        pour le nouveau membre du cercle. Par ailleurs, l'expression honnête
        des membres demeure cruciale, afin de protéger le fonctionnement de
        base du cercle — par exemple, on peut réagir à quelqu'un qui veut
        rejoindre le cercle en réunion, simplement pour des motivations
        personnelles. Dans ce cas, ne donnons pas notre consentement. Choisir
        avec qui le cercle va travailler constitue le privilège fondamental de
        ses membres. Ceux-ci pouvant exprimer des objections<indexterm>
            <primary>objection</primary>
          </indexterm> concernant les personnes avec qui ils auront à
        travailler.</para>

        <informalexample>
          <para>Imaginons un Cercle Programmes d'études dans une école. Un
          personne -- Natalie -- aimerait rejoindre le cercle ; on effectue
          alors un tour de consentement pour étudier la possibilité de son
          membership. Dans le cercle, un membre s'oppose à l'adhésion de
          Natalie. Son souci est que Natalie, étant très occupée, ne pourra
          participer régulièrement aux réunions du cercle<indexterm>
              <primary>cercle</primary>
            </indexterm>, ce qui empêcherait le cercle de travailler de
          manière productive. Avant que Natalie puisse rejoindre le cercle,
          cette objection<indexterm>
              <primary>objection</primary>
            </indexterm> sera traitée et devra être résolue.</para>
        </informalexample>

        <para>Si vous avez déjà fait partie d'un groupe où certaines personnes
        ne font que passer de temps en temps, vous savez à quel point cela
        peut rendre le travail de cercle instable. Dans cet exemple, nous
        pouvons voir qu'il est important d'avoir des informations claires sur
        les engagements des membres d'un cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>appartenance</primary>

            <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
          </indexterm>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Est-ce que chaque membre d'une organisation doit nécessairement
        faire partie d'un de ses cercles ?</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>appartenance</primary>

          <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
        </indexterm>

        <para>Il y a des cas où les membres d'une organisation ne font pas
        partie des cercles de travail. Pour certains types d'organisations,
        cela sera plus courant (comme dans les coopératives) ; pour d'autres,
        cela sera inexistant (la plupart des entreprises à but lucratif). Les
        conditions d'adhésion à l'organisation déterminent si et de quelle
        manière cela est possible. Le membership de l'organisation, avec ses
        privilèges et ses responsabilités, peut être distinct de
        l'appartenance au cercle.</para>

        <para>Par exemple, dans une communauté intentionnelle, un individu
        peut faire partie de la communauté et effectuer un travail (laver la
        vaisselle, entrer des données, tondre la pelouse) sans faire partie
        d'aucun des cercles décisionnels correspondants. Dans une coopérative,
        tous les membres contributeurs ne feront pas partie d'un cercle de
        travail qui définit sa politique de fonctionnement. Si nous imaginons
        une ville gérée de manière sociocratique<indexterm>
            <primary>gouvernement</primary>

            <secondary>parlement civique</secondary>
          </indexterm>, nous ne nous attendons pas à ce que chaque habitant
        fasse partie de l'administration. (Voir d'autres réflexions dans la
        section 6.7 à la page xxx).</para>

        <para>Une nuance s'impose ici : soyons conscients que la sociocratie
        n'a pas été conçue pour favoriser que de nombreux membres soient
        exclus du système des cercles. Assurons-nous d'entendre leur voix et
        de prendre en compte leurs besoins lors de toutes les prises de
        décisions - ce qui est plus difficile si quelqu'un est écarté de
        l'élaboration des politiques Pour conclure brièvement sur un sujet
        complexe : non, tous les membres de l'organisation ne doivent pas
        nécessairement faire partie d'un cercle, mais il est plus facile de
        diriger une organisation inclusive si le plus grand nombre possible de
        membres de cette organisation font partie d'au moins un cercle qui
        fasse sens pour eux.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Comment exclure un membre d'un cercle ?</title>

        <indexterm>
          <primary>appartenance</primary>

          <secondary>exclure un membre d'un cercle</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>exclure un membre d'un cercle</secondary>
        </indexterm>

        <para>Il est également possible d'exclure un membre d'un cercle. Il
        est essentiel de disposer de cette option d'exclusion car le travail
        en commun ne fonctionne efficacement que si tous les membres du cercle
        sont productifs. Si un membre n'est pas en mesure de bien travailler
        avec les autres (quelle que soit la raison), la prise d'une décision
        peut s'avérer difficile dans le cercle. Par exemple, le style de
        communication sarcastique et accusateur d'un membre peut interférer
        avec le bon fonctionnement du groupe.</para>

        <para>Si des membres productifs quittent le cercle parce qu'ils
        n'aiment pas ce comportement, une conversation franche s'impose. Si le
        comportement d’un membre du cercle empêche le cercle de bien
        fonctionner, ceci est aussi un exemple clair disant : « Nous ne
        pouvons pas travailler comme cela », et ainsi représente
        l'objection<indexterm>
            <primary>objection</primary>

            <secondary>objection à l'appartenance d'un membre</secondary>
          </indexterm> d'un membre du cercle à maintenir son appartenance au
        cercle. La sociocratie, tout en renforçant le pouvoir individuel,
        protège également le groupe. Pour que la prise de décision par
        consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>
          </indexterm> soit possible, les groupes doivent être protégés des
        comportements dysfonctionnels.</para>

        <para>Exclure quelqu'un d'un cercle, en ce qui a trait à la démarche
        comme telle, est une chose simple. Quelqu'un propose<indexterm>
            <primary>proposition</primary>

            <secondary>proposition pour exclure un membre du
            cercle</secondary>
          </indexterm> « le retrait du cercle de la personne en question »,
        expliquant pourquoi et stipulant la durée du retrait. Par exemple, un
        membre peut par ailleurs continuer à agir en dehors des buts et du
        domaine du cercle ou à favoriser continuellement ses projets, sans
        avoir à se référer au point de vue des autres.</para>

        <para>Après avoir présenté la proposition, on invite à poser des
        questions de clarification et on demande des réactions rapides. Le
        membre du cercle qui pourrait être retiré peut aussi poser des
        questions et donner ses réactions rapides. Lors du tour de
        consentement<indexterm>
            <primary>tour de consentement</primary>
          </indexterm>, cette personne n’a pas de droits de consentement. Ce
        dernier aspect rend la proposition légèrement plus spécifique par
        rapport à une proposition habituelle, où chaque membre du cercle a des
        droits de consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>droits de consentement</secondary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Nous sommes conscients qu'exclure quelqu'un d'un cercle rappelle
        au groupe les limites émotives de la discussion. Toutes et tous, nous
        nous soucions des personnes avec qui nous travaillons ; ensemble, nous
        nous efforçons d'être en harmonie. Connaître cette option demeure
        crucial ainsi que savoir comment la mettre en œuvre. C'est pourquoi
        nous recommandons vivement de définir les étapes qui mèneront à ce
        processus avant qu'il n'ait lieu. Voici quelques suggestions dans ce
        sens :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Revues régulières et honnêtes de performance sur les
            résultats, avec des demandes<indexterm>
                <primary>demande</primary>
              </indexterm> concrètes et réalisables concernant le comportement
            (voir revue de performance<indexterm>
                <primary>revue de performance</primary>
              </indexterm>) ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>échanges entre le responsable de cercle et la personne avec
            qui il est difficile de travailler ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>médiation formelle/cercle de conciliation.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Parfois, le groupe s'engage dans des discussions sur les règles
        de base. L'expérience nous montre que cela n'est pas efficace, surtout
        lorsque ces règles de base sont établies en ayant à l'esprit une seule
        personne. La rétroaction directe<indexterm>
            <primary>faire un retour</primary>
          </indexterm> est plus efficace que des règles de base vagues,
        d'autant plus que le membre visé se considère comme bien intentionné —
        et c'est probablement le cas. Personne ne douterait que le respect
        soit une exigence fondamentale, mais tout le monde ne s'accorde pas
        sur ce à quoi ressemble le respect, et dans quelles conditions il
        convient de privilégier, par exemple, l'honnêteté plus que le respect.
        Faisons un effort pour comprendre la personne quand elle parle
        d'elle-même et veillons à équilibrer le temps de discussion à investir
        par notre cercle sur ce sujet.</para>

        <para>(Voir d'autres commentaires sur le « congédiement » de bénévoles
        d'un cercle spécifique à la page xxx, et sur la façon de faire un
        retour au chapitre 4.)</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Opérations et structure interne d'un cercle : les rôles</title>

    <indexterm>
      <primary>rôle</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>opérations</primary>
    </indexterm>

    <para>Nous avons décrit comment les cercles se connectent à leurs cercles
    apparentés par le biais de liens<indexterm>
        <primary>liaison</primary>
      </indexterm>, et ont des buts<indexterm>
        <primary>but</primary>
      </indexterm> et des domaines<indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm> qui définissent leur travail. En outre, les cercles ont
    besoin d'une certaine structure interne pour fonctionner efficacement.
    Bien entendu, nous pouvons définir (par consentement) ce que ces
    caractéristiques pourraient être dans une organisation particulière ;
    toutefois, ce que nous décrivons plus bas est considéré comme une bonne
    pratique et a été utilisé dans de nombreuses organisations sociocratiques.
    Nous n'avons pas vu la nécessité de nous écarter de cette structure de
    base, mais nous convenons que les lecteurs peuvent trouver leur propre
    voie.</para>

    <para>Pourquoi définissons-nous les rôles ? Pour la même raison que nous
    élaborons des politiques : pour l'efficacité<indexterm>
        <primary>efficacité</primary>
      </indexterm> et la clarté<indexterm>
        <primary>clarté (besoin)</primary>
      </indexterm>. Nous élaborons une politique sur la manière d'accomplir
    les tâches répétitives parce que nous ne voulons pas réinventer la roue à
    chaque fois. Non plus que nous ne voulons pas déterminer quel membre du
    cercle va exécuter la tâche à chaque fois : c'est pourquoi nous
    définissons les rôles. Cela vaut aussi bien pour les rôles du
    cercle<indexterm>
        <primary>rôle</primary>

        <secondary>rôle en cercle</secondary>
      </indexterm> que pour les rôles opérationnels<indexterm>
        <primary>rôle</primary>

        <secondary>rôle opérationnel</secondary>
      </indexterm>.Il est inefficace de débuter chaque réunion en ayant à
    déterminer qui est le facilitateur<indexterm>
        <primary>facilitateur</primary>
      </indexterm> ou le secrétaire de cette réunion. Nous souhaitons régler
    tous ces rôles afin de pouvoir nous concentrer sur ce qui est pertinent.
    De plus, en définissant un rôle, nous donnons à la personne qui le remplit
    l'autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>

        <secondary>autorité dans un rôle</secondary>
      </indexterm> d'agir sans avoir à consulter le cercle, et la possibilité
    de développer son expertise dans ce rôle. Les rôles dans la sociocratie
    sont généralement liés à l'autonomisation, au développement d'expertise et
    à la vigilance.</para>

    <para>Certaines personnes considèrent le cercle comme un « paquet » de
    rôles comportant des tâches opérationnelles dans un domaine : les
    personnes qui effectuent un travail dans un cercle détiennent un rôle avec
    les tâches qui s'y rattachent. Amenons une autre façon de voir les choses
    : considérons que tous les membres du cercle peuvent exécuter les
    opérations du cercle, mais certaines tâches répétitives sont liées à des
    rôles prédéterminés. Dans tous les cas, nous séparons les rôles,
    appelons-les « chapeaux », des individus. Une personne peut porter
    plusieurs chapeaux, mais chaque chapeau ne peut être porté que par une
    seule personne. Un membre du cercle peut tenir plusieurs rôles, en
    fonction de ses ressources et de ses compétences. Idéalement, nous
    aimerions que les rôles soient distribués entre plusieurs personnes, car
    cela permet de répartir le pouvoir, les responsabilités. (Sur la rotation
    de l'animation ou des rôles en général, voir la section 2.3.4 à la page
    xxx.)</para>

    <para>Il n'y a que deux rôles qui ne peuvent pas être remplis par la même
    personne : celui de leader<indexterm>
        <primary>leader</primary>
      </indexterm> et celui de délégué. Pour le double-lien<indexterm>
        <primary>liaison</primary>

        <secondary>double-lien</secondary>
      </indexterm>, le leader et le délégué doivent être deux personnes
    distinctes. Référons les lecteurs qui ne sont pas familiers avec le
    double-lien à la section 2.4 de la page xxx.</para>

    <section>
      <title>Rôles en cercle</title>

      <indexterm>
        <primary>rôle</primary>

        <secondary>rôle en cercle</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>rôles dans des cercles</secondary>
      </indexterm>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pour maintenir l'esprit de la direction que nous voulons
          prendre plus tard, nous avons besoin de leadership. Le <emphasis
          role="strong">leader</emphasis><indexterm>
              <primary>leader</primary>
            </indexterm> d'un cercle (également appelé premier lien) est
          attentif aux opérations<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>opérations</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>opérations</primary>
            </indexterm> du cercle en relation avec le but<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>but</secondary>
            </indexterm> du cercle, c'est-à-dire : qu'est-ce qui doit être
          fait ? Qui a accepté de le faire ? Et que faut-il décider à l'avenir
          ? Le leader d'un cercle sert également de lien descendant, en
          apportant des informations du cercle parent<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle Parent</secondary>
            </indexterm> au cercle enfant.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Pour être présents les uns aux autres, nous avons besoin d'un
          bon <emphasis role="strong">facilitateur</emphasis><indexterm>
              <primary>facilitateur</primary>
            </indexterm>. Les facilitateurs<indexterm>
              <primary>facilitateur</primary>
            </indexterm> dirigent les réunions selon la formule de réunion
          convenue et le mode de prise de décision adopté par le groupe. Le
          leader et le facilitateur ont des rôles distincts, car la
          facilitation<indexterm>
              <primary>facilitation</primary>
            </indexterm> et la supervision des opérations sont des compétences
          différentes ; toutefois, ils peuvent être tenus par la même
          personne.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Afin de gérer la continuité avec le passé du cercle, il
          importe d'avoir des comptes rendus écrits. Le <emphasis
          role="strong">secrétaire</emphasis><indexterm>
              <primary>secrétaire</primary>
            </indexterm> gère les notes pendant la réunion, s'assure que les
          comptes rendus<indexterm>
              <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
            </indexterm> sont disponibles, facilement accessibles. Cette
          personne gère également les archives du cercle et est l’interprète
          des politiques.Les grandes organisations peuvent choisir d'avoir un
          <emphasis role="strong">gardien du journal de
          bord</emphasis><indexterm>
              <primary>gardien du journal de bord</primary>
            </indexterm> qui conserve les archives et les politiques en cours
          dans un endroit central et accessible.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le <emphasis role="strong">délégué</emphasis><indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> (également appelé lien ascendant, représentant ou
          second lien) est choisi à l'intérieur du cercle : il représente son
          cercle dans le cercle « du dessus ». Ce qui crée un double-lien
          entre deux cercles. Le leader et le délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> portent les informations entre les cercles, une
          caractéristique que nous appelons le double-lien. (Voir la section
          2.4)</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure>
        <title>Les rôles de cercle prennent en charge un ensemble défini
        d'opérations à plus long terme</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C8000001A50C56E5C42031AFD4.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Le leader<indexterm>
          <primary>leader</primary>
        </indexterm> soutient l'avancement du cercle en ce qui a trait aux
      opérations<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>opérations</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>opérations</primary>
        </indexterm>. Cependant, en sociocratie, la notion
      d'équivalence<indexterm>
          <primary>équivalence</primary>
        </indexterm> s'ajoute : elle est établie par le double-lien entre le
      leader et le délégué<indexterm>
          <primary>délégué</primary>
        </indexterm>. Nous augmentons ainsi les chances qu'un plus grand
      nombre de voix soient entendues lorsqu'une deuxième personne forme un
      lien entre les cercles. Le facilitateur<indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>
        </indexterm> et le secrétaire<indexterm>
          <primary>secrétaire</primary>
        </indexterm> s'assurent du bon déroulement des réunions du cercle, en
      établissant une pratique efficace, transparente et qui facilite
      l'équivalence avant, pendant et après les réunions.</para>

      <section>
        <title>Leader</title>

        <indexterm>
          <primary>leader</primary>
        </indexterm>

        <para>Chaque membre du cercle est libre d'agir dans le cadre des
        politiques<indexterm>
            <primary>politique</primary>
          </indexterm> du cercle. Le leader veille à ce que les
        opérations<indexterm>
            <primary>opérations</primary>
          </indexterm> et les décisions soient menées à bien, afin que le
        cercle puisse maintenir le cap quant à son but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm>. Le rôle du leader est à la fois procédurier (soutenir
        le bon fonctionnement du cercle) et opérationnel<indexterm>
            <primary>rôle</primary>

            <secondary>rôle opérationnel</secondary>
          </indexterm> (lié aux opérations du domaine du cercle entier, voir
        la section 2.3.2). Le leader opère dans le cadre de la politique
        consentie par le cercle.</para>

        <figure xml:id="tasksLeader">
          <title>29. Check-list<footnote>
              <para><emphasis>NDLT le terme « check-list » utilisé dans cet
              ouvrage est synonyme pour « liste de vérification» qui est une
              expression moins courante.</emphasis></para>
            </footnote><emphasis> pour le rôle de leader<indexterm>
              <primary>leader</primary>

              <secondary>check-list pour le leader du cercle</secondary>
            </indexterm></emphasis></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001200BCD48849C1C1975.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Une partie du leadership opérationnel consiste à prêter
        attention à l'ensemble du cercle. Exemples : « Que faut-il faire
        ensuite ? Les membres du cercle font-ils ce qu'ils ont convenu de
        faire ? Qui a besoin d'une validation, et que faut-il faire pour que
        les opérations se déroulent plus efficacement ? Qu'est-ce qui,
        provenant d'un cercle supérieur, devrait se reproduire ici ? »</para>

        <informalexample>
          <para>Imaginons un Cercle Membership. Toute opération s'inscrit dans
          le cadre de la politique<indexterm>
              <primary>politique</primary>
            </indexterm> établie par ce cercle. Ses opérations comprennent, la
          mobilisation, l'engagement face aux orientations ainsi que la
          formation continue<indexterm>
              <primary>formation sur la gouvernance</primary>
            </indexterm>. Un responsable de la communication est nommé par le
          cercle pour renseigner les personnes qui veulent y adhérer. Le
          leader du Cercle Membership s'assure alors que cela se passe bien :
          il vérifie auprès des membres ou exerce les mesures de contrôle
          nécessaires pour que les choses se déroulent sans heurts. Ainsi, le
          leader est attentif à l'ensemble.</para>
        </informalexample>

        <para>Il est absolument essentiel de considérer le
        leadership<indexterm>
            <primary>leadership</primary>
          </indexterm>. Sans leadership défini, le cercle peut en effet
        facilement être privé de la personne qui prête attention à l'ensemble
        et fait avancer le cercle. Les cercles sans leader risquent de devenir
        « dormants », de se mettre en mode « neutre » (fonctionner mais ne pas
        avancer). Ayons à l'esprit que dans une approche de consentement, le
        leader n'exige pas des membres du cercle qu'ils fassent des choses
        qu'ils ne veulent pas faire.</para>

        <para>Il ne s'agit pas d'un leadership coercitif. Le leadership
        consensuel ou sociocratique s'apparente davantage à un partenaire de
        course : il est celui qui veille à ce que nous nous présentions et qui
        vérifie si nous sautons deux jours de course d'affilée. Ce partenaire
        de course n'a pas de pouvoir<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>

            <secondary>pouvoir de la sociocratie</secondary>
          </indexterm> sur nous ; chaque membre du cercle a donné son
        consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>consentement et pouvoir</secondary>
          </indexterm> à la façon dont le travail est effectué dans le cercle.
        Le leader est celui qui soutient les opérations<indexterm>
            <primary>opérations</primary>
          </indexterm> et qui rassemble les membres, à la fois partenaire de
        responsabilité et motivateur. Parce que nous avons beaucoup
        d'expériences dans toutes sortes de milieux en ce qui concerne l'abus
        de pouvoir, les réactions au leadership peuvent varier selon la
        culture et le contexte de l'organisation.</para>

        <para>Il n'est pas facile pour les leaders expérimentés de trouver
        leur place dans une organisation sociocratique quand ils y entrent
        pour la première fois : certains d'entre eux auraient tendance à être
        prudents lorsqu'ils sont appelés à exercer leur rôle de leader en
        sociocratie. La sociocratie est parfaitement compatible avec un
        leadership fort, bien qu'elle comporte une gouvernance égalitaire. À
        notre avis, un leadership fort avec une bonne capacité d'écoute et un
        bon mélange d'autoréflexion et de pragmatisme constitue une offre de
        valeur au cercle. On ne le dira jamais assez : en matière de prise de
        décision par consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>consentement et pouvoir</secondary>
          </indexterm>, chacun dispose d'un pouvoir égal à celui des autres.
        S'il existe des tensions autour des styles de leadership,
        rappelons-nous trois façons de les aplanir :</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>renforcer les compétences de communication de chacun
            ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>se donner de la rétroaction<indexterm>
                <primary>faire un retour</primary>
              </indexterm> ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>mieux définir le rôle ou la politique<indexterm>
                <primary>politique</primary>
              </indexterm> qui s'y rattachent en vue de créer plus de
            clarté.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Ainsi, nous encourageons un échange ouvert et une réflexion sur
        les attentes des membres du cercle concernant le leadership. Il peut
        être éclairant dans le cercle de définir ensemble comment ses membres
        veulent être dirigés.</para>

        <section>
          <title>Qui propose le leader ?</title>

          <indexterm>
            <primary>leader</primary>

            <secondary>choisir le leader</secondary>
          </indexterm>

          <para>Le cercle va choisir son leader selon le type d'organisation
          qu'il représente, hiérarchique ou horizontale : dans une
          organisation hiérarchique, le leader sera proposé de haut en bas,
          par le cercle parent<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle Parent</secondary>
            </indexterm>, le leader y étant le premier lien tandis que le
          délégué est le second lien (voir la section 2.4 sur le double-lien).
          Dans une organisation plus horizontale, le leader peut être proposé
          par son propre cercle. Dans un cas comme dans l'autre, le cercle
          doit donner son consentement quant à la sélection<indexterm>
              <primary>sélection</primary>
            </indexterm>.</para>

          <figure xml:id="selectionleader">
            <title>Le leader peut être sélectionné de haut en bas ou de bas en
            haut.</title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB0000014E3D7324A0BD1594CA.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Les deux scénarios sont illustrés dans le diagramme 30 (<xref
          linkend="selectionleader"/>). Étant donné que les rôles et
          l'appartenance à un groupe sont toujours fondés sur le consentement
          (un individu « consent » à faire partie d'un groupe, et un cercle
          « consent » à tout nouveau membre), aucun des deux scénarios
          illustrés n'implique qu'un des groupes exerce un pouvoir coercitif
          sur l'autre<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>appartenance</primary>

              <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
            </indexterm>.</para>

          <para>Un cercle qui crée un nouveau cercle choisit généralement la
          personne qui en sera le leader, permettant à ce nouveau cercle
          d'être pleinement opérationnel.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Délégué</title>

        <indexterm>
          <primary>délégué</primary>
        </indexterm>

        <para>Chaque cercle choisit un délégué pour participer au cercle
        parent ou au cercle de niveau plus général qui s'y rattache. Le
        délégué assiste aux réunions du cercle de niveau plus général et
        dispose de tous les droits de consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>droits de consentement</secondary>
          </indexterm> dans ce cercle. Tous les délégués rendent compte de
        leur propre cercle au cercle de niveau plus général et s'assurent
        d'être entendus.</para>

        <para>Quels besoins et opinions un délégué représente-t-il ? Les siens
        ou ceux du cercle ? Les siens. Un cercle choisit un délégué en
        fonction de sa capacité à travailler efficacement en tant que membre
        du cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle Parent</secondary>
          </indexterm>. Le délégué s'assure quant à lui que les politiques
        élaborées par le cercle parent fonctionneront bien dans le cercle
        enfant. Le délégué peut avoir ou non des responsabilités
        opérationnelles dans le cercle parent.</para>

        <para>Puisque le leader est également membre du cercle parent, il y a
        maintenant deux membres de chaque cercle dans le cercle parent.
        Entendre plus d'une voix d'un cercle dans le cercle du dessus favorise
        le flux d'informations et la transparence au sein d'une organisation.
        Une deuxième voix est particulièrement utile lorsqu'il y a un
        désaccord au sein d'un cercle qui doit être représenté. Pour en savoir
        plus sur l'effet psychologique du double-lien<indexterm>
            <primary>liaison</primary>

            <secondary>double-lien</secondary>
          </indexterm>, voir la section 2.4.2 à la page xxx.</para>

        <para>Nous recommandons vivement d'avoir un délégué au moins dans nos
        cercles de niveau plus général. La nécessité ou non d'avoir un délégué
        dépend de plusieurs facteurs. (Voir la section 2.4.3 à la page xxx,
        pour savoir si un cercle doit toujours avoir un double-lien<indexterm>
            <primary>liaison</primary>

            <secondary>double-lien</secondary>
          </indexterm>.) N'oublions pas : pour qu'il y ait un
        double-lien<indexterm>
            <primary>liaison</primary>

            <secondary>double-lien</secondary>
          </indexterm>, le délégué ne peut pas être la même personne que le
        leader du cercle.</para>

        <para>Le délégué est non seulement une voix qui ramène de
        l'information, mais aussi un membre à part entière des deux cercles ;
        le délégué a des droits de consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>droits de consentement</secondary>
          </indexterm> dans les deux cercles. Ceci est crucial pour établir et
        maintenir l'équivalence entre les cercles<indexterm>
            <primary>équivalence</primary>

            <secondary>entre cercles</secondary>
          </indexterm>. Le fait d'avoir un délégué favorise une vraie
        rétroaction dans les deux sens.</para>

        <figure xml:id="delegatechecklist">
          <title>Check-list pour le rôle de délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>

              <secondary>check-list pour le rôle de délégué</secondary>
            </indexterm></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001200D1566680A143203.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <section>
          <title>Qui propose le délégué ?</title>

          <para>Le délégué est sélectionné par son propre cercle et doit être
          entériné par le cercle qui reçoit le délégué en tant que
          membre.</para>

          <figure xml:id="selectiondelegate">
            <title>Un cercle sélectionne le délégué ; le cercle parent
            entérine cette décision, le délégué devient membre du
            cercle.<indexterm>
                <primary>cercle</primary>

                <secondary>cercle Parent</secondary>
              </indexterm></title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000010747EFCB1792765E1C.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>

          <para>Cette disposition assure que chaque cercle doit avoir le plein
          contrôle de ses membres<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>appartenance</primary>

              <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
            </indexterm>. Il peut y avoir une objection<indexterm>
              <primary>objection</primary>

              <secondary>objection à l'appartenance d'un membre</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>objection</primary>

              <secondary>objection à la sélection d'un délégué</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>sélection</primary>
            </indexterm> à l'acceptation d'un membre qui rendra nécessaire la
          sélection d'un nouveau délégué par le cercle « plus bas». Comme
          toujours, le fondement de cette objection doit être argumenté et en
          rapport avec le but du cercle. Un cercle général<indexterm>
              <primary>cercle général</primary>
            </indexterm> dysfonctionnel peut ralentir l'ensemble de
          l'organisation. Si un délégué ne soutient pas le travail du cercle
          général, il faut prendre cela au sérieux et y remédier. (Voir le
          diagramme 32 (<xref linkend="selectiondelegate"/>) et l'exemple 33
          (<xref linkend="bubble-withdrawconsentonGC"/>) pour lire une
          histoire à ce sujet.)</para>

          <figure xml:id="bubble-withdrawconsentonGC">
            <title>Faisons valoir nos droits de consentement, y compris quand
            il s'agit de choisir des délégués dans le cercle de niveau plus
            général. </title>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC0000016B325BA25863EB8276.png"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </figure>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Secrétaire</title>

        <indexterm>
          <primary>secrétaire</primary>
        </indexterm>

        <para>Chaque cercle choisit un secrétaire chargé de prendre des notes
        et de publier les comptes rendus de réunion<indexterm>
            <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
          </indexterm> au sein de l'organisation. Parfois, le rôle du
        secrétaire (également appelé administrateur du cercle) peut aussi
        consister à annoncer les réunions du cercle, à préparer l'ordre du
        jour en consultation avec les autres membres du cercle (voir la
        section 5.4 à la page xxx, concernant qui prépare l'ordre du jour de
        la réunion), et à distribuer le matériel d'étude et les propositions.
        Le secrétaire fait également le suivi à propos de ce qui doit figurer
        à l'ordre du jour des réunions<indexterm>
            <primary>ordre du jour</primary>

            <secondary>préparer l'ordre du jour</secondary>
          </indexterm>, se rappelant notamment qu'une politique doit être
        révisée ou qu'il est temps de mettre en place un nouveau processus de
        sélection pour un rôle dont le mandat se termine<indexterm>
            <primary>politique</primary>

            <secondary>échéance</secondary>
          </indexterm>. En tant que gardien des dossiers, le secrétaire
        interprète les politiques lorsque des questions se posent ou en cas de
        désaccord ou de confusion.</para>

        <figure xml:id="secretarychecklist">
          <title>Check-list pour le rôle de secrétaire<indexterm>
              <primary>secrétaire</primary>

              <secondary>check-list</secondary>
            </indexterm> </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001204C4C4E714DB8FD8F.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Puisque les décisions en sociocratie sont prises dans des
        cercles restreints et spécifiques, il est vital pour les cercles et
        l'organisation que les comptes-rendus de réunion<indexterm>
            <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
          </indexterm> ne soient pas seulement écrits mais aussi accessibles à
        l'ensemble de l'organisation - sinon, les membres du cercle n'auraient
        pas connaissance des nouvelles politiques qui pourraient les affecter.
        Dans les organisations de plus grande taille, la tenue d'un journal de
        bord<indexterm>
            <primary>journal de bord</primary>
          </indexterm> (conserver / mettre à jour les politiques dans un
        endroit central) — peut être autrement effectuée par le gardien du
        journal de bord<indexterm>
            <primary>gardien du journal de bord</primary>
          </indexterm>. Dans les petites organisations, cette fonction fait
        généralement partie du rôle du secrétaire. Dans tous les cas, il est
        important de rendre explicites les tâches que le secrétaire est censé
        accomplir.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Facilitateur</title>

        <indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>
        </indexterm>

        <para>Chaque cercle choisit son facilitateur pour animer ses réunions.
        Le facilitateur doit comprendre ce que vise chaque point de l'ordre du
        jour<indexterm>
            <primary>ordre du jour</primary>

            <secondary>ordre du jour de la réunion</secondary>
          </indexterm>, afin de pouvoir animer et guider le cercle à travers
        toutes les étapes de la prise de décision. Le facilitateur peut
        s'entretenir avec le leader et / ou le secrétaire pour planifier les
        réunions à venir. Somme toute, le facilitateur aide les membres du
        cercle à participer efficacement à la réunion.</para>

        <figure xml:id="facilitatorchecklist">
          <title>35. Check-list pour le rôle de facilitateur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000120FD3D2652BD0D934A.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Pourquoi le leader n'est-il pas facilitateur ?</title>

        <indexterm>
          <primary>leader</primary>

          <secondary>leader en opposé du facilitateur</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>

          <secondary>facilitateur en opposé du leader</secondary>
        </indexterm>

        <para>Les deux rôles peuvent être remplis par la même personne : le
        leader peut être le facilitateur si cela fonctionne bien dans le
        cercle.</para>

        <para>Les compétences d'un leader sont différentes de celles d'un
        facilitateur. En sociocratie, nous tenons compte de la différence des
        intentions à la base de chacun de ces deux rôles. Il se peut que
        quelqu'un dans votre cercle soit doué dans les deux rôles, leader et
        facilitateur<indexterm>
            <primary>facilitation</primary>
          </indexterm>, mais il existe de nombreux exemples de grands leaders
        qui n'aiment pas la facilitation et de grands facilitateurs qui ont du
        mal à diriger le travail opérationnel. Le leader est généralement une
        personne qui agit, qui sait responsabiliser les gens, déléguer et
        prêter attention à ce qui doit être fait<indexterm>
            <primary>besoins</primary>
          </indexterm> à un niveau général, sans perdre de vue les détails. Le
        facilitateur est à l'aise devant le groupe, il sait prêter attention
        au processus afin que l'équivalence<indexterm>
            <primary>équivalence</primary>
          </indexterm> entre les membres soit assurée pendant les réunions. Le
        facilitateur doit être capable d'écouter et de synthétiser. Retenons
        donc que le leader s'occupe du contenu pendant la réunion, et que le
        facilitateur s'occupe du processus.</para>

        <figure xml:id="leaderfacilitator">
          <title>Comparaison entre leader et facilitateur</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD00000115E4EEDBA9D6F355E8.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Le gardien du journal de bord</title>

        <indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>gardien du journal de bord</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>organisation</primary>

          <secondary>gardien du journal de bord pour toute
          l'organisation</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le gardien du journal de bord<indexterm>
            <primary>gardien du journal de bord</primary>
          </indexterm> gère et tient à jour les comptes-rendus<indexterm>
            <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
          </indexterm> et l'ensemble des politiques pour toute l'organisation.
        Ce rôle est défini par le cercle général si le secrétaire du cercle
        général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm> ne peut pas accomplir ces tâches en plus des tâches de
        secrétariat régulières.</para>

        <para>L’objectif est de faire en sorte qu'une personne prête attention
        aux politiques, rappelle aux cercles de mettre à jour le journal de
        bord<indexterm>
            <primary>journal de bord</primary>
          </indexterm>, avec les politiques nouvelles ou révisées et s'assure
        que les nouveaux membres y ont accès. Selon la taille de
        l'organisation, cela peut représenter un travail considérable. Nous
        voulons que les politiques récentes soient publiées et qu'elles soient
        faciles à trouver pour une communication transparente optimale.
        L'exemple 37 (<xref linkend="logbookexample"/>) montre à quoi pourrait
        ressembler un journal de bord.</para>

        <para>Le tableau 38 (<xref linkend="logbookkeepertasks"/>) énumère les
        tâches ; des dispositions plus spécifiques peuvent être prises par le
        cercle général. Si on le souhaite, un cercle qui a beaucoup de
        politiques à gérer peut définir, en plus du rôle de secrétaire, le
        rôle de gardien du journal de bord, uniquement pour ses propres
        politiques.</para>

        <figure xml:id="logbookexample">
          <title>Un exemple de journal de bord</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000001D32DD88FE58253D554.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure xml:id="logbookkeepertasks">
          <title>Les tâches du gardien du journal de bord</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B9000001399228CF5A1196DEA7.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Rôles opérationnels</title>

      <indexterm>
        <primary>rôle</primary>

        <secondary>rôle opérationnel</secondary>
      </indexterm>

      <para>La plupart des cercles choisiront de définir ce que nous appelons
      des rôles opérationnels : des parties du domaine<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm> du cercle sont supervisées par un membre (ou deux) du
      cercle dans un rôle tel qu'illustré dans l'encadré 39 (<xref
      linkend="operationalrolesJH"/>).</para>

      <informalexample>
        <para>Imaginons un Cercle Entretien des équipements chez un imprimeur.
        Le rôle spécifique d'une personne consisterait à s'occuper d'une
        imprimante spéciale, de ses besoins d'entretien, de la coordination
        des réparations et de la formation des travailleurs qui utilisent la
        machine. Notons que l'imprimante elle-même se trouve dans le
        domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> du Cercle Entretien des équipements, et que les
        opérations<indexterm>
            <primary>opérations</primary>
          </indexterm> en relation avec cette imprimante sont effectuées par
        le titulaire du rôle de ces opérations. Autre exemple : un Cercle
        Membership souhaite fournir des efforts en matière de rayonnement; on
        peut demander à une personne du cercle de coordonner ces efforts. Si
        cette démarche s'avère fructueuse et si le cercle souhaite poursuivre
        dans cette direction, on peut décider de former un cercle distinct qui
        se réunit séparément et élabore sa propre politique dans le
        domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> du rayonnement.  </para>
      </informalexample>

      <figure xml:id="operationalrolesJH">
        <title>Les rôles opérationnels prennent en charge un ensemble défini
        d'opérations à plus long terme.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000010DCB49496E9A4AA349.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Voici les avantages à définir les rôles dans les cercles :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Les rôles « allègent » la charge de travail lors des réunions
          et libèrent l'attention du cercle afin qu'il puisse aborder et
          résoudre les blocages qui pourraient entraver les opérations dans
          les domaines du cercle. Le cercle d'entretien ne devrait pas avoir à
          parler d'entretien spécifique comme tel, sauf s'il rencontre un
          problème à traiter.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Regrouper des opérations<indexterm>
              <primary>opérations</primary>
            </indexterm> particulières spécifiques et répétitives en rôles
          « prédéfinis » qu'exécute un membre désigné du cercle favorise une
          collaboration efficace : en effet, il n'est pas nécessaire
          d'impliquer chaque membre du cercle dans des discussions ou
          l'exécution de tâches répétitives, comme la programmation des
          réparations ou des travaux d'entretien réguliers.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Différents des titres de poste, les rôles permettent un
          découpage plus fin des tâches et responsabilités.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Avantages pour le titulaire des rôles :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Lorsque le rôle est bien défini et que le titulaire est
          sélectionné sur la base de ses qualifications<indexterm>
              <primary>qualité</primary>
            </indexterm> et de ses compétences, il dispose de la clarté et de
          la liberté d'action nécessaires. Pas besoin de microgestion.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les tâches peuvent être exécutées plus rapidement, avec plus
          de précision et moins de coordination.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les détenteurs de rôles peuvent développer une expertise
          concernant leur fonction.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La séparation du travail en rôles (plutôt qu'en titres de
          postes) permet une certaine flexibilité. Un champ d'autorité peut
          être transmis, même temporairement, plus facilement.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Une même personne peut occuper différents rôles, vagues ou
          concrets, afin de créer un mélange de champs de responsabilité qui
          corresponde à ses besoins<indexterm>
              <primary>needs</primary>
            </indexterm> et ses désirs.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Les détenteurs de rôles opérationnels<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>rôle opérationnel</secondary>
        </indexterm> sont généralement membres du cercle. Par exemple, si une
      personne est embauchée pour être responsable du rayonnement, elle
      rejoint le cercle qui détient ce rôle. Notons que les détenteurs de
      rôles dans un domaine de cercle n'ont pas nécessairement à être membres
      du cercle qui détient ce rôle. Toutefois, cela est recommandé afin de
      recevoir facilement des rétroactions. La limite ici est l’attention du
      cercle. Nous ne pouvons distribuer l’autorité<indexterm>
          <primary>autorité</primary>
        </indexterm> que dans la mesure où nous donnons la priorité au
      rassemblement de rétroactions significatives. Si beaucoup de personnes
      qui détiennent des rôles spécifiques ne sont pas membres du cercle, il
      faudra beaucoup d'efforts pour suivre et soutenir leur travail et leur
      rétroaction.</para>

      <para>Afin de créer un rôle, un cercle a besoin d'une description de
      rôle<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>description de rôle</secondary>
        </indexterm>, laquelle peut être générée de la même manière que les
      autres politiques : bref énoncé des besoins, faire une esquisse et
      élaboration de propositions. (Voir comment écrire les rôles dans la
      section 3.6.1 à la page xxx.)</para>

      <para>La politique<indexterm>
          <primary>politique</primary>
        </indexterm> guidant les opérations<indexterm>
          <primary>opérations</primary>
        </indexterm> sera élaborée par le cercle. Le détenteur du rôle
      opérationnel intervient conformément à la politique du cercle et dispose
      de l'autorité précise qui lui est conférée par le cercle. Il n'a pas le
      pouvoir d'élaborer seul la politique ; le plus souvent, les détenteurs
      de rôles sont ceux qui suggèrent au cercle une politique qui affecte
      leur propre rôle.</para>

      <para>Le travail du cercle est de créer un cadre pour les rôles avec
      suffisamment de clarté pour que les détenteurs de rôles puissent agir
      sans toujours avoir à revenir auprès du cercle ; ainsi rien ne les
      retient. Comme pour toute politique, nous créons la plus petite quantité
      de politiques - assez pour guider, en évitant les blocages ou les
      conflits avec d'autres tâches, sans créer de frais généraux ou de
      bureaucratie inutiles. Toute politique, y compris celle concernant la
      description des rôles<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>description de rôle</secondary>
        </indexterm>, est faite pour libérer les gens, non pas pour les
      limiter.</para>

      <figure>
        <title>Check-list pour définir un rôle opérationnel<indexterm>
            <primary>rôle</primary>

            <secondary>rôle opérationnel</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C00000011ED42B9ECFEF572FB8.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>C'est une bonne idée d'avoir un système qui crée un doublon (par
      exemple, une deuxième personne qui sait comment réparer la photocopieuse
      !) afin de ne pas dépendre d'un individu à compétence unique ; et de
      permettre la diffusion des connaissances. Ce qui est important ici,
      c'est qu'il faut établir clairement qui est responsable : si deux
      personnes tiennent le même rôle, le risque est qu'elles supposent
      chacune que l'autre est responsable.</para>

      <para>Une description de rôle peut ressembler à l'exemple 41 (<xref
      linkend="examplelawnmoverliaison"/>). Un cercle consent à la description
      du rôle<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>description de rôle</secondary>
        </indexterm>. Une fois que le rôle existe, le cercle
      sélectionne<indexterm>
          <primary>sélection</primary>
        </indexterm> une personne dans ce rôle. Le processus de sélection
      sociocratique sert à remplir les rôles sur la base des
      qualifications<indexterm>
          <primary>qualité</primary>

          <secondary>durant les sélections</secondary>
        </indexterm> et des compétences, de manière transparente.</para>

      <figure xml:id="examplelawnmoverliaison">
        <title>Exemple de description d'un rôle opérationnel</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000001CB578D18F1AD288C08.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Le cercle peut alors créer un nouveau sous-cercle<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>sous-cercle</secondary>
        </indexterm> avec son propre but, ainsi que son domaine et ses rôles
      spécifiques. Un rôle opérationnel<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>rôle opérationnel</secondary>
        </indexterm> peut être transformé en un sous-cercle<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>rôles opérationnels en opposé à un
          sous-cercle</secondary>
        </indexterm>, si la complexité de cet ensemble de tâches augmente, si
      le nombre de personnes impliquées augmente également et si le cercle
      souhaite que l'élaboration des politiques se fasse en dehors de son
      domaine. La différence importante entre un rôle opérationnel et un
      sous-cercle (outre, bien sûr, le nombre de membres) est le fait qu'un
      sous-cercle détient son propre domaine<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm> et peut donc élaborer lui-même des politiques au lieu de
      « simplement » effectuer les opérations<indexterm>
          <primary>opérations</primary>
        </indexterm>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Durée des rôles</title>

      <indexterm>
        <primary>rôle</primary>

        <secondary>durée pour les rôles</secondary>
      </indexterm>

      <para>Toute personne sélectionnée pour remplir un rôle opérationnel
      l'est pour une durée déterminée, entièrement laissée à la discrétion du
      cercle. Souvent, les groupes ont déjà statué d'une durée standard qu'ils
      peuvent modifier au besoin.</para>

      <para>Opter pour un mandat court dans un contexte de sélection va nous
      amener à prendre du temps à plusieurs reprises dans les réunions du
      groupe. Par ailleurs, si on opte pour un mandat de longue durée, les
      occasions de partager le leadership seront moins nombreuses.</para>

      <para>Au cours du processus de sélection<indexterm>
          <primary>sélection</primary>
        </indexterm>, la durée fera partie de la proposition et pourra être
      modifiée comme tout autre aspect d'une proposition.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Sur la rotation ou le partage des rôles</title>

      <indexterm>
        <primary>facilitateur</primary>

        <secondary>rotation de la facilitation</secondary>
      </indexterm>

      <para>Les groupes demandent souvent s'ils peuvent simplement
      « partager » le rôle de facilitateur. Dans la pratique répandue de nos
      propres cercles, nous préférons que le rôle de facilitateur soit rempli
      par une seule personne pendant un an. Notez d'ailleurs que cela
      s'applique à tous les rôles.</para>

      <para>Toutefois, la facilitation peut faire l'objet d'une rotation entre
      les membres à deux conditions :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Alors qu'une seule personne est supposée être facilitatrice
          lors d'une réunion, il peut y avoir une bonne raison de la
          remplacer, parce qu'elle est fortement attachée à un résultat ou
          déclenchée par une situation ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Si le facilitateur change dans les réunions périodiques, il
          faut savoir qui est responsable de la préparation de l'ordre du
          jour<indexterm>
              <primary>ordre du jour</primary>

              <secondary>préparer l'ordre du jour</secondary>
            </indexterm> : est-ce que cela change aussi ? Ou est-ce que seul
          le facilitateur change ? D'après notre expérience, si la préparation
          de la réunion fait l'objet d'une rotation, il peut être difficile de
          savoir qui fait quoi. Pratiquement, cela signifie qu'on devra
          déterminer qui préparera la réunion, ce qui crée une discussion
          supplémentaire. Ainsi, la préparation de l'ordre du jour de la
          réunion est une partie importante de la prise de décision efficace.
          Pendant cette préparation de l'ordre du jour, le facilitateur —
          idéalement avec le leader<indexterm>
              <primary>leader</primary>
            </indexterm> de cercle et le secrétaire<indexterm>
              <primary>secrétaire</primary>
            </indexterm> — réfléchissent aux prochaines étapes pour chaque
          point de l'ordre du jour : sommes-nous en mode de faire une esquisse
          remue-méninges ? Une proposition est-elle prête ? Les personnes à
          consulter pour recueillir les commentaires et prendre une décision
          sont-elles toutes présentes ? Par ailleurs, le simple fait
          d'inscrire un point à l'ordre du jour ne garantit pas l'efficience
          de la réunion. Être clair sur ce qui est réaliste et souhaité comme
          prochaine étape est un ingrédient crucial pour stimuler la
          productivité du cercle<indexterm>
              <primary>cercle</primary>
            </indexterm> et sera hautement apprécié.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nous voyons plus d'inconvénients que d'avantages dans la rotation
      de la facilitation. Le fait de remplir un rôle pendant au moins quelques
      mois libère l'attention du cercle pour qu'il puisse s'occuper des
      opérations<indexterm>
          <primary>opérations</primary>
        </indexterm> au lieu de suivre les tâches de facilitation. De plus, le
      développement des compétences demande du temps et de la
      répétition.</para>

      <para>Le groupe peut encore répartir les compétences en matière de
      facilitation en confiant au facilitateur des mandats de courte durée,
      par exemple 4 mois. De cette façon, il est toujours clair qu'il est
      responsable de l'élaboration de l'ordre du jour<indexterm>
          <primary>ordre du jour</primary>

          <secondary>préparer l'ordre du jour</secondary>
        </indexterm> et de la facilitation de la réunion. Cependant, cela a
      aussi un coût : le cercle devra effectuer un processus de sélection tous
      les quatre mois, ce qui empiète sur le temps de réunion. Soyons
      attentifs à la durée du mandat que nous choisissons pour les sélections.
      Nous pouvons choisir les durées de mandat séparément, chaque fois que
      nous sélectionnons un candidat, considérant qu'elles peuvent être
      différentes pour chaque rôle. Nous pouvons adapter notre mode de
      fonctionnement à nos besoins, à tout moment.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Double-lien</title>

    <indexterm>
      <primary>double-lien</primary>

      <see>lien</see>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>cercle</primary>

      <secondary>lien entre cercles</secondary>

      <see>double-lien</see>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>liaison</primary>

      <secondary>double-lien</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>structure de cercles</primary>
    </indexterm>

    <para>En sociocratie, l'autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>

        <secondary>dans le domaine</secondary>
      </indexterm> est déléguée le plus possible dans des cercles de
    responsabilités spécifiques. Tous les cercles sont liés entre eux et
    chacun des cercles a sa propre autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>
      </indexterm> dans son domaine, ce qui entraîne une augmentation de la
    productivité. Mais comment éviter les silos ? Comment les cercles sont-ils
    informés entre eux du travail des autres ?</para>

    <para>Ce dont nous avons besoin, c'est une façon de relier les cercles.
    Supposons que dans l'image 42 (a), les domaines de chaque cercle sont
    liés. Le domaine du cercle 2 fait partie du domaine du cercle 1. Le cercle
    2 sera un sous-cercle<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>sous-cercle</secondary>
      </indexterm> du cercle 1. La connexion entre le cercle 1 et le cercle 2
    se fera en appliquant le concept du double-lien. Le double-lien<indexterm>
        <primary>liaison</primary>

        <secondary>double-lien</secondary>
      </indexterm> est la manière sociocratique de relier deux cercles. Deux
    membres de cercle seront membres à part entière des deux cercles, comme le
    montre le diagramme 42 (<xref linkend="linkedcircles"/>), à droite.</para>

    <figure xml:id="linkedcircles">
      <title>Cercles non liés en opposition à cercles liés</title>

      <informalfigure>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001AAD2661F44AC02D949.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </informalfigure>

      <informalfigure>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000001AB8E840F93138B6F97.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </informalfigure>
    </figure>

    <para>Plus précisément, nous allons considérer l'un des deux liens comme
    le « premier lien »<indexterm>
        <primary>leader</primary>

        <secondary>premier lien</secondary>
      </indexterm> (ou le leader<indexterm>
        <primary>premier lien</primary>

        <see>leader</see>
      </indexterm>)) et l'autre comme le « second lien »<indexterm>
        <primary>lien ascendant</primary>

        <see>délégué</see>
      </indexterm> (ou « délégué »<indexterm>
        <primary>délégué</primary>
      </indexterm> ou « représentant »<indexterm>
        <primary>représentant</primary>

        <see>délégué</see>
      </indexterm>).</para>

    <para>Le premier lien transmet les questions du cercle parent<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle Parent</secondary>
      </indexterm> au sous-cercle et s'assure que toutes les actions servent à
    réaliser le but du sous-cercle, en respect des décisions déjà entérinées
    plus largement. Le second lien fait rapport du sous-cercle à
    l'organisation plus large en signalant au cercle du dessus ce qu'il y a à
    savoir de lui (quelles décisions ont été prises, comment il se porte, ou
    l'impact sur lui des politiques adoptées par le cercle parent. (Voir le
    diagramme 43 (<xref linkend="leaderdelegate"/>)).</para>

    <figure xml:id="leaderdelegate">
      <title>Leader et délégué</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C200000102879617C877B5C5AD.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <section>
      <title>Hiérarchie dynamique</title>

      <para>Avec les deux liens, on obtient ce qu'on appelle une « hiérarchie
      dynamique »<indexterm>
          <primary>hiérarchie</primary>

          <secondary>hiérarchie dynamique</secondary>
        </indexterm>. La liaison n'est ni descendante ni ascendante seulement,
      elle est les deux en même temps. L'information circule dans une boucle
      continue, d'un cercle à l'autre, dans les deux sens. Cela permet
      également aux deux cercles de s'entraider si l'un d'entre eux éprouve
      des difficultés.</para>

      <figure>
        <title>Hiérarchie dynamique </title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000002D0E971EFDBAE04E314.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Nous avons besoin d'un flux d'information pour nous assurer que
      chaque personne et que chaque aspect fonctionnent bien ensemble. Les
      deux liens servent également de filtre - personne dans une organisation
      ne peut (et ne veut) détenir toutes les informations de tous les
      cercles. L'attention est une ressource rare et nous devons la protéger.
      Ainsi, chaque cercle peut se concentrer sur ce qui est important pour
      lui. Ce qui est pertinent seulement est transmis. Le premier lien filtre
      les informations provenant du cercle du dessus et transmet tout ce qui
      est pertinent pour ce cercle. Le second lien ne rapporte que ce qui est
      important pour le cercle du dessus et filtre les détails qui ne sont pas
      pertinents à ce niveau.</para>

      <para>Par ailleurs, les problèmes peuvent parfois aussi être amplifiés.
      Par exemple, certains cercles de travail régionaux d'une même
      organisation peuvent constater un problème qui ne semble pas être énorme
      à leur échelle - mais qui l'est au niveau national, où l'on perçoit là
      un scénario problématique. Ainsi, nous voulons que ce type d'information
      remonte à la surface. Un cercle parent<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle Parent</secondary>
        </indexterm> n'a pas besoin de savoir qui effectue quelle tâche au
      sein du cercle; cependant, un cercle peut vouloir signaler au cercle
      parent qu'il est difficile de trouver des personnes pour effectuer des
      tâches supplémentaires, parce que tous les membres du cercle sont
      surchargés de travail. Il peut s'agir également d'un problème systémique
      qui nécessite une attention particulière à un niveau général. Aussi, il
      se peut également que la solution informatique utilisée par
      l'organisation soit trop compliquée et crée une coupure entre les
      personnes. Il s'agit là encore d'une information importante.
      Décentraliser ou ramener à l’essentiel l'information, tout cela soulage
      l'organisation : le flux d'informations ne conduit pas alors à une
      surcharge.</para>

      <figure>
        <title>Flux d'informations dans le contexte de la hiérarchie dynamique
        : amplification et filtrage</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000001634EDF29D2D4BB967D.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Voyons la liste ci-dessous à propos des sujets pertinents qui
      peuvent faire l'objet d'un rapport. Il peut y avoir une politique qui
      régit ce qui est rapporté (comme un ensemble de mesures définies)
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>toute demande<indexterm>
              <primary>demande</primary>
            </indexterm> formelle du sous-cercle à son cercle parent<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle Parent</secondary>
            </indexterm> ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une politique sur laquelle le sous-cercle travaille ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un sentiment général du moral des troupes, « surchargé,
          content, excité, déprimé » ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>les données de production ; les mesures d'efficacité ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le succès et les défis dans la progression vers le but.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>L'effet psychologique du double-lien</title>

      <indexterm>
        <primary>liaison</primary>

        <secondary>l'effet psychologique du double-lien</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>délégué</primary>
      </indexterm>

      <para>Les délégués font régulièrement rapport de leur cercle au cercle
      parent<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle Parent</secondary>
        </indexterm>. Imaginons ceci : les deux ensemble — le leader<indexterm>
          <primary>leader</primary>
        </indexterm> et le délégué — sont présents car ils sont membres à part
      entière des deux cercles. Les deux ayant participé à la décision ou au
      défi qui fait l'objet de la discussion, chaque fois qu'un délégué fait
      son rapport, l'autre entend et peut ajouter pour compléter le tableau.
      En écoutant les deux voix, nous obtenons une image plus complète de ce
      qui s'est passé dans le cercle.</para>

      <para>Mais il y a plus que cela dans le double-lien<indexterm>
          <primary>liaison</primary>

          <secondary>double-lien</secondary>
        </indexterm>, et c'est un effet psychologique : puisque le leader et
      le délégué<indexterm>
          <primary>délégué</primary>
        </indexterm> savent tous deux que l'autre est présent, leur conscience
      va changer. Ils vont veiller davantage à préciser en eux :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Comment puis-je faire rapport, de manière que toutes les voix
          du cercle soient représentées ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ce que je rapporte est-il exact et complet ?</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La présence de l'autre bonifie l'échange et encourage chacun dans
      son expression exacte et sa parole objective.</para>

      <para>Les gens peuvent reconnaître leur point de vue personnel et
      constater leurs incertitudes. Étant conscients qu'ils n'ont pas accès à
      la vérité absolue, ils sont réceptifs et ouverts à la prise en compte du
      point de vue de l'autre. Savoir prendre du recul est un apprentissage
      important dans ce type de contexte..</para>

      <para>Dans les organisations où il y a double-lien<indexterm>
          <primary>liaison</primary>

          <secondary>double-lien</secondary>
        </indexterm>, un cercle parent ou enfant ne sera pas perçu comme une
      instance étrangère, extérieure. Imaginons qu’un cercle ne soit pas
      d'accord avec une décision prise par le cercle parent<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle Parent</secondary>
        </indexterm> : s'il y a deux personnes de « mon » cercle qui sont en
      même temps membres du cercle parent, cela augmentera la compréhension,
      au lieu de créer un sentiment d'opposition. Puisqu’il est plus difficile
      de rejeter deux voix plutôt qu'une, le double-lien favorise la
      compréhension mutuelle et le sentiment d'appartenance.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Le double-lien est-il obligatoire ?</title>

      <indexterm>
        <primary>liaison</primary>

        <secondary>double-lien</secondary>
      </indexterm>

      <para>Théoriquement, le double-lien est l'un des principes qui
      définissent la sociocratie (avec les cercles liés, les élections
      ouvertes ainsi que la prise de décision par consentement). Dans la
      pratique, nous constatons que certains groupes choisissent d'ignorer le
      double-lien et de ne mettre en place que des liens simples. Les
      praticiens ne voient pas toujours la nécessité du double-lien<indexterm>
          <primary>liaison</primary>

          <secondary>double-lien</secondary>
        </indexterm>, ou ils n'ont tout simplement pas les ressources
      nécessaires pour remplir tous les rôles. Efforçons-nous de mettre en
      place le double-lien, en particulier aux niveaux les plus élevés
      (cercles de département<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de département</secondary>
        </indexterm> au cercle général<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm> et au cercle mission<indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>
        </indexterm>). Le double-lien est <emphasis>une stratégie pour
      soutenir l'équivalence</emphasis> dans une organisation. Vous trouverez
      ci-dessous des considérations sur le thème du double-lien :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si plus d'une personne est au courant de ce qui se passe dans
          un cercle relié (supérieur ou inférieur), cela augmente la
          probabilité que nous ayons accès aux informations de ce cercle, même
          si des membres peuvent s'absenter des réunions pour causes de voyage
          ou autres. Le double-lien permet ainsi de maintenir l'unité de
          l'organisation : si le leader<indexterm>
              <primary>leader</primary>
            </indexterm> est absent, le délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> saura ce qui se passe dans l'autre cercle ; si le
          délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> est absent, le leader sera au courant.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dans un contexte où les membres participent à deux ou à
          plusieurs autres cercles de la même organisation, nous pourrions
          renoncer au double-lien<indexterm>
              <primary>liaison</primary>

              <secondary>double-lien</secondary>
            </indexterm> formel, sachant que nous aurons toujours suffisamment
          d'informations de la part de plus d'une personne parmi celles
          présentes. Le double-lien est essentiel pour tous les cercles qui
          sont liés au cercle Mission ou au cercle Général. Car à ces niveaux,
          le fait de n'avoir qu'un seul lien peut entraîner un partage
          d'information trop faible ou faussé et une diminution de
          l'équivalence<indexterm>
              <primary>équivalence</primary>
            </indexterm>. Aux niveaux inférieurs de l'organisation, notamment
          là où les bénévoles font partie de plusieurs cercles, le flux
          d'information peut être suffisant.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Minimalement, nous recommandons qu'il y ait un
          délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> « sur appel » : si le leader ne peut pas se rendre à
          la réunion du cercle du dessus, ou s'il y a une question
          controversée, le délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> sera en mesure de faire un rapport. Il semble
          toutefois judicieux de sélectionner ce délégué avant qu'il n'y ait
          un problème, sinon le choix de ce délégué pourrait devenir lui-même
          un sujet à controverse.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Les types de cercles</title>

    <indexterm>
      <primary>cercle</primary>
    </indexterm>

    <section>
      <title>Cercles de base d'une mise en œuvre</title>

      <indexterm>
        <primary>structure de cercles</primary>
      </indexterm>

      <para>On peut gérer une organisation sociocratique avec un seul cercle.
      Lorsque les tâches doivent être plus différenciées et/ou que
      l'organisation se développe, on passe à une structure plus complexe.
      Nous décrirons ici la structure de base. Notons qu'il y a quelques
      commentaires sur les petites organisations dans la section 6.6.</para>

      <figure xml:id="basicstructure">
        <title>Une mise en œuvre de base<indexterm>
            <primary>implantation</primary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000002D07EDA18F3D1013373.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Après avoir parlé des cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>
        </indexterm> et des sous-cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>sous-cercle</secondary>
        </indexterm>, nous allons maintenant examiner les cercles dans le
      contexte d'une organisation complète. Nous appelons les cercles de
      travail « cercles de département »<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de département</secondary>
        </indexterm> s'ils sont liés au cercle central<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm>, qui est le cercle général. Ils sont l'équivalent des
      départements dans une entreprise traditionnelle. Certains utilisent
      d'autres noms pour les cercles de département : « cercles principaux »,
      « cercles de division » ou « cercles centraux » ; nous pouvons, bien
      sûr, les appeler par tout autre nom que nous jugeons approprié.</para>

      <para>Dans le diagramme 46 (<xref linkend="basicstructure"/>), il y a
      trois cercles de département<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de département</secondary>
        </indexterm>. Il peut y en avoir entre 2 et 5, toutefois l'expérience
      démontre que 3 ou 4 constituent un nombre idéal. Tout cercle de
      département peut avoir des sous-cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>sous-cercle</secondary>
        </indexterm>. Les différents cercles de département d'une même
      organisation peuvent avoir un nombre différent de sous-cercles, sans
      égard à la symétrie entre eux. Les cercles de département, par leurs
      besoins, déterminent le nombre de sous-cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>sous-cercle</secondary>
        </indexterm> ; le diagramme ne le montre pas, mais tout sous-cercle
      peut avoir des « sous-sous-cercles », jusqu'à n'importe quel niveau de
      différenciation jugé nécessaire.</para>

      <para>On peut voir le double-lien entre chaque niveau, toujours
      constitué d'un leader<indexterm>
          <primary>leader</primary>
        </indexterm> comme premier lien et d'un délégué<indexterm>
          <primary>délégué</primary>
        </indexterm> comme second lien.</para>

      <para>Notons, qu’au niveau du sous-cercle<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>sous-cercle</secondary>
        </indexterm>, il est plus facile d'avoir plus de 5 cercles s'il y a
      trop de chevauchement entre les personnes occupant un rôle de liaison,
      de sorte que le cercle intermédiaire ne devienne pas trop grand.
      L'équilibre que nous recherchons est d'avoir un bon flux d'informations
      dans toutes les directions tout en évitant les grands cercles.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Le cercle général</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle général</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle général</secondary>

        <see>cercle général</see>
      </indexterm>

      <para>Le cercle général<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm> (CG) relie tous les cercles de département<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de département</secondary>
        </indexterm>. En tant que tel, le CG incarne l'entièreté du
      but<indexterm>
          <primary>but</primary>
        </indexterm> et du domaine<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm> de l'organisation. Notons que nous nous engageons à
      « transmettre » autant d'autorité<indexterm>
          <primary>autorité</primary>
        </indexterm> que possible aux cercles de travail — sans nous accrocher
      au pouvoir<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir réparti</secondary>
        </indexterm> qui s'y rattache. Le CG exerce trois tâches principales
      :</para>

      <figure xml:id="generalcircleimg">
        <title>Le cercle général (CG) </title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C20000023834CA0B2A38E40E82.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>le CG rend les cercles de département responsables et soutient
          leur fonctionnement ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le CG est également au cœur du flux d'informations circulant
          entre les cercles qui s'activent à réaliser le but. « Que
          travaillent les cercles ? Qu'est-ce que le cercle de département
          numéro un a besoin de savoir sur le cercle de département numéro
          trois ? Comment les cercles peuvent-ils se soutenir
          mutuellement ? »<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle de département</secondary>
            </indexterm>. Rappelons-nous que le délégué<indexterm>
              <primary>délégué</primary>
            </indexterm> rend compte au cercle général de ce qui se passe au
          cercle de département<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle de département</secondary>
            </indexterm>, tandis que le leader<indexterm>
              <primary>leader</primary>
            </indexterm> — en plus de ses autres tâches de guide du cercle —
          transmet l'information du CG à son cercle de département ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le CG fixe les buts des cercles et soutient la clarté des
          buts. En pratique, cela signifie que le CG décide qui décide. Si une
          nouvelle question ou un nouveau sujet se présente, le CG l'attribue
          à l'un des cercles de département. Lorsqu'une question émerge
          concernant les buts/domaines de plus d'un cercle de département, le
          CG peut l'étudier et prendre des décisions.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Dans le diagramme 47 (<xref linkend="generalcircleimg"/>), le CG
      est composé des leaders et des délégués des trois cercles de
      département<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de département</secondary>
        </indexterm>, et le leader du CG est choisi par le cercle
      Mission<indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>
        </indexterm>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Le cercle Mission</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle mission</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle Mission</secondary>
      </indexterm>

      <para>Le cercle Mission<indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>
        </indexterm> (CM) peut être comparé à un conseil d'administration. Il
      prête attention à la planification à long terme. Il s'assure que
      l'organisation reste fidèle à sa mission<indexterm>
          <primary>mission</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>mission</primary>

          <secondary>cercle Mission</secondary>

          <see>cercle mission</see>
        </indexterm> (ainsi qu'à sa vision) et qu'elle demeure connectée à son
      contexte organisationnel et culturel. Comme le montre le diagramme 48
      (<xref linkend="MCandGCdifference"/>), le CM donne et soutient
      l'orientation générale. Il peut exercer des responsabilités juridiques
      et financières et soutient le leader opérationnel ; le CG quant à lui
      soutient le travail lié aux buts.</para>

      <figure xml:id="MCandGCdifference">
        <title>La différence entre le cercle Mission et le cercle
        Général</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000013F63D23244404B0B71.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section>
        <title>Autres noms pour le cercle Mission</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>

          <secondary>autres noms pour le cercle mission</secondary>
        </indexterm>

        <para>Nous avons choisi le nom de « cercle Mission » (CM) parce qu'il
        s'agit de la meilleure description de ce que réalise ce cercle : faire
        que l'organisation reste fidèle à sa mission. Le nom traditionnel de
        ce cercle pourrait être « cercle au sommet », un terme qui peut faire
        sourciller. Nous comprenons le bagage culturel qu'apporte la notion de
        "sommet" dans une culture hiérarchique. D'autres noms entendus
        :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>cercle des gardiens de la vision</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>conseil d'administration</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>conseil des gouverneurs</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>cercle de planification stratégique</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>cercle d'origine</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>conseil des sages</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="influencetopbottom">
          <title>Influence réciproque entre l'organisation et le monde
          extérieur au niveau du cercle Mission et de cercles spécifiques :
          les organisations bénéficient de ce type d'échange avec le monde
          extérieur ; les systèmes fermés ne sont pas durables.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000026546E58CD9F0CDFE28.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le cercle Mission<indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>
          </indexterm> constitue un espace de rencontre entre le monde
        extérieur de l'organisation et son monde intérieur, créant la
        possibilité d'influence réciproque. Grâce aux membres extérieurs du CM
        et aux contacts générés avec les membres de cercles spécifiques, voire
        les clients et les usagers, toute organisation exercera une influence
        réciproque avec la communauté plus large, comme le montre la figure 49
        (<xref linkend="influencetopbottom"/>). Il n'y a pas de « nous versus
        les autres » dans une organisation sociocratique. Ceci est également
        vrai pour la relation entre la communauté élargie et le CM. Le CM est
        le lien avec et vers la communauté élargie. (En rapport avec ce sujet,
        voir plus de détails sur les réseaux dans le chapitre 2.7.)</para>
      </section>

      <section>
        <title>Qui fait partie du cercle Mission ?</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>

          <secondary>membres</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le CM est composé :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>du leader du cercle Général ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>du délégué du cercle Général ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>(le cas échéant) des délégués des cercles de parties
            prenantes<indexterm>
                <primary>partie prenante</primary>

                <secondary>cercle des parties prenantes</secondary>
              </indexterm> ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>d'experts provenant de l'intérieur ou de l'extérieur de
            l'organisation.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <indexterm>
          <primary>domaine</primary>

          <secondary>domaine du cercle mission et du cercle
          général</secondary>
        </indexterm>

        <para>Les experts extérieurs à l'organisation peuvent provenir de
        domaines tels que le droit, la finance, la collecte de fonds, la
        communication, la gouvernance sociocratique, ou d'organismes aux buts
        ou contenus connexes. Quelques exemples :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>une entreprise peut faire appel à une assistance juridique,
            à un expert de son secteur ou à un expert en gouvernance ;</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>une coopérative de producteurs peut inviter dans son conseil
            d'administration un représentant de la coopérative alimentaire
            locale<indexterm>
                <primary>coopératif</primary>

                <secondary>coopérative alimentaire</secondary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>coopératif</primary>

                <secondary>coopérative de travailleurs</secondary>
              </indexterm>, un représentant d'un fonds de développement
            coopératif<indexterm>
                <primary>coopératif</primary>

                <secondary>exemple provenant d'une coopérative</secondary>
              </indexterm>, un représentant d'une coopérative régionale de
            travailleurs, bref tout représentant pouvant contribuer au sens et
            aux buts de sa mission ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>une communauté intentionnelle pourrait avoir un représentant
            dans son conseil d'administration provenant d'un organisme à but
            non lucratif (OBNL) de sa région, un représentant d'un projet de
            cohabitation ou d'une communauté locale régionale, un expert en
            gouvernance ou en permaculture et un formateur en Communication
            NonViolente (CNV)<indexterm>
                <primary>CNV (Communication NonViolente)</primary>
              </indexterm>.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Selon le but et la mise en œuvre, le cercle Mission peut
        également inclure des représentants de cercles de parties
        prenantes<indexterm>
            <primary>partie prenante</primary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>partie prenante</primary>

            <secondary>cercle des parties prenantes</secondary>
          </indexterm>, de cercles qui sont en double-lien<indexterm>
            <primary>liaison</primary>

            <secondary>double-lien</secondary>
          </indexterm> avec le cercle Mission et qui représentent un groupe de
        parties prenantes (voir la section 2.5.3, à la page xxx).</para>

        <para>Le lien de coordination entre le CM et le CG est le leader
        opérationnel, le directeur général ou le PDG.<indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>

            <secondary>lien entre le CM et le CG</secondary>
          </indexterm> Le second lien est le délégué<indexterm>
            <primary>délégué</primary>
          </indexterm> du CG. Notons qu'il s'agira probablement d'un
        leader<indexterm>
            <primary>leader</primary>
          </indexterm> ou d'un délégué de l'un des cercles de
        département<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle de département</secondary>
          </indexterm>.</para>

        <figure xml:id="GCintoMCdouble">
          <title>Un des leaders/délégués devient délégué au cercle Mission.
          </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C30000028E74D434F7EC5D0C6C.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Comme le montre le diagramme 51 (<xref
        linkend="upcyclingdelegate"/>), un travailleur du niveau le plus
        spécifique peut être sélectionné comme délégué<indexterm>
            <primary>délégué</primary>
          </indexterm> dans le cercle de département, et de là devenir délégué
        dans le cercle Général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm>, et de là, devenir à nouveau délégué du cercle Général
        cette fois-ci, dans le cercle Mission<indexterm>
            <primary>délégué</primary>

            <secondary>lien entre le CM et le CG</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>

            <secondary>délégué du CG au CM</secondary>
          </indexterm>.</para>

        <figure xml:id="upcyclingdelegate">
          <title>Un travailleur peut devenir délégué à toutes les couches de
          l'organisation. </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF00000298397BA76A89657F01.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>La représentation des délégués(e)<indexterm>
            <primary>délégué</primary>
          </indexterm> des cercles de travail au sein du Cercle Mission ne se
        limite pas à "être entendu" au niveau du conseil d'administration.
        Avec le consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>
          </indexterm> comme méthode de prise de décision, les travailleurs ne
        peuvent être ignorés. La sociocratie ne se limite pas à donner aux
        travailleurs une voix au sein de la direction : ces derniers y
        contribuent à part entière.<indexterm>
            <primary>gouvernance</primary>
          </indexterm> Lorsque les travailleurs dirigent l'organisation et que
        la méthode de prise de décision est le consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>
          </indexterm>, les travailleurs n'ont pas besoin d'être protégés
        parce qu'ils détiennent le pouvoir de décision<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>

            <secondary>pouvoir dans la prise de décison</secondary>
          </indexterm> en premier lieu.</para>

        <para>Le CM lui-même choisira un facilitateur, un secrétaire et un
        leader (l'équivalent du président d'un conseil d'administration
        traditionnel) pour s'autogérer<indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>

            <secondary>les roles dans un cercle mission</secondary>
          </indexterm>. Le CM n'a généralement pas de délégué parce qu'il n'y
        a pas de niveau « supérieur » pour représenter ce cercle au sein de
        l'organisation ; ceci est toutefois différent pour les organisations
        d’organisations. Une organisation peut être reliée en
        réseaux<indexterm>
            <primary>réseau</primary>
          </indexterm> ou en associations. (Pour en savoir plus, consulter la
        rubrique 2.7.<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>organisation d'organisations</secondary>
          </indexterm>)</para>
      </section>

      <section>
        <title>La différence entre les conseils d'administration traditionnels
        et les cercles Mission</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>

          <secondary>cercle mission en opposé des conseils d'administration
          traditionnels</secondary>
        </indexterm>

        <para>Vous trouverez ci-dessous quelques différences importantes entre
        un conseil d'administration traditionnel et un cercle Mission. Notons
        qu'un « conseil d'administration traditionnel » dépend fortement du
        contexte.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Comme tout autre cercle sociocratique, un CM fonctionne par
            consentement<indexterm>
                <primary>consentement</primary>

                <secondary>sur le cercle Mission</secondary>
              </indexterm>. En sociocratie, il n'y a pas de sous-groupes
            « dominants » (nous sommes plus nombreux à penser telle chose), de
            hiérarchie des votes (mon rôle est plus important que le vôtre),
            de cumul des voix (la valeur de mon vote est plus importante que
            la vôtre). Là comme ailleurs dans l'organisation, une objection de
            la part de quiconque provenant du cercle Mission<indexterm>
                <primary>cercle mission</primary>
              </indexterm> oblige à entreprendre ensemble une discussion et à
            trouver ensemble une solution.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Le double-lien. L'information circule dans les deux sens.
            Deux membres de l'équipe, à savoir le leader et le délégué du
            cercle Général<indexterm>
                <primary>cercle général</primary>
              </indexterm>, sont membres du conseil d'administration avec des
            droits de consentement<indexterm>
                <primary>consentement</primary>

                <secondary>droits de consentement</secondary>
              </indexterm>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les membres du CM peuvent être des « membres travailleurs »
            s’ils sont aussi membres de cercles de travail.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Notons que la sociocratie opère dans un contexte particulier par
        rapport aux organisations dirigées par un conseil d'administration. La
        séparation des niveaux opérationnels (cercle général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm> et sous-cercles) du niveau gardien de mission (cercle
        Mission) crée une distinction nette entre les affaires quotidiennes et
        les buts à long terme. Les deux niveaux sont essentiels au bon
        fonctionnement d'une organisation : ils ont des points de vue
        différents sur ce qui se passe. Il est donc préférable de les
        séparer.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Avons-nous besoin d'un cercle Mission ?</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>
        </indexterm>

        <para>La réponse courte est : oui. La réponse longue est plus nuancée
        : nous pourrions commencer par n'avoir que des cercles de travail et
        un cercle général, mais avec le temps, il y aura des questions dont
        nous n'aurons pas l'occasion de parler. Une organisation se laisse
        facilement envahir par des questions urgentes. Nous ne voulons pas
        céder à « la tyrannie de l'urgent sur l'important ». Il y aura
        toujours quelque chose d'urgent à traiter, et si nous ne prenons pas
        le temps de réfléchir et de définir les orientations, nous serons
        perdants à long terme. L'organisation a besoin non seulement d'une
        orientation, — mais dans un monde extérieur qui change continuellement
        — d'ajustements et de pilotage. Bref, orientation dans la réflexion
        (CM) et pilotage dans l'action (CG) sont tous les deux également
        essentiels.</para>

        <para>Si un groupe craint que la présence d'un CM ne surcharge
        l'organisation à un moment donné, voir la section 6.4.3 à la page xxx
        pour des solutions temporaires ou de rechange.</para>

        <informalfigure>
          <para><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000000BBD7B01ABEC58DB799.png"/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </informalfigure>
      </section>

      <section>
        <title>Représentation des parties prenantes dans le cercle
        Mission</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>

          <secondary>représentation sur le cercle mission</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>partie prenante</primary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle des parties prenantes</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>organisation</primary>

          <secondary>parties prenantes dans une organisation</secondary>
        </indexterm>

        <para>Un cercle Mission sociocratique compte généralement des membres
        extérieurs à l'organisation. Ces membres extérieurs peuvent être là à
        titre individuel ou d'experts, ou peuvent représenter un groupe
        associé ou partenaire. Quelques questions importantes à se poser
        :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Qui voulons-nous impliquer dans le cercle Mission ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quelle serait une contribution précieuse ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qui souhaite savoir ce qui se passe au sein de
            l'organisation ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qui a besoin d'être entendu et pris en compte et ne fait pas
            directement partie de l'organisation ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Il peut s'agir de l'ensemble des membres ou des contributeurs.
        Ou des membres-propriétaires, des bailleurs de fonds ou des
        investisseurs. Certains groupes sont réticents à l'idée que des
        « étrangers » siègent au CM : « Mais nous ne voulons pas que des
        étrangers contrôlent notre organisation ! ». Sur ce point,
        rappelez-vous que la prise de décision au sein du cercle de mission se
        fait par consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>sur le cercle Mission</secondary>
          </indexterm>. Les membres extérieurs, qu'il s'agisse
        d'investisseurs, de bailleurs de fonds ou de toute autre personne, ont
        leurs idées qui seront prises en compte, mais ils ne peuvent pas
        mettre en minorité les autres membres du cercle Mission<indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>

            <secondary>prise de décision au cercle mission</secondary>
          </indexterm>. Par conséquent, les organisations sociocratiques ne
        peuvent pas faire l'objet de rachats ou être déplacées
        involontairement vers un autre endroit où le coût de la main-d'œuvre
        est moins élevé, etc.</para>

        <figure xml:id="topcircleforprofit">
          <title>Un exemple d’un cercle Mission pour une entreprise à but
          lucratif</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000001E684F8CBA889A4666A.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le diagramme 52 (<xref linkend="topcircleforprofit"/>) montre à
        quoi peut ressembler une entreprise sociocratique à but lucratif.
        Gardons à l'esprit que ce sont des exemples : le cercle de ce
        fournisseur a un sens précis dans ce contexte et pas forcément dans
        d'autres. L'organisation finale dépend des liens réels qui se créent
        avec le cercle Mission.</para>

        <figure xml:id="topcircleowners">
          <title>Échantillon de structure d'une coopérative de
          travailleurs</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000002930000018C310F84E1F3F2E2FF.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le diagramme 53 (<xref linkend="topcircleowners"/>) montre une
        partie de la structure d'une coopérative de travailleurs<indexterm>
            <primary>coopératif</primary>

            <secondary>exemple d'une coopérative</secondary>
          </indexterm>. Deux aspects sont à noter ici. Premièrement, dans
        cette coopérative, tous les travailleurs sont représentés dans les
        cercles de travail, y compris ceux qui ne sont pas propriétaires,
        comme les travailleurs saisonniers et les membres provisoires. Pour
        donner une voix aux membres-propriétaires en matière de planification
        à long terme, les propriétaires forment un cercle de propriétaires à
        deux délégués<indexterm>
            <primary>délégué</primary>
          </indexterm> dans le CM<indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>

            <secondary>délégué du CG au CM</secondary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Ils ont également des personnes extérieures à la coopérative
        dans leur cercle Mission<indexterm>
            <primary>cercle mission</primary>
          </indexterm>, par exemple un développeur en économie sociale, ou des
        membres d'autres entreprises liées à leur domaine, comme des
        fournisseurs.</para>

        <para>Le diagramme 54(a) (<xref linkend="topcirclecommunity"/>)
        illustre la structure d'une communauté intentionnelle. Trois experts
        extérieurs y sont représentés. Par exemple, un représentant municipal
        pourrait faire partie du cercle Mission de la communauté. Quelqu'un
        d'une autre communauté intentionnelle, un agriculteur local, un expert
        en permaculture, quelqu'un avec une expertise en soins aux personnes
        âgées, un communicateur, ou un expert en résolution de
        conflits.</para>

        <para>Pour compléter (même s'il n'y a pas beaucoup de différence),
        explorons une structure à but non lucratif telle qu'illustrée dans le
        diagramme 54(b) (<xref linkend="topcirclenonprofitJH"/>). Selon la
        nature des organisations à but non lucratif (OBNL), il peut y avoir un
        ensemble pertinent de donateurs, suffisamment pour permettre de
        choisir un délégué<indexterm>
            <primary>délégué</primary>
          </indexterm> parmi eux. Ces dernières peuvent avoir un expert du
        gouvernement local ou de l'administration scolaire ou d'une autre
        organisation ayant un but similaire.<indexterm>
            <primary>appartenance</primary>
          </indexterm> Les OBNL peuvent avoir une base de membres qui se
        réunissent occasionnellement et peuvent choisir un délégué pour siéger
        au cercle Mission et représenter leurs intérêts.</para>

        <figure xml:id="topcirclecommunity">
          <title>Des experts externes d'un CM d'une communauté
          intentionnelle</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000002BF000002B2CCD5EDD1E5D9A484.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure xml:id="topcirclenonprofitJH">
          <title>Un exemple d'un cercle Mission pour un OBNL </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/100002010000029200000248EE7B4D0FB2F9AB6D.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Il existe de nombreuses façons de lier ensemble les groupes de
        parties prenantes<indexterm>
            <primary>partie prenante</primary>
          </indexterm> :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>connecter à l'intérieur du secteur d'activités ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>rechercher une expertise extérieure pour l'organisation
            ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>instaurer la représentation des parties prenantes, si cela a
            du sens.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Rappelons-nous ceci :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Dans la prise de décision par consentement<indexterm>
                <primary>consentement</primary>

                <secondary>consentement en opposé au vote
                majoritaire</secondary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>vote majoritaire</primary>

                <secondary>consentement en opposé au vote
                majoritaire</secondary>
              </indexterm> — différente du vote majoritaire — le nombre n'est
            pas un facteur. Il n'est pas nécessaire qu'un groupe soit plus
            nombreux qu'un autre. Chaque personne sera invitée à
            collaborer.<indexterm>
                <primary>consentement</primary>

                <secondary>consentement et pouvoir</secondary>
              </indexterm></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Il est préférable que le nombre de participants reste
            gérable. Les gens auront des difficultés à s'entendre et à être
            productifs dans un grand groupe. Nous pouvons par exemple établir
            une politique de rotation des groupes de parties prenantes au fil
            du temps, si cela peut aider, ou demander à une partie prenante de
            visiter le cercle Mission et de faire un rapport.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Typiquement, le leader du cercle Général<indexterm>
                <primary>leader</primary>

                <secondary>leader du cercle général</secondary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>cercle général</primary>
              </indexterm> (soit la direction générale, le PDG ou autre
            titres) représentera le cercle Mission au sein du cercle des
            parties prenantes<indexterm>
                <primary>partie prenante</primary>

                <secondary>cercle des parties prenantes</secondary>
              </indexterm> pour compléter le double-lien<indexterm>
                <primary>liaison</primary>

                <secondary>double-lien</secondary>
              </indexterm> de la manière habituelle. C'est une autre façon
            d'assurer la circulation de l'information. Si nous le souhaitons
            et si nous accordons de l'importance à la répartition du
            leadership, nous pouvons choisir un autre membre du cercle Mission
            (pas le leader du cercle Général) pour établir un lien avec le
            cercle de parties prenantes<indexterm>
                <primary>partie prenante</primary>
              </indexterm>. L'idée est de choisir en respect de l'esprit des
            principes, tenant compte de ce qui a été décidé en groupe et qui
            fonctionne !</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Le membre du CM qui participe au cercle des parties
            prenantes en devient le leader. Il ou elle a des droits de
            consentement sur le choix du délégué(e) du cercle des parties
            prenantes au CM.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous déterminons le nombre de délégué(e)s de chaque groupe
            (cercle des parties prenantes ou CG) comme nous le
            souhaitons.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si un groupe s'inquiète à l'idée d'avoir toutes ces
            représentations extérieures au « conseil », il peut simplement y
            avoir plus d'un délégué du CG<indexterm>
                <primary>délégué</primary>

                <secondary>délégué du cercle général</secondary>
              </indexterm> sur le cercle Mission<indexterm>
                <primary>cercle mission</primary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>cercle mission</primary>

                <secondary>membres</secondary>
              </indexterm>. (Voir encadré 54(a). (<xref
            linkend="topcirclecommunity"/>))</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Les cercles de soutien</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle de soutien</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle de soutien</secondary>
      </indexterm>

      <para>Les cercles de soutien sont des cercles <emphasis>ad
      hoc</emphasis><indexterm>
          <primary>cercle ad hoc</primary>

          <see>cercle de soutien</see>
        </indexterm> qui existent temporairement dans un but précis, en vue de
      réaliser un but spécifique dans une période de temps limitée.
      Habituellement, les cercles de soutien ont un domaine précis pour la
      prise de décision. Le but d'un cercle de soutien est d'arriver au cercle
      Parent<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle Parent</secondary>
        </indexterm> avec une recommandation ou une proposition et, pour ce
      faire, d'effectuer des recherches, de recueillir des commentaires, de
      discuter et de synthétiser.</para>

      <section>
        <title>Comment former un cercle de soutien ?</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle de soutien</primary>

          <secondary>comment former un cercle de soutien</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>cercle de soutien</primary>
        </indexterm>

        <para>Un cercle Parent peut nommer les membres du cercle de soutien ou
        en choisir le leader et lui demander de nommer les membres de son
        cercle. Tous les cercles doivent avoir un but et une direction
        clairs.<indexterm>
            <primary>leadership</primary>
          </indexterm> Un cercle de soutien est formé de membres qui peuvent
        provenir du cercle Parent ou de l'extérieur. Il peut compter deux ou
        plusieurs membres. Un cercle de soutien peut exister pour une seule
        réunion ou pour une durée beaucoup plus longue, en fonction des
        besoins du cercle Parent.</para>

        <para>Les cercles de soutien peuvent également être utilisés pour
        constituer des équipes transversales, par exemple pour trouver un
        meilleur alignement entre deux cercles (sans lien) ou même entre deux
        organisations.</para>

        <figure xml:id="helpingcircleimg">
          <title>Former un cercle de soutien<indexterm>
              <primary>cercle de soutien</primary>

              <secondary>former un cercle de soutien</secondary>
            </indexterm> </title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF00000131F241C35E06A08AE3.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Pourquoi former un cercle de soutien ?</title>

        <para>On peut former un cercle de soutien chaque fois qu'il est plus
        efficace de confier une question ou une tâche à quelques personnes
        plutôt qu'à tous les membres du cercle.</para>

        <para>Par exemple :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un cercle a besoin de plus d'informations sur un enjeu
            précis. Le cercle de soutien peut recueillir plus d'informations
            et formuler une recommandation.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Une proposition nécessite une réécriture ? Recueillons les
            informations et laissons un cercle de soutien régler les
            détails.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Une discussion parmi les membres d'un sous-cercle est lancée
            et ces derniers ont clairement le sentiment que leur discussion ne
            nécessite pas la présence de tous les membres.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>L'idée d'une structure<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>structure de cercles</secondary>
          </indexterm> fractale est de réduire le nombre d'éléments auxquels
        nous devons prêter attention dans un seul cercle, en délimitant les
        tâches par sous-cercles. La version non-permanente de ce principe est
        le cercle de soutien.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Former un cercle de soutien – erreurs courantes</title>

        <para>Voici les trois écueils les plus souvent rencontrés :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un cercle de soutien sans leader. On peut nommer le leader
            (ou tous les membres du cercle de soutien<indexterm>
                <primary>cercle de soutien</primary>
              </indexterm>) dans le cadre de la proposition visant à créer le
            cercle de soutien<indexterm>
                <primary>proposition</primary>

                <secondary>proposition pour former une cercle de
                soutien</secondary>
              </indexterm> ; ou en faire la sélection après<indexterm>
                <primary>sélection</primary>
              </indexterm> avoir consenti à la création du cercle.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un cercle de soutien dont le but n'est pas clair, par
            exemple, sans description du résultat ou du produit visé.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un cercle de soutien sans lien avec le cercle
            Parent<indexterm>
                <primary>cercle</primary>

                <secondary>cercle Parent</secondary>
              </indexterm>. Si le responsable du cercle de soutien n'est pas
            membre du cercle Parent, nous aurons besoin d'un plan pour
            faciliter le flux d'informations entre les deux cercles.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="bubble-retreat">
          <title>Il est capital d'être clair sur le mandat donné à un cercle
          de soutien.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001ADF7AFFF280867BFA4.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'exemple 56 (<xref linkend="bubble-retreat"/>) raconte
        l'histoire d'une de nos organisations.</para>

        <para>Lorsque nous mettons en place un cercle de soutien, utilisons la
        liste de vérification (voir l'encadré 57 (<xref
        linkend="HCchecklist"/>)). Cela ne prend que quelques minutes pour
        vérifier l'ensemble des éléments de la liste et nous permet de sauver
        tellement de temps si certains éléments nous apparaissaient alors
        absents.<indexterm>
            <primary>cercle de soutien</primary>

            <secondary>check-list pour un cercle de soutien</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>cercle de soutien</primary>

            <secondary>liste de vérification pour former un cercle de
            soutien</secondary>
          </indexterm></para>

        <figure xml:id="HCchecklist">
          <title>57. Liste de vérification pour former un cercle de
          soutien</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000001638482038D1AA0FEC5.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>L'exemple d'une structure complète</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>structure de cercles</secondary>
      </indexterm>

      <para>Pour votre information, l'illustration 58 (<xref
      linkend="fullfledged"/>) est un exemple complet de structure pour toute
      organisation sociocratique, quelles que soient sa nature et ses
      activités. Notons que tous les cercles n'ont pas à être présents dans
      chaque application de la sociocratie : le diagramme présenté est
      intentionnellement asymétrique pour montrer la nature dynamique des
      structures en cercle. De plus, le diagramme comporte un cercle de
      soutien, ce qui permet de voir toutes les possibilités de cercles en un
      diagramme. Lisons la section 6.4.2 sur le processus étape par étape
      concernant comment aborder la conception d'une structure
      organisationnelle.</para>

      <figure xml:id="fullfledged">
        <title>Une structure complète</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000002E6000002BBAEE3892F86603178.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Transitions et variations</title>

    <indexterm>
      <primary>structure de cercles</primary>
    </indexterm>

    <para>La structure d'une organisation est conçue pour l'aider à réaliser
    ses buts. Aucune structure organisationnelle n'est coulée dans le béton.
    Chaque structure s'adapte aux personnes, à la mission et aux besoins de
    l'organisation, et non l'inverse.</para>

    <section>
      <title>Croissance</title>

      <indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>croissance d'une organisation</secondary>
      </indexterm>

      <para>Comment savoir quand il est temps de faire croître notre structure
      organisationnelle<indexterm>
          <primary>structure organisationnelle</primary>

          <see>structure de cercles</see>
        </indexterm> ? Nous trouverons plus bas quelques indices typiques,
      ainsi que quelques pistes de solutions.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Indice 1 : le cercle est submergé par les détails. Solutions
          possibles :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Réaffecter les responsabilités parmi les rôles
              opérationnels existants.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Définir un ou plusieurs nouveaux rôles opérationnels (voir
              section 2.3.2) pour assumer certaines des responsabilités du
              cercle qui émergent.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Former des cercles de soutien pour revoir les buts et le
              domaine du cercle, et recommander la création d'un ou de
              plusieurs sous-cercles.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Indice 2 : de nombreux points à l'ordre du jour<indexterm>
              <primary>ordre du jour</primary>
            </indexterm> ne concernent qu'une partie des membres du
          cercle.<indexterm>
              <primary>ordre du jour</primary>

              <secondary>de nombreux points à l'ordre du jour</secondary>
            </indexterm> Or, on s'attend à ce que la plupart des points soient
          pertinents pour tous les membres du cercle. Solution possible
          :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Répartir les tâches et/ou l'autorité entre les rôles
              opérationnels, un cercle de soutien ou des sous-cercles, tout
              cela afin que les points à l'ordre du jour soient pertinents
              pour tous les membres du cercle présents.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Indice 3 : plusieurs membres d'un cercle disent qu'il est
          difficile d'entendre tout le monde. Solution possible :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Former un sous-cercle, surtout si le cercle est
              responsable d'un grand nombre de politiques et qu'il compte plus
              de sept membres.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Pour former un sous-cercle, définissons son but<indexterm>
          <primary>but</primary>
        </indexterm> et son domaine, et désignons l'initiateur ou le leader.
      La liste de vérification de l'encadré 60 contient les points à garder à
      l'esprit<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>formation d'un sous-cercle</secondary>
        </indexterm>.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si un sous-cercle a un initiateur mais pas de leader, ce
          dernier pourra être choisi lors de la première réunion ; le nouveau
          sous-cercle examine et accepte ensuite son but et son
          domaine.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Si un sous-cercle est formé et que le leader de ce sous-cercle
          ne peut pas assister aux réunions du cercle Parent, il importe soit
          de trouver un délégué qui recueillera les informations, soit de
          désigner un agent de liaison qui mettra le cercle Parent en rapport
          avec le sous-cercle.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Soulignons avec emphase qu'il est capital que le sous-cercle
          dispose d'une structure interne à part entière comportant un
          facilitateur<indexterm>
              <primary>facilitateur</primary>
            </indexterm>, un délégué, un secrétaire<indexterm>
              <primary>secrétaire</primary>
            </indexterm> et un calendrier de réunions. Cela permet de garder
          le cercle sur la bonne voie. Aucun de ces rôles ne peut être ignoré
          sans de bonnes raisons. Les sous-cercles sont souvent tentés de
          « garder les choses informelles ». Ayons en tête que les rôles de
          facilitateur, de secrétaire, de leader et de délégué ne sont pas mis
          en place par esprit de formalité, mais bien pour faciliter le
          partage des responsabilités, la transparence totale, l'économie de
          temps et la tenue de bons dossiers. (Voir l'encadré 59.)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Planifier une croissance future, c'est bien. Cependant,
          préoccupons-nous de créer des cercles que nous pouvons soutenir dans
          le moment présent. Prendre ses désirs pour la réalité peut être
          instructif, mais agir en fonction de ses désirs risque d'affaiblir
          les groupes.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure xml:id="ExpertboxLeif2">
        <title>Que disent les praticiens ?</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000BEE0825D8CBC236E11.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="subcirclechecklist">
        <title>Liste de vérification pour la formation d'un
        sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>check-list pour la création d'un
            sous-cercle</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001566E45E154E5241517.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Décroissance</title>

      <indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>décroissance d'une organisation</secondary>
      </indexterm>

      <para>Comment savoir s'il faut défaire un cercle<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>défaire un cercle</secondary>
        </indexterm> ?</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>On n'arrive pas à recruter ni à combler tous les rôles.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les membres n'affichent pas de dynamisme et ne réussissent pas
          à faire fonctionner le cercle de manière durable.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>L'organisation n'a pas les moyens de rémunérer le personnel de
          ce cercle.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Un cercle Parent<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle Parent</secondary>
        </indexterm> est toujours responsable du bien-être de ses
      sous-cercles. Les sous-cercles font-ils leur travail ? Créent-ils les
      politiques nécessaires et les révisent-ils ? Les membres des
      sous-cercles travaillent-ils bien ensemble ? Nous ne voulons pas qu'un
      cercle se désagrège sans s'en rendre compte. Si un sous-cercle décide de
      se replier, le domaine et le but<indexterm>
          <primary>but</primary>
        </indexterm> reviennent automatiquement sous la responsabilité du
      cercle Parent, comme indiqué dans le diagramme 61 (<xref
      linkend="foldingacircleintooperationalrole"/>). Si un cercle ne se
      réunit que de temps en temps, cela convient, dans la mesure où cela
      correspond aux attentes des membres du cercle qui guident le travail.
      Par exemple, un cercle qui prépare les collectes de fonds du printemps
      et de l'automne pour une école peut se réunir fréquemment à l'approche
      de l'événement, et une fois après, puis finalement cesser pendant un
      certain temps.</para>

      <figure xml:id="foldingacircleintooperationalrole">
        <title>Redésigner le rôle opérationnel d'un cercle : le but et le
        domaine sont réabsorbés dans le cercle Parent.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000001002641019A2E1B0627.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Que pouvons-nous faire si nous devons interrompre un ou plusieurs
      cercles ? Il est facile de le faire si nous abandonnons la production en
      même temps. Par exemple, votre entreprise décide d'abandonner la ligne
      de maillots de bain et de ne vendre que des lunettes de protection.
      C'est très bien. Maintenant, nous n'avons plus besoin du cercle des
      maillots de bain.</para>

      <para>Mais que faire s'il y a encore du travail à exécuter et qu'il est
      trop difficile de maintenir le fonctionnement du cercle ? Nous pouvons
      transformer les tâches en un rôle opérationnel<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>rôle opérationnel</secondary>
        </indexterm> qui sera réaffecté au cercle du dessus. Mettons fin à
      tous cercles dormants<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle dormant</secondary>
        </indexterm>, ces cercles qui devraient être supprimés parce qu'ils ne
      se réunissent pas ou ne fonctionnent pas, mais qui sont maintenus en vie
      sur papier.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Transmissions et transferts</title>

      <para>Quelle est la relation entre les cercles apparentés ? Il ne
      devrait pas y avoir de chevauchement entre leurs domaines<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm>. Mais nous pouvons vouloir renforcer le lien entre eux
      lorsque les domaines semblent interdépendants. Prenons un
      exemple.</para>

      <para>Disons que nous avons deux cercles dans un contexte de protection
      des terres. Un cercle s'occupe des chemins, des routes et de
      l'infrastructure, le Cercle Infrastructure, en somme ; un autre cercle
      s'occupe des arbres et des buissons, le Cercle Arbre. Il semble que les
      domaines soient très bien définis. Tout ce qui est route se trouve dans
      le Cercle Infrastructure, par exemple les réparations ou le nettoyage et
      le déblaiement des chemins. Le domaine du Cercle Arbre est également
      très bien défini, car nous connaissons le terrain et nous avons une idée
      précise de ce qu'est un arbre. Si un arbre est endommagé, le Cercle
      Arbre va s'en occuper.</para>

      <figure xml:id="branchexample1">
        <title>Les cercles avec les domaines (supposés) bien définis et sans
        chevauchement.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC0000012CCE98BB96ACACEE45.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Maintenant, que se passe-t-il s'il y a une tempête et que la
      branche d'un arbre se casse et tombe sur le chemin ? Qui nettoie ? Il
      n'y a pas de mauvaises réponses ici, tout ce dont nous avons besoin,
      c'est de clarté entre les domaines. Quelqu'un devra être responsable,
      établir des politiques sur la manière dont le nettoyage est effectué et
      sur le budget<indexterm>
          <primary>budget</primary>
        </indexterm> alloué aux machines supplémentaires qui pourraient être
      nécessaires, etc. Ce groupe pourrait de plus décider que la branche fait
      partie du domaine du Cercle Arbre tant qu'elle est sur l'arbre ; une
      fois qu'une branche n'est plus attachée à l'arbre et bloque un chemin,
      elle tombe dans le Cercle Infrastructure. Ce dernier sera responsable du
      nettoyage, car c'est de son ressort de maintenir les chemins
      utilisables. Jusqu'à présent, cet exemple va dans le sens de ce que nous
      avons dit sur les domaines clairement définis dans la section
      2.2.2.</para>

      <para>S'il s'agit d'un grand terrain et que des branches d'arbres
      tombent souvent, les deux cercles ne devraient-ils pas participer à la
      politique en la matière ? Ne devraient-ils pas être connectés en
      diagonale afin que le Cercle Infrastructure soit bien informé des arbres
      qui sont déjà faibles et qui pourraient tomber bientôt ? Constatons
      qu'il y a de bonnes raisons de créer une connexion entre les cercles
      pour partager l'information, non pas pour la prise de décision
      partagée.</para>

      <section>
        <title>Transmissions</title>

        <indexterm>
          <primary>transmission</primary>
        </indexterm>

        <para>Alors que les domaines définissent la zone de responsabilité,
        les transmissions décrivent la manière dont les informations (ou les
        biens ou les services) circulent d'un cercle à l'autre. Les domaines
        sont liés à l'autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>
          </indexterm> des décisions, tandis que les transmissions sont liées
        aux procédures<indexterm>
            <primary>procédure</primary>
          </indexterm>.<informalexample>
            <para>Un exemple de transmission serait le passage d'un membre
            d'un statut d'actif à inactif. La différence de statut des membres
            pourrait s'accompagner d'une modification de la cotisation (les
            membres inactifs payant un montant différent de celui des membres
            actifs). Le changement de statut devrait faire l'objet d'une
            transmission claire entre le cercle qui s'occupe des adhésions et
            celui qui s'occupe des finances, afin que les nouvelles
            cotisations puissent être retracées correctement.</para>
          </informalexample></para>

        <figure>
          <title>Transmission entre deux cercles (i)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE00000109DDB8B722C54C526E.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Un autre exemple lié à l’adhésion dans un contexte scolaire
        pourrait être le passage du statut d’étudiant potentiel à celui de
        membre actuel.<informalexample>
            <para>Imaginons qu'une école dispose d'un Cercle Relations
            publiques (RP) qui gère une liste de diffusion de personnes
            envisageant d'envoyer leur enfant dans cette école. L'école
            dispose également d'une liste de diffusion interne de nouvelles
            pour les parents de l'école. Nous ne voulons pas que les parents
            potentiels continuent à recevoir des courriels non pertinents, et
            nous ne voulons pas que les parents de l'école soient rejoints par
            des courriels promotionnels. Cela signifie que, lorsqu'un parent
            potentiel devient un parent de l'école, quelqu'un doit retirer son
            nom d'une liste et l'ajouter à l'autre. La liste de diffusion des
            familles potentielles de l'école pourrait se trouver dans le
            domaine<indexterm>
                <primary>domaine</primary>
              </indexterm> du Cercle RP, et ce dernier cercle devrait retirer
            ce nom et faire suivre l'information aux responsables de la liste
            interne de l'école lorsqu'une famille a rejoint la communauté de
            l'école.</para>
          </informalexample></para>

        <para>C'est ce que nous appelons une transmission. Une
        transmission<indexterm>
            <primary>transmission</primary>
          </indexterm> est différente d'une rupture entre domaines des
        cercles, car la transmission clarifie qui peut décider de quoi.</para>

        <figure>
          <title>Transmission entre deux cercles (ii)</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC0000010822B848DBBB3E0877.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Les transmissions peuvent être définies entre n'importe quel
        cercle, quelle que soit la position des deux cercles dans la structure
        organisationnelle. Si nécessaire, un cercle de soutien<indexterm>
            <primary>cercle de soutien</primary>
          </indexterm> composé de membres des deux cercles peut être formé
        pour élaborer une politique et des procédures de transmission qui
        seront approuvées par les deux cercles ou par leur cercle
        parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle Parent</secondary>
          </indexterm>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Transferts</title>

        <indexterm>
          <primary>transfert</primary>
        </indexterm>

        <para>Il est facile de confondre les transmissions et les transferts.
        Qu'est-ce qu'un transfert ? On parle de passation de pouvoir lorsque
        l'autorité est transférée à un autre cercle, de façon temporaire ou
        permanente.</para>

        <para>Par exemple, disons que les branches tombées sont dans le
        domaine du Cercle Infrastructure. Une grosse tempête se produit et il
        y a beaucoup de dégâts sur la propriété. Le Cercle Infrastructure
        pourrait vouloir transférer au ercle Arbre l'autorité<indexterm>
            <primary>autorité</primary>
          </indexterm> en ce qui a trait aux branches cassées et aux arbres
        tombés sur les chemins. Poursuivons : sur une base temporaire, le
        Cercle Arbre pourrait consentir à faire le nettoyage pendant que le
        Cercle Infrastructure est occupé à autre chose. Le Cercle Arbre donne
        un coup de main, avec toute l'autorité pour le faire. Évidemment, cela
        nécessite de la confiance et une bonne coordination. Si le transfert
        est permanent, cela conduira à un changement de domaine. Dans un tel
        cas, la définition des buts devrait être modifiée, de sorte que les
        arbres et les branches tombés soient désormais inclus dans le domaine
        du Cercle Arbre.</para>

        <figure xml:id="handoffhandover">
          <title>« Transmission » en opposé à « transfert »</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B9000000838CB2C110B852AFDB.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>En sociocratie, il n'y a pas de liaison horizontale...</title>

        <indexterm>
          <primary>liaison</primary>

          <secondary>liaison diagonale</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le terme « liaison »<indexterm>
            <primary>liaison</primary>
          </indexterm> fait généralement référence à la liaison entre deux
        cercles par l'intermédiaire d'un ou de plusieurs membres à part
        entière dans leur propre cercle, disposant donc du droit de
        consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>droits de consentement</secondary>
          </indexterm>. Ce n'est pas le cas dans une transmission. Aucun
        membre du cercle Infrastructure n'est sélectionné pour faire partie du
        cercle Arbre. La « liaison » diagonale n'est pas nécessaire puisque
        nous pouvons recourir à la transmission. La liaison diagonale dilue
        également les avantages des structures de cercle sociocratique et crée
        une confusion inutile.</para>

        <para>L'un des avantages de cercles qui sont petits et liés entre eux
        est que chaque personne exerce un travail lié au domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> de son cercle et à la spécificité de son travail. Si on
        établit un lien en diagonale entre membres à part entière de cercles
        Enfant différents, on risque de vivre une situation où la discussion
        est non pertinente pour le lien lui-même, parce que son travail n'est
        pas dans le domaine de ce cercle : il est là seulement pour écouter,
        au cas où « son » sujet serait abordé. Ce n'est pas une utilisation
        efficace du temps.</para>

        <para>Rien ne nous empêche d'inviter le délégué ou le responsable d'un
        cercle à <emphasis>visiter</emphasis> un autre cercle si nécessaire,
        et ce faisant, de nous assurer que les discussions restent pertinentes
        pour ce visiteur (par exemple, en mettant « son » point en premier
        dans l'ordre du jour<indexterm>
            <primary>ordre du jour</primary>
          </indexterm>, afin qu'il puisse quitter s'il n'est plus concerné).
        Un visiteur n'a pas de droit de consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>droits de consentement</secondary>
          </indexterm> dans le cercle qu'il « visite ». Si on reçoit souvent
        le visiteur d'un cercle parce que sa présence est importante à propos
        de nombreux points à l'ordre du jour du cercle<indexterm>
            <primary>ordre du jour (ordre du jour de la réunion)</primary>
          </indexterm> où il est invité, les domaines du cercle hôte doivent
        peut-être être affinés. Une autre option consiste à mettre en place un
        cercle de soutien<indexterm>
            <primary>cercle de soutien</primary>
          </indexterm> qui entretient l'interaction entre deux cercles non
        liés.</para>

        <para>Il se peut qu'il y ait une pollinisation croisée diagonale et
        que certaines personnes soient membres de plus d'un cercle. Les
        personnes qui se retrouvent dans cette situation ont des droits de
        consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>

            <secondary>droits de consentement</secondary>
          </indexterm> dans chacun des cercles où elles œuvrent, rien
        n’empêche l'appartenance à plus d'un cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>appartenance</primary>

            <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
          </indexterm>. Cela est différent d'une liaison<indexterm>
            <primary>liaison</primary>
          </indexterm> formelle. Pour le flux d'informations, avoir quelques
        pollinisateurs croisés peut être une bonne idée, et ce sera souvent la
        réalité dans des contextes où certaines personnes ont des rôles dans
        plusieurs cercles.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Autres groupes qui se réunissent</title>

    <indexterm>
      <primary>réseau</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>cercle</primary>

      <secondary>réseau en opposé à cercle</secondary>
    </indexterm>

    <section>
      <title>Regroupements, groupes d'intérêt et communautés de
      pratique</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle en opposé à regroupement</secondary>
      </indexterm>

      <para>Il peut être utile d'organiser des groupes qui servent à renforcer
      les compétences et à partager des informations. Ces groupes peuvent être
      sollicités une fois ou encore devenir permanents. Nous appelons « groupe
      d'intérêt » ou « communauté de pratique » tout groupe de personnes au
      sein d'une organisation qui partagent un intérêt (autre que celui de
      leur cercle). Ces participants peuvent provenir de plusieurs cercles de
      département ou de groupes d'intérêt externes. Ils peuvent être formels,
      comme un caucus qui fait du lobbying ou de la sensibilisation au sein de
      l'organisation, ou informels, comme un rassemblement annuel de tous les
      pères célibataires parmi les parents d'une école. Ils peuvent encore
      ressembler davantage à des communautés de pratique — un groupe de
      personnes ayant des rôles similaires qui se réunissent
      régulièrement.</para>

      <para>Ce que tous les regroupements ont en commun, c'est qu'ils n'ont
      pas de domaines. La confusion peut naître du manque de clarté sur la
      différence entre les cercles et les groupes d'intérêts/communautés de
      pratique. L'encadré 66 (<xref linkend="networkvscircle"/>) illustre la
      différence entre un groupe d'intérêt et un cercle formel.</para>

      <para>Un regroupement ou un groupe d'intérêt/communauté de pratique ne
      peut pas prendre de décisions qui ont un impact sur les politiques de
      l'organisation ; bien sûr, il peut fournir des informations et élaborer
      des propositions à transmettre aux cercles qui détiennent le domaine
      concerné.</para>

      <figure xml:id="networkvscircle">
        <title>« Cercle » en opposé à « groupe d'intérêt »</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000015C5C8C3C14FA439527.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="networkinternalsubmitproposals">
        <title>Une communauté de pratique peut transmettre, de l'extérieur, de
        l'information à l'organisation</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C10000025255E71EB211210835.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Un bon exemple de communauté de pratique<indexterm>
          <primary>communauté de pratique</primary>
        </indexterm> bénéfique pour une organisation serait le
      regroupement<indexterm>
          <primary>regroupement</primary>
        </indexterm> de tous les facilitateurs. Imaginons que ces derniers se
      réunissent pour échanger des expériences et des techniques ou des
      directives, comme le montre le diagramme 67 (<xref
      linkend="networkinternalsubmitproposals"/>). Ce groupe ne peut pas
      prendre de décisions sur le fonctionnement des cercles, même dans le
      domaine de la facilitation<indexterm>
          <primary>facilitation</primary>
        </indexterm> (parce que cela ne peut être décidé que par les cercles
      eux-mêmes ou par le cercle qui détient ce domaine dans l'organisation).
      Le groupe de facilitateurs peut ainsi décider par lui-même de son mode
      de fonctionnement, mais ne peut le faire pour les autres groupes
      extérieurs. Ce qu'il <emphasis>peut</emphasis> faire toutefois, c'est
      élaborer une recommandation qui peut être approuvée ou non par un
      cercle. Les facilitateurs, quand ils sont en groupe, peuvent
      s'auto-entraîner ou apprendre entre eux.</para>

      <para>À se réunir, une communauté de pratique<indexterm>
          <primary>communauté de pratique</primary>
        </indexterm> peut prendre plus d'importance : elle peut visiter des
      cercles spécifiques et transmettre ses apprentissages et ses
      recommandations en lien avec le domaine du cercle, ou soumettre des
      ébauches de propositions aux cercles individuels. Cependant, nous ne
      voulons pas transformer nos groupes d'intérêt<indexterm>
          <primary>groupe d'intérêt</primary>
        </indexterm> en « cercles fantômes » ou en « clubs secrets ». Si nous
      nous réunissons de manière semi-formelle en dehors de la structure du
      cercle<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>structure de cercles</secondary>
        </indexterm>, nous risquons de perdre ainsi les stratégies de
      transparence, telles : la création de liens<indexterm>
          <primary>liaison</primary>
        </indexterm>, la rédaction de rapports, l'obligation de rédiger un
      procès-verbal de la réunion<indexterm>
          <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
        </indexterm>, les rôles clairement définis, etc. Nous recommandons
      ainsi d'accorder beaucoup d'attention à la transparence et à la
      franchise.</para>

      <para>S'il y a beaucoup d'échanges concernant un sujet, un groupe peut
      envisager de faire un sous-cercle ou un cercle de soutien, avec toutes
      les caractéristiques habituelles, afin de pouvoir bénéficier de la
      responsabilité et de la transparence qu'apportent les principes de base
      de la sociocratie.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Réseaux entre organisations</title>

      <indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>réseaux d'une organisation</secondary>
      </indexterm>

      <para>Lorsque nous formons des réseaux<indexterm>
          <primary>réseau</primary>
        </indexterm>, nous le faisons entre organisations souveraines. Les
      réseaux<indexterm>
          <primary>réseau</primary>
        </indexterm> ne peuvent pas prendre de décisions pour les
      organisations. La différence entre un réseau et une organisation réside
      dans l'engagement des ressources et de l'autorité<indexterm>
          <primary>autorité</primary>
        </indexterm> : les réseaux font des recommandations dans le but
      d'exercer une influence mutuelle, alors que les organisations prennent
      des décisions et travaillent à la réalisation de leur but. Notons que
      certains groupes qui se qualifient de réseaux sont en réalité des
      organisations, et vice versa.</para>

      <para>Les organisations en elles-mêmes sont « complètes » : elles ont
      chacune leur but, leur domaine, leur mission<indexterm>
          <primary>mission</primary>
        </indexterm> et leurs membres.<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>appartenance</primary>

          <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
        </indexterm> Voyons la comparaison entre les organisations et les
      réseaux dans l'encadré 68 (<xref linkend="networksorgs"/>).<indexterm>
          <primary>réseau</primary>

          <secondary>différence entre une organisation et des
          réseaux</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>organisation</primary>

          <secondary>différence entre une organisation et des
          réseaux</secondary>
        </indexterm></para>

      <figure xml:id="networksorgs">
        <title>« Organisation » en opposé à « réseau »</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF00000164A4D108CB042D31C2.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <section>
        <title>Systèmes d'emboîtement des cercles Mission</title>

        <para>Il existe différentes façons de concevoir des réseaux. L'une
        d'elles consiste à utiliser les structures organisationnelles
        existantes et à relier leurs cercles Mission.</para>

        <figure xml:id="topcircleslinked">
          <title>Deux organisations souveraines avec des cercles Mission
          connectés. Relier deux cercles Mission est utile lorsque les deux
          organisations travaillent dans des domaines connexes.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE00000182564DC89F5CC0FBF1.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Ainsi chaque organisation dispose d'informations sur ce qui se
        passe dans l'autre organisation. (Nous avons déjà étudié cela lorsque
        nous avons vu la question des membres externes du CM, voyons la
        section 2.5.3 à la page xxx). Relier deux cercles Mission est utile
        lorsque les deux organisations sont dans des domaines connexes ou par
        exemple dans une relation fournisseur-distributeur. Voici quelques
        exemples :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Une organisation à but lucratif s'associe en réseau à une
            autre organisation à but lucratif qui distribue son
            produit.<indexterm>
                <primary>réseau</primary>

                <secondary>exemples de réseaux</secondary>
              </indexterm></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Deux ou plusieurs communautés intentionnelles de la même
            région veulent être connectées.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Une école secondaire privée se met en réseau avec les écoles
            primaires de sa région d'où provient majoritairement sa clientèle
            étudiante.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="topcirclesclustered">
          <title>Plusieurs organisations se regroupent en liant leurs cercles
          Mission.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C2000001E9EF1038A0CBE510E9.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>

      <section>
        <title>Hubs<footnote>
            <para><emphasis role="strong">NB : nous utiliserons le terme
            « hub » répandu dans la francophonie dans le sens de
            « carrefour », « pôle ».</emphasis></para>
          </footnote></title>

        <indexterm>
          <primary>organisation</primary>

          <secondary>hubs d'organisations</secondary>
        </indexterm>

        <para>Nous pouvons également former des hubs pour fournir, par
        exemple, des efforts d'impact collectif (voir le diagramme 71 (<xref
        linkend="collectiveimpact"/>)). Un hub est un regroupement - et non
        pas un groupe décisionnel - à un niveau inter-organisationnel.</para>

        <para>Le schéma ressemble à celui du cercle des
        facilitateurs<indexterm>
            <primary>facilitateur</primary>
          </indexterm> étudié à la section précédente. Nous pouvons, par
        exemple, envoyer le leader opérationnel du cercle Général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm> (directeur général, PDG ou tout rôle de ce type dans
        votre organisation) et/ou tout autre délégué de différentes
        organisations pour former un cercle. Toutefois, les mêmes restrictions
        s'appliquent : il ne s'agit pas<emphasis> </emphasis>d'un cercle de
        prise de décision au départ; ainsi, puisqu'il n'y a pas de prise de
        décision, il n'y a pas de premier lien<indexterm>
            <primary>liaison</primary>

            <secondary>liaison dans les réseaux</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>réseau</primary>

            <secondary>liaison dans les réseaux</secondary>
          </indexterm>.</para>

        <para>Le hub n'implique pas nécessairement des organisations
        sociocratiques. Il peut toutefois fonctionner de manière sociocratique
        (auquel cas une double représentation dans le hub est souhaitable pour
        entendre et parler en tenant compte des deux perspectives), et prendre
        ses propres décisions par consentement. Les organisations connectées
        dans le hub devraient s'engager à faire un effort pour suivre les
        lignes directrices sociocratiques développées dans le hub.</para>

        <figure xml:id="collectiveimpact">
          <title>71. Organisations construisant un réseau<indexterm>
              <primary>réseau</primary>
            </indexterm> en hub : il n'y a pas de prise de décision partagée
          mais un lieu central pour échanger l'information.</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000001F7600F6D31C1E227B0.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Le succès de ces efforts dépend fortement du niveau d'engagement
        de chaque organisation. Les décisions du hub peuvent seulement
        constituer des <emphasis>recommandations </emphasis>pour les
        organisations partenaires connectées car si ces dernières sont
        sociocratiques, elles ne peuvent pas être dirigées par le hub qui
        prendrait une décision descendante, car même le PDG d'une organisation
        sociocratique membre d'un hub ne peut prendre de « décisions
        descendantes » pour l’adoption d’une politique. En fait, ces
        organisations partenaires sont autonomes.</para>

        <para>Si le hub élabore un plan qui est conforme au but de
        l'organisation partenaire et que l'effort semble en valoir la peine,
        il y aura probablement un soutien à l'adoption des recommandations par
        consentement au sein de chaque organisation partenaire.</para>

        <para>Les accords internationaux fonctionnent de cette manière : les
        représentants des nations s'engagent à suivre des lignes directrices
        sur le climat, par exemple, mais la mise en œuvre effective de ces
        lignes directrices dépend de la décision des gouvernements
        participants eux-mêmes. Voici quelques exemples de hubs :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Les organisations à but non lucratif (OBNL) d'un État qui
            travaillent ensemble sur la sécurité alimentaire forment un hub
            qui leur permet de coordonner leurs efforts.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les communautés intentionnelles d'une région forment un
            hub.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les écoles d'un district scolaire forment un hub autour d'un
            thème particulier.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Une organisation d'organisations</title>

        <indexterm>
          <primary>organisation</primary>

          <secondary>organisation d'organisations</secondary>
        </indexterm>

        <para>Alors que les réseaux servent à partager des informations et à
        élaborer des stratégies collectives, les choses sont différentes en ce
        qui a trait aux « organisations membres ». Les organisations en réseau
        n'ont pas à négocier de domaine car elles sont toutes autonomes ;
        toutefois, ces organisations peuvent devenir « membres » d'une plus
        grande organisation, en partager un même but et un même domaine, et
        devenir ainsi semi-autonomes. Ces organisations jouent désormais le
        rôle de cercles ou de membres de cercles. Dans cette configuration, il
        y <emphasis>aura </emphasis>un partage de la prise de décision.</para>

        <para>Par exemple, lorsqu'un ensemble de pays souverains transfère son
        autorité à une entité fédératrice - comme cela a été fait lors de la
        création de l'Union européenne (UE) - il ne s'agit pas d'un hub mais
        plutôt d'une fédération, car l'organe décisionnel de l'UE peut prendre
        des décisions qui lient les pays membres.</para>

        <para>Comme autre exemple, nous pourrions avoir une organisation
        mondiale<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>organisation mondiale</secondary>
          </indexterm> composée d'organisations nationales<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>organisation géographique</secondary>
          </indexterm>. Les cercles généraux des organisations nationales
        agissent comme les cercles de département<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle de département</secondary>
          </indexterm> d'une organisation courante, et ils envoient un
        leader<indexterm>
            <primary>leader</primary>
          </indexterm> et un délégué au cercle général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm> de l'organisation mondiale. Chacune de ces
        organisations nationales peut avoir son propre cercle Mission pour
        s'assurer qu'elle reste fidèle à sa mission<indexterm>
            <primary>mission</primary>
          </indexterm> (voir le diagramme 72 (<xref
        linkend="orgsasworkcircles"/>)).</para>

        <figure xml:id="orgsasworkcircles">
          <title>Trois organisations en tant que cercles de travail en
          périphérie d'un cercle général</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C200000220B70A0A54BA31048E.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Les organisations peuvent également servir de
        sous-cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm>. Notez que, par exemple, le sous-cercle 1 du diagramme
        73 (<xref linkend="orgsassubcircles"/>) ne peut pas prendre de
        décisions concernant l'organisation D.</para>

        <figure xml:id="orgsassubcircles">
          <title>Organisations en tant que sous-cercles</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000002D07173BF2C1E108358.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>Si plusieurs organisations sont liées entre elles en tant
        qu'organisations membres, nous devons être clairs sur les domaines
        afin de savoir : qui prend quelles décisions ? Imaginons que
        l'organisation du diagramme 73 soit une organisation
        mondiale<indexterm>
            <primary>organisation mondiale</primary>
          </indexterm>. Chaque cercle de département<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle de département</secondary>
          </indexterm> a pour domaine la réalisation du même but dans trois
        parties différentes du monde.</para>

        <para>Le cercle 1 pourrait être l'Amérique du Nord et du Sud, par
        exemple. Le sous-cercle<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>sous-cercle</secondary>
          </indexterm> 1 pourrait être hispanophone, tandis que le sous-cercle
        2, anglophone, portugais et francophone. Dans le sous-cercle 1, on
        trouve deux organisations, l'organisation N et l'organisation M, qui
        soutiennent, par exemple, différentes entreprises de consultants
        hispanophones sur le continent américain.</para>

        <para>Ces organisations sont chacune autonomes mais elles peuvent
        choisir de former des organisations plus grandes. Il n'y a pas de
        limite au nombre de niveaux que nous pouvons relier entre eux. La
        structure fonctionne comme des fractales. Nous pouvons appliquer les
        mêmes règles encore et encore, et en théorie, construire une
        organisation mondiale.</para>

        <para>C'est la puissance des principes sociocratiques d'être fractale.
        Les règles pour les construire sont uniformes. Cela les rend
        polyvalents et adaptables. Nous pouvons les appliquer pour répondre à
        nos besoins émergents, et nous serons capables de changer, de nous
        adapter et de grandir. Par consentement<indexterm>
            <primary>consentement</primary>
          </indexterm>, nous pouvons apporter tous les changements qui ont un
        sens dans notre contexte. Et nous pouvons faire tout cela sans jamais
        avoir à changer quelques règles de base que ce soit. Aucune
        organisation ne prendra le dessus sur une autre, et pourtant, il est
        possible de former des réseaux sans aucune restriction de
        grandeur.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Cercles géographiques — cercles thématiques</title>

        <indexterm>
          <primary>organisation</primary>

          <secondary>cercles géographiques</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercles géographiques</secondary>
        </indexterm>

        <para>Les organisations mondiales souhaitent souvent une structure
        géographique associée à une structure thématique. Une structure qui
        met en équilibre deux facteurs :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>nous voulons renforcer les liens au sein et entre les
            groupes locaux, régionaux et nationaux ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>nous voulons développer l'expertise sur des sujets,
            indépendamment de la provenance des membres intéressés par ces
            sujets.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous avons donc besoin d'une combinaison de cercles thématiques
        et géographiques. Les cercles géographiques peuvent être soit des
        sous-cercles liés à un cercle de département<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle de département</secondary>
          </indexterm> géographique (diagramme 74 (<xref
        linkend="geographicaltopical"/>)), ou à un cercle de parties
        prenantes<indexterm>
            <primary>partie prenante</primary>
          </indexterm> (diagramme 75 (<xref
        linkend="geographicaltopical2"/>)), selon l'interaction et la
        dynamique souhaitées entre les cercles thématiques et géographiques.
        Pour renforcer la cohésion, nous pouvons exiger qu'au moins le leader
        et le délégué de chaque cercle géographique à différents niveaux
        soient également membres d'un cercle thématique.</para>

        <figure xml:id="geographicaltopical">
          <title>Cercles géographiques en tant que cercle de cercle de parties
          prenantes<indexterm>
              <primary>partie prenante</primary>

              <secondary>cercle des parties prenantes</secondary>
            </indexterm></title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C00000027655802167D00B76B3.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <figure xml:id="geographicaltopical2">
          <title>Cercle géographique en tant que cercle de département</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000027B3DA147A6D75F0359.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>L'idée derrière ces structures est de prêter attention à la fois
        au soutien local par les pairs et au développement de l'expertise par
        l'organisation. Rester isolé, en silos géographiques, peut signifier
        doubler le travail et tenter de réinventer la roue : par exemple, ce
        serait comme si chaque organisation régionale cherchait à créer sa
        propre liste de diffusion. Par ailleurs, la représentation thématique
        peut apporter une expérience qui se diffuse dans tous les cercles : ce
        serait le cas par exemple, des bases de données partagées soutenues
        par les cercles thématiques et ouvertes à toutes les organisations
        membres. Les personnes ayant un intérêt marqué pour une thématique
        mais ne disposant pas d'un groupe local peuvent tout de même adhérer.
        Les personnes ayant un fort intérêt au niveau local en bénéficieront
        sans être isolées.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Opérations — Faire le travail</title>

    <indexterm>
      <primary>opérations</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>rôle</primary>

      <secondary>rôle opérationnel</secondary>
    </indexterm>

    <para>Toute organisation axée sur les buts a une mission qui se traduit
    par des buts à l'échelle de l'organisation et des sous-buts<indexterm>
        <primary>but</primary>

        <secondary>sous-but</secondary>
      </indexterm> en cercles. Le but de toute réunion, qu'elle soit
    opérationnelle ou politique, est de favoriser la clarté et la coordination
    nécessaires à l'accomplissement du travail. L'exécution opérationnelle
    elle-même n'a généralement pas lieu pendant les réunions.</para>

    <para>Les principes de coordination des opérations en sociocratie sont les
    mêmes, comme tout autre aspect de la gouvernance : efficacité<indexterm>
        <primary>efficacité</primary>

        <secondary>intégré l'efficacité et l'équivalence</secondary>
      </indexterm> et équivalence<indexterm>
        <primary>équivalence</primary>

        <secondary>intégré l'équivalence et l'efficacité</secondary>
      </indexterm>. L'équivalence est assurée lorsque les rôles sont définis
    et comblés par consentement, avec un engagement clair à favoriser la
    rétroaction et la transparence. L'efficacité est obtenue par l'attribution
    des opérations à chacun des membres du cercle selon le rôle qu'il y
    remplit. Nous nous efforçons de donner aux individus suffisamment
    d'autorité<indexterm>
        <primary>autorité</primary>

        <secondary>autorité dans un rôle</secondary>
      </indexterm> pour qu'ils puissent effectuer leur travail correctement et
    de manière semi-autonome, en créant une politique pour leur donner de la
    liberté avec certaines limites.</para>

    <para>Les différentes manières d'organiser les opérations sont nombreuses
    et différentes, et dépassent le cadre de ce livre. Retenons toutefois que
    la sociocratie peut être compatible avec plusieurs d'entre elles et que
    nous pouvons choisir assez librement les outils qui conviennent le mieux à
    notre contexte. À ce propos, la façon dont une organisation met en place
    les procédures<indexterm>
        <primary>procédure</primary>
      </indexterm> de travail constitue une décision qui a trait à sa façon de
    travailler en général, ce qu'on pourrait appeler une politique<indexterm>
        <primary>politique</primary>
      </indexterm> (voyons le chapitre 3 sur la prise de décision pour la
    création de procédure).</para>

    <section>
      <title>La coordination du travail opérationnel</title>

      <indexterm>
        <primary>opérations</primary>

        <secondary>coordination des tâches</secondary>
      </indexterm>

      <para>Si des personnes collaborent à une même tâche ou à des tâches
      interdépendantes, les décisions opérationnelles peuvent nécessiter une
      coordination. Par exemple, imaginons une entreprise en construction où
      les gens doivent partager des outils. Nous ne pouvons pas simplement
      prendre un outil comme nous le souhaitons, cela nécessite une
      coordination. Nous n'avons pas besoin d'une politique pour déterminer
      que le membre 1 peut avoir l'outil à 8h30 et que le membre 2 ira le
      chercher à 11h45 pour l'apporter sur le deuxième chantier. À moins qu'il
      ne s'agisse d'une décision que nous prenons souvent : dans ce cas, nous
      pourrions vouloir établir une politique en tant que décision
      « d'ensemble » (voyons la section 3 à la page xxx).</para>

      <para>Une décision opérationnelle<indexterm>
          <primary>décision</primary>

          <secondary>décision opérationnelle</secondary>
        </indexterm> affecte directement dans leur travail tous les membres
      concernés, toutefois il n'est pas nécessaire d'impliquer l'ensemble du
      cercle et il n'est pas nécessaire non plus d'attendre une réunion du
      cercle pour coordonner les opérations. Le nombre de personnes que nous
      voulons impliquer et la manière dont nous voulons les tenir informées
      dépendent de la nature de notre organisation. Le leader du cercle sera
      la clé de la coordination. Les principes qui sous-tendent la manière de
      procéder<indexterm>
          <primary>procédure</primary>
        </indexterm> ici sont les suivants :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Clarté et équilibre des pouvoirs. Nous voulons que l'autorité
          des différents membres du cercle soit claire. Définissons les rôles
          opérationnels<indexterm>
              <primary>rôle</primary>

              <secondary>rôle opérationnel</secondary>
            </indexterm> (voir section 2.3.2) afin que les individus puissent
          agir librement dans le cadre des politiques du cercle. Le cercle
          détermine comment répartir l'autorité entre les membres du
          cercle.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Efficacité et équivalence. La transparence<indexterm>
              <primary>transparence</primary>
            </indexterm> est une condition préalable à l'équivalence<indexterm>
              <primary>efficacité</primary>

              <secondary>intégré l'efficacité et l'équivalence</secondary>
            </indexterm> et à l'efficacité<indexterm>
              <primary>équivalence</primary>

              <secondary>intégré l'équivalence et l'efficacité</secondary>
            </indexterm>. (Si nous n'avons pas accès à toutes les
          informations, nous ne pouvons pas contribuer aussi bien, et cela
          s'accompagne d'une perte de pouvoir). Chacun doit avoir accès à
          toutes les informations pertinentes. La technologie facilite la
          transparence.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nous voulons rester attentifs à la rétroaction<indexterm>
              <primary>faire un retour</primary>
            </indexterm>. Si la coordination demande trop d'efforts, il est
          peut-être temps de donner plus d'autorité à un rôle<indexterm>
              <primary>autorité</primary>

              <secondary>autorité dans un rôle</secondary>
            </indexterm>. Pour citer un exemple concret, si le titulaire d'un
          rôle doit revenir dans le cercle pour des demandes de
          budget<indexterm>
              <primary>budget</primary>
            </indexterm>, il peut être approprié de définir son autorité en
          matière de budget dans la description de son rôle, (une décision
          liée aux politiques !)<indexterm>
              <primary>politique</primary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>décision</primary>

              <secondary>adoption d'une politique pour la description de
              rôle</secondary>
            </indexterm> afin que la coordination soit rendue plus facile à
          l'avenir. Nous voulons rester à l'affût des contextes où d'avantage
          de clarté et d'intentionnalité peuvent rendre les opérations plus
          fluides.<indexterm>
              <primary>rôle</primary>

              <secondary>description de rôle</secondary>
            </indexterm></para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure xml:id="JuttaStandup">
        <title>De la pratique « Agile »<indexterm>
            <primary>agile</primary>

            <secondary>réunion dite "stand-up"</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000019AA499C257ABBC2FAC.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000022262B3CC80B87740A6.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>77. Faites en sorte que vos réunions opérationnelles
      soient courtes et pertinentes !</emphasis></para>
    </section>

    <section>
      <title>Réunions opérationnelles</title>

      <indexterm>
        <primary>opérations</primary>

        <secondary>réunions opérationnelles</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>réunion</primary>

        <secondary>réunion opérationnelle</secondary>
      </indexterm>

      <para>Si nous nous réunissons en cercle (ou en sous-ensemble de cercle)
      exclusivement pour coordonner les opérations, nous tenons une réunion
      opérationnelle. « Tout se passe-t-il bien ? Quelqu'un a-t-il besoin
      d'aide pour accomplir ses tâches ? Y a-t-il quelque chose de précis qui
      les empêche de faire leur travail ? » Ces réunions servent uniquement à
      partager des informations et à prendre des décisions au cas par cas (si
      elles ne sont pas prises par le leader de cercle) afin de s'assurer que
      rien ne nuit au travail du cercle. Selon la nature du cercle, il peut
      s'agir d'une réunion quotidienne ou hebdomadaire, ou selon les besoins.
      Un groupe de travailleurs dans une entreprise à but lucratif se réunira
      probablement plus souvent, tandis qu'un cercle de travail dans une
      communauté ne se réunira que s'il y a une journée de travail ou une
      tâche à effectuer.</para>

      <para>L'équivalence<indexterm>
          <primary>équivalence</primary>
        </indexterm> est au cœur des réunions de politique de cercle, il est
      donc important que les délégués des cercles Enfant y soient présents.
      L'équivalence ne s'applique pas dans les réunions opérationnelles ; les
      délégués des cercles Enfant n'ont donc pas besoin d'y assister, sauf
      dans le contexte des rôles opérationnels<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>rôle opérationnel</secondary>
        </indexterm> qu'ils peuvent remplir dans le cercle Parent<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle Parent</secondary>
        </indexterm>.</para>

      <para>Nous pouvons décider d'utiliser n'importe quel processus avec
      lequel nous nous sentons à l'aise. Notons que le gabarit du tableau 77
      (<xref linkend="operationalmeetingdiagram"/>) est une structure simple
      et polyvalente avec laquelle travailler.</para>

      <figure xml:id="operationalmeetingdiagram">
        <title>Faites en sorte que vos réunions opérationnelles soient courtes
        et pertinentes !</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000022262B3CC80B87740A6.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Commençons chaque réunion par un bref tour d'accueil (plus court
      que pour les réunions de cercle). Passons ensuite en revue nos projets
      et faisons un rapport afin que tout le monde soit informé. Veillons à
      donner à chacun la possibilité de poser les questions nécessaires à la
      compréhension. Après avoir entendu le compte-rendu d'un projet, un tour
      de parole peut être utile pour résoudre les problèmes, mais il n'est pas
      forcément nécessaire. En fonction du contexte, le leader<indexterm>
          <primary>leader</primary>
        </indexterm> du cercle peut attribuer des tâches. S'il est nécessaire
      de modifier ce système, il est possible d'élaborer une politique à cet
      effet.</para>

      <para>Si un cercle se rend compte que ses membres se disputent ou qu'ils
      s'égarent dans une discussion, nous pouvons noter le sujet dans le
      panier<indexterm>
          <primary>panier</primary>
        </indexterm> comme un enjeu de discussion à l'ordre du jour d'une
      réunion de cercle à venir (comme dans l'exemple 78 (<xref
      linkend="exampleoperationalmeeting"/>)).</para>

      <para>La durée d'une réunion opérationnelle varie considérablement. Par
      exemple, si nous planifions un événement, nous pouvons travailler sur la
      coordination des opérations pendant des heures ; d'autres réunions
      opérationnelles peuvent durer quelques minutes<indexterm>
          <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
        </indexterm>.</para>

      <figure xml:id="exampleoperationalmeeting">
        <title>Un exemple d'une réunion opérationnelle</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C20000036AA404C085BAF57EB0.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>
  </section>
</chapter>
