<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<book version="5.2" xml:lang="fr" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Décidons ensemble</title>

    <subtitle>Pratiquer la sociocratie avec les enfants</subtitle>

    <author>
      <personname><firstname/><surname/></personname>

      <affiliation>
        <orgname/>
      </affiliation>
    </author>

    <pubdate/>
  </info>

  <acknowledgements role="testimonials">
    <title>Témoignages</title>

    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="illustrations/child1.jpg" width="1in"/>
      </imageobject>
    </mediaobject>

    <blockquote>
      <attribution>Erik Gillespie, parent</attribution>

      <para>Mon enfant se sent maintenant vraiment à l’aise pendant les
      réunions de famille et cela enlève beaucoup de stress pendant les tâches
      et des autres activités quotidiennes. Je recommanderais Décidons
      ensemble à toute personne travaillant avec des enfants.</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <attribution>Kira Gillespie, 8 ans</attribution>

      <para>J'aime bien le fait que tout le monde puisse être d'accord plutôt
      que juste une majorité des gens. Je ne sais pas quoi dire, c'est juste
      génial.</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <attribution>Will Gowen, directeur des programmes de la communauté de
      co-apprentissage <foreignphrase>School Around
      Us</foreignphrase>.</attribution>

      <para>Avec ce livre, Hope a fourni un guide accessible pour mettre en
      œuvre concrètement, étape par étape, le pouvoir partagé avec les
      enfants. C'est génial ! J'apprécie vraiment les exemples partagés (ainsi
      que toutes les fiches de travail et les modèles), les conseils de
      facilitation et le guide de réunion transformative (voir chapitre 5).
      J'espère que, comme moi, vous allez vous plonger dans ce livre afin de
      vous approprier ces techniques pour connecter avec les jeunes et le
      pratiquer avec eux. Au plaisir de décider ensemble !</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <attribution>Gina Simm, auteur de <foreignphrase>Heart to Heart: 3
      Systems for Staying Connected</foreignphrase>.</attribution>

      <para>Il est la clé du coffre aux trésors pour un nouveau paradigme à
      l'école et en famille !</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <attribution>Marianne Osorio, directrice du film <foreignphrase>School
      Circles</foreignphrase> et fondatrice de <foreignphrase>Wondering
      School</foreignphrase>.</attribution>

      <para>C'est un livre qui fait chaud au cœur ! Il fournit des conseils
      pratiques et de l'inspiration sur la façon d'utiliser la sociocratie
      avec les enfants de manière amusante et légère. Il vous permet également
      de ressentir ce que c'est que d'être à l'intérieur d'une école
      démocratique et apprendre d'une expérience réelle. Je le recommande
      vivement à tous ceux et celles qui cherchent des moyens d'écouter les
      enfants et les jeunes pour collaborer avec eux !</para>
    </blockquote>
  </acknowledgements>

  <part>
    <title>Introduction</title>

    <partintro>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="illustrations/child2.jpg" width="1in"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </partintro>

    <chapter>
      <title>Pourquoi pratiquer la sociocratie avec les enfants ?</title>

      <para>Les enfants apprennent sans cesse de nouveaux jeux, et ils adorent
      en modifier les règles. Je vois la pratique de la sociocratie comme
      l'apprentissage des règles d'un nouveau jeu appelé « Décidons
      ensemble ». Qui fera quelles tâches collectives ? Où devrions-nous aller
      en voyage ? Comment allons-nous gérer les gros mots ? Quelles sont les
      règles concernant le temps passé devant l'écran ? Prendre ces décisions
      avec les enfants peut s'avérer difficile et les choix finissent souvent
      par reposer sur les épaules des adultes, ce qui crée un déséquilibre de
      pouvoir et d’éventuels conflits. La sociocratie propose un ensemble
      d'outils qui peuvent aider. Ces outils peuvent être appliqués partout où
      les enfants et les adultes sont habilités à décider ensemble, qu'il
      s'agisse de familles, de clubs, de coopératives ou d'écoles, de
      quartiers, de villes et même de pays.</para>

      <para>Je me souviens très bien d'une situation urgente concernant la
      sécurité des enfants sur internet dans l'école que j'ai fondée. Certains
      des plus jeunes enfants avaient cherché des « trucs de fesses » et
      étaient accidentellement tombés sur des contenus... disons, très
      inappropriés, malgré nos pare-feux et nos contrôles parentaux. J'étais
      terrifiée à l'idée que les parents retirent leurs enfants. En tant que
      directrice, j'étais tentée de répondre de manière réactive par une
      décision d'urgence et unilatérale. C'était un test parfait pour voir si
      nous pouvions faire confiance à notre processus sociocratique
      collaboratif. Malgré le sentiment d'urgence, nous sommes restés fidèles
      à nos accords et avons fait le tour des enfants, des parents et du
      personnel en leur demandant : « Qu'est-ce qui vous aiderait à vous
      sentir en sécurité avec les enfants qui utilisent internet ? » Les
      parents voulaient des directives sur la façon de s'engager dans les
      plateformes de <foreignphrase>chat</foreignphrase> et sur la sécurité
      avec les étrangers sur Internet. Les enfants voulaient pouvoir regarder
      YouTube « normal » plutôt que la version réservée aux enfants. Le
      personnel voulait pouvoir demander à regarder les écrans des enfants
      pour s'assurer que les accords de sécurité étaient respectés. Des
      discussions ont eu lieu pour définir ce qui constitue un contenu
      approprié, en prenant en compte des sujets allant de la pornographie aux
      vidéos de conspiration ou aux contenus violents. Le processus de
      décision par consentement a permis de trouver une solution qui répondait
      aux besoins de chacun en matière de sécurité et de liberté. Les enfants
      ont accepté d'assister à un atelier mensuel sur le sujet de la sécurité
      des enfants sur Internet, où des thèmes seraient approfondis, ainsi que
      de signer un accord sur la manière d'utiliser Internet. Nous l'avons
      créé ensemble, après avoir pris soin d’entendre chaque voix. Avec cet
      accord mis en place, notre communauté a pu avancer ensemble, en équipe.
      Ce n'est qu'un des nombreux exemples où l'utilisation de la sociocratie
      avec les enfants a renforcé notre communauté.</para>

      <para>En utilisant la sociocratie avec les enfants, je les ai vus
      grandir dans leur pouvoir, empli de fierté à mesure qu'ils prenaient des
      responsabilités. J'ai vu des enfants timides prendre confiance en eux
      parce qu'ils étaient vraiment écoutés et qu'ils ont appris à exprimer
      leurs opinions. J'ai vu des enfants s'habituer à être traités avec
      respect par les adultes, des enfants qui n'hésitent pas à être en
      désaccord avec l'autorité et à la remettre en question. Les enseignants
      m'ont dit qu'ils étaient soulagés de ne pas avoir à connaître les
      réponses à tout moment sur la façon de gérer les difficultés qui
      surviennent en classe. Ils sont étonnés par les solutions innovantes que
      les élèves trouvent. Des parents m'ont raconté que leurs enfants avaient
      introduit la prise de décision par consentement à la maison et résolu
      des désaccords familiaux auparavant insurmontables en cherchant un
      terrain d'entente acceptable pour tous et toutes. Une étude formelle
      menée à la <foreignphrase>Rainbow Community School</foreignphrase>
      d'Asheville, en Caroline du Nord, aux États-Unis, a révélé que les
      élèves qui pratiquent la sociocratie sont beaucoup plus aptes à adopter
      le point de vue des autres que leurs camarades des écoles
      conventionnelles.<footnote>
          <para>Renee L. Owen &amp; John A. Buck (2020): Creating the
          conditions for reflective team practices: examining sociocracy as a
          self-organizing governance model that promotes transformative
          learning, Reflective Practice</para>
        </footnote> Pratiquer la sociocratie avec les enfants peut
      véritablement changer des vies.</para>

      <para>À plus grande échelle, les Parlements des enfants de quartier en
      Inde<footnote>
          <para><uri xlink:href="https://childrenparliament.in/"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://childrenparliament.in/</uri></para>
        </footnote> relient des milliers d'enfants dans un réseau
      sociocratique de groupes de quartier, chacun ayant des
      représentants-enfants au niveau local et national. Ces enfants discutent
      de problèmes réels et consentent à des mesures qu'ils peuvent prendre
      pour les résoudre. Les Parlements des enfants ont réussi à améliorer
      l'assainissement des écoles et des lieux publics, à faire pression pour
      l'inclusion des élèves handicapés dans les écoles, à fonder des aires de
      jeux et des bibliothèques publiques, et à œuvrer pour mettre fin au
      trafic sexuel des mineurs. Dans un cercle parlementaire de quartier, des
      enfants maltraités par des pères alcooliques se sont réunis pour faire
      une présentation dramatique de leurs histoires personnelles à leur
      village. Grâce à cette présentation, ils ont raconté leur histoire,
      sensibilisé les gens et réussi, avec l'aide du conseiller municipal, à
      lancer un nouveau programme de réhabilitation et un programme contre la
      violence domestique. Les outils de la sociocratie servent à soutenir
      l'organisation des enfants pour répondre à leurs besoins. Actuellement,
      un Parlement mondial provisoire des enfants<footnote>
          <para><uri xlink:href="https://wcp.earth/"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://wcp.earth/</uri></para>
        </footnote> est en train de se former pour aider à renforcer la voix
      des enfants dans le monde entier.</para>

      <para>Comme vous le découvrirez, la sociocratie est une façon de
      partager le pouvoir où les voix de chacun-e sont entendues et où les
      besoins de tous sont pris en compte. L'utilisation de la sociocratie
      avec les enfants est non seulement un outil pédagogique précieux, mais
      la sociocratie crée également un but partagé et une appartenance au
      groupe. Je crois fermement que l'utilisation d'outils sociocratiques
      avec les enfants peut contribuer à créer un monde plus humain.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="illustrations/books-bw.jpg" width="100%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </chapter>

    <chapter>
      <title>Qu'est-ce que la sociocratie ?</title>

      <para>La sociocratie est une forme de gouvernance et un ensemble
      d'outils de prise de décision qui offre des moyens efficaces de partager
      le pouvoir. Grâce à la sociocratie, les décisions peuvent être plus
      inclusives, égalitaires et harmonieuses, et donc mieux répondre aux
      besoins de chacun.</para>

      <section>
        <title>Majorité ou consensus versus sociocratie</title>

        <para>Dans une hiérarchie verticale, les décisions peuvent être prises
        rapidement et l'on sait clairement qui est responsable. En revanche,
        les personnes situées « en bas de l'échelle » peuvent être
        complètement exclues du processus décisionnel. C'est fondamentalement
        inégalitaire. En famille, à l’école et au sein d’organisations, de
        nombreuses personnes sont mécontentes d'une structure autoritaire, or
        il est difficile de savoir quelle alternative mettre en place.</para>

        <para><emphasis role="strong">La prise de décision à la
        majorité</emphasis>, où les décisions sont prises par un vote
        populaire, est familière à la plupart des gens. Les avantages de la
        règle de la majorité sont que des décisions claires peuvent être
        prises rapidement et que les arguments des deux parties peuvent être
        entendus. Les inconvénients sont des débats controversés et une
        minorité mécontente qui peut avoir l'impression que sa voix ne compte
        pas. Cette forme de prise de décision peut rapidement dégénérer en
        tyrannie de la majorité.</para>

        <para><emphasis role="strong">La prise de décision par
        consensus</emphasis> tient compte des voix de tous, y compris de la
        minorité, mais une seule personne peut bloquer indéfiniment l'adoption
        d'une mesure parce que tout le monde doit être d'accord. Cela peut
        conduire à la tyrannie de la minorité et à des réunions très longues.
        Comme vous en avez probablement fait l'expérience, quelque chose
        d'aussi simple que de décider ce que l'on va manger pour le dîner peut
        s'avérer long et frustrant lorsqu'on essaie de parvenir à un
        consensus.</para>

        <para><emphasis role="strong">La prise de décision par consentement en
        sociocratie</emphasis> inclut les voix des minorités, mais diffère du
        consensus en ce que les objections sont activement valorisées et
        récoltées [par le collectif] pour améliorer les propositions. Plutôt
        que de bloquer une décision, les objections peuvent aider à faire
        avancer le processus. La sociocratie permet de combiner les valeurs
        égalitaires de la prise de décision participative avec la clarté qui
        découle de la définition des rôles et des domaines de prise de
        décision, ce qui donne le meilleur des deux mondes.</para>
      </section>
    </chapter>

    <chapter>
      <title>À propos de ce livre</title>

      <section>
        <title>À propos de l'auteure et les origines de ce livre</title>

        <para>J'ai fondé la <foreignphrase>Pathfinder Community
        School</foreignphrase>, une communauté d'apprentissage autogérée pour
        les enfants de 5 à 14 ans à Durham, NC, USA. Dès le début, le
        programme a été conçu pour utiliser la sociocratie avec les enfants.
        Après plusieurs années de mise en œuvre, nous avons découvert que
        certaines des pratiques de la sociocratie étaient compliquées et
        difficiles à apprendre pour les enfants. En gardant le cœur de la
        sociocratie (consentement, inclusion et amélioration continue par le
        biais de la rétroaction), nous avons simplifié le processus en le
        divisant en petites étapes qui semblaient mieux fonctionner, surtout
        pour les enfants plus jeunes. La rétroaction des familles qui
        utilisent la sociocratie à la maison a également servi à améliorer ce
        livre pour le public familial. Ce manuel vous aidera à faire
        participer les enfants à la prise de décision d'une manière qui
        fonctionne aussi bien pour les enfants que pour les adultes.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Comment utiliser ce manuel</title>

        <para>Ce manuel s'adresse à tous ceux qui souhaitent prendre des
        décisions avec les enfants. Le processus est applicable aux familles,
        aux coopératives d'enseignement à domicile, aux groupes de jeunes, aux
        programmes extra scolaires, aux clubs scolaires ou aux salles de
        classe. La sociocratie permet à tous les enfants impliqués de
        travailler sur des buts communs.</para>

        <para>Ce livre est conçu pour être travaillé avec les enfants qui
        prennent des décisions en collaboration au sein d'un petit groupe. Les
        animateurs adultes lisent les pages d'instructions pour chaque
        réunion, puis utilisent l'ordre du jour comme point de départ pour les
        réunions avec les enfants.</para>

        <para>Chaque réunion de ce manuel couvre un aspect différent de la
        sociocratie et les réunions s'appuient les unes sur les autres. Les
        trames de réunions sont proposées comme des outils pertinents ; prenez
        ce qui fonctionne pour vous et laissez le reste. Il sera utile de lire
        toutes les réunions, même si vous n'adoptez que certaines parties du
        processus, car les concepts se renforcent et se construisent les uns
        sur les autres. Les familles trouveront peut-être plus facile de
        combiner certaines réunions, car davantage de sujets peuvent être
        abordés en une seule séance avec quelques enfants seulement. Les
        écoles et les groupes plus grands trouveront très utile de travailler
        sur la progression de trames de réunions et les fiches de travail
        supplémentaires.</para>

        <para>Ces outils sont simplifiés pour le travail avec les enfants. La
        sociocratie comprend également des structures plus complexes, qui ne
        sont pas abordées dans ce livre, et qui peuvent être utilisées dans
        des communautés plus grandes qu'une seule famille ou classe. Les
        cercles à double lien sont l'une de ces structures qui permettent à la
        sociocratie de fonctionner à l'échelle d'une école ou avec des
        centaines d'enfants participant à de plus petits cercles
        interconnectés. Les Parlements des enfants en Inde en sont un
        excellent exemple, reliant plusieurs milliers d'enfants en utilisant
        la sociocratie<footnote>
            <para><uri xlink:href="https://www.powertothechildren-film.com/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.powertothechildren-film.com/</uri>
            — <foreignphrase>Power to the Children</foreignphrase>, un
            documentaire sur les Parlements des enfants en Inde.</para>
          </footnote>.</para>

        <note>
          <para>La structuration en cercle dans les écoles ne seront pas
          abordées dans ce livre, mais sont disponibles dans une ressource
          gratuite en ligne en tant qu'addendum :</para>

          <para><uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <para>D'autres ressources permettant d'approfondir la sociocratie sont
        énumérées à <xref linkend="Ressources_supplémentaires"
        xrefstyle="select: label title page"/><remark>TODO: insert reference
        to appendix 4 here || l'annexe 4 : Ressources supplémentaires (page
        )</remark>.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Notes sur la tranche d'âge</title>

        <para>Ce livre est destiné à être utilisé avec des enfants âgés de 5 à
        12 ans. Les réunions sont destinées à être amusantes ! Pour les 13 ans
        et plus, vous pourriez modifier légèrement le matériel et couvrir deux
        ou plusieurs sujets par réunion plutôt qu'un seul. Pour les
        adolescents plus âgés, le matériel destiné aux adultes peut
        parfaitement convenir. Cependant, n'oubliez pas que les adolescents
        (et les adultes !) aiment toujours se connecter et jouer à des
        jeux.</para>

        <informaltable frame="all" rowheader="firstcol">
          <tgroup cols="2">
            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>5-7 ans</para></entry>

                <entry><para><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Réunions 1-5</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>8-10 ans</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><emphasis>Tout ce qui précède</emphasis></para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Réunion 6</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>11 ans et plus</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para><emphasis>Tout ce qui précède</emphasis></para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Réunion 7</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/table2-bw.jpg" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </section>

      <section>
        <title>Questions communes</title>

        <qandaset>
          <qandadiv>
            <qandaentry>
              <question>
                <para>Quel est le contexte culturel nécessaire pour que la
                sociocratie puisse être mise en œuvre avec succès ?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Une culture de collaboration et de compassion est
                nécessaire pour mettre en œuvre la sociocratie avec succès.
                Les enfants doivent sentir qu'ils sont en sécurité, vus et
                entendus. Les méthodes complémentaires à la sociocratie
                comprennent la Communication NonViolente (CNV) et les
                pratiques restauratives, qui sont des outils de résolution des
                conflits et de construction de la relation. Il est important,
                tant dans les familles que dans les grands groupes d'enfants,
                d'avoir un processus de résolution des conflits qui soit clair
                et consenti. La CNV et les pratiques restauratives apportent
                un soutien à ces conversations importantes. Voir <xref
                linkend="tdt-résolution_des_conflits"
                xrefstyle="select: title page"/><remark>TODO: add reference ||
                Tours de parole pour la résolution des conflits (page
                )</remark> pour un exemple de processus qui fonctionne.</para>

                <para>L'aspect le plus important pour le succès est une
                attitude qui consiste à accepter de faire des erreurs, à être
                prêt à essayer des nouvelles choses et à accepter d'échouer.
                La capacité à apprendre de ses erreurs est cruciale pour faire
                fonctionner la sociocratie dans n'importe quel
                contexte.</para>
              </answer>
            </qandaentry>

            <qandaentry>
              <question>
                <para>Comment la sociocratie s'intègre-t-elle à
                l'apprentissage social et émotionnel ?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>La sociocratie favorise l'apprentissage social et
                émotionnel de plusieurs façons. Tout d'abord, les compétences
                d'écoute et d'expression orale sont mises en pratique lors des
                discussions en cercle. Les tours d’accueil et l'établissement
                de relations peuvent aider les gens à identifier ce qu'ils
                ressentent et à le partager avec autrui. Identifier les
                besoins du groupe et des individus par le biais du processus
                sociocratique peut développer l'empathie et la conscience de
                la façon dont les autres sont affectés par son propre
                comportement.</para>
              </answer>
            </qandaentry>

            <qandaentry>
              <question>
                <para>Que faut-il pour mettre en œuvre la sociocratie à
                l'échelle de l'école ?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Tout d'abord, le soutien de la direction. S'il existe
                une hiérarchie verticale rigide au niveau administratif,
                véritablement responsabiliser les élèves ne peut pas aboutir.
                Les domaines de l'administration et des enseignants doivent
                être clairs, de même que ceux des élèves. La plupart des
                écoles ne fonctionnent pas de manière démocratique et il est
                difficile de mettre en œuvre la sociocratie en tant
                qu'enseignant isolé dans une classe, sans le soutien du
                département administratif. Il est préférable qu'il y ait un
                engagement clair de partager le pouvoir dans l'ensemble de
                l'organisation. Si vous mettez en œuvre la sociocratie en tant
                qu'enseignant unique, assurez-vous que vous avez le pouvoir,
                au sein de votre classe, de céder un domaine spécifique aux
                enfants. Il peut s'agir, par exemple, de la disposition des
                objets dans la classe, de la façon de travailler ensemble sur
                des projets de groupe, de la façon de garder de l’ordre dans
                la salle ou des accords sur le comportement en classe.</para>

                <para>Deuxièmement, la formation continue du personnel. Pour
                mettre en œuvre la sociocratie de manière efficace, il faut un
                nombre suffisant de facilitateurs formés pour assurer la
                continuité des réunions. La mise en œuvre des outils de
                facilitation sociocratique peut être contre-intuitive au
                début, il faut donc du temps et de la pratique pour les
                utiliser de façon efficace.</para>

                <para>Enfin, l'évaluation et le consentement continu.
                Assurez-vous de consentir à utiliser les outils sociocratiques
                pour une durée limitée et de faire le point sur leur
                fonctionnement. N'hésitez pas à itérer sur ces outils et à les
                adapter à vos circonstances spécifiques.</para>
              </answer>
            </qandaentry>

            <qandaentry>
              <question>
                <para>Comment mettre en œuvre la sociocratie à l'échelle d'un
                quartier ou d'un pays ?</para>
              </question>

              <answer>
                <para>Commencez petit, puis développez ! Il existe un livre
                intitulé <foreignphrase>Hello,
                Neighbourocracy</foreignphrase><footnote>
                    <para><uri
                    xlink:href="https://www.leanpub.com/helloneighbourocracy/"
                    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.leanpub.com/helloneighbourocracy/</uri></para>
                  </footnote>, écrit par le fondateur du mouvement du
                Parlement des enfants, qui explique en détail comment créer et
                soutenir un Parlement des enfants de quartier. Vous pouvez
                également rejoindre et soutenir le Parlement mondial des
                enfants<footnote>
                    <para><uri xlink:href="https://wcp.earth/"
                    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://wcp.earth/</uri></para>
                  </footnote> et le Parlement indien des enfants du
                voisinage<footnote>
                    <para><uri xlink:href="https://childrenparliament.in/"
                    xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://childrenparliament.in/</uri></para>
                  </footnote>.</para>
              </answer>
            </qandaentry>
          </qandadiv>
        </qandaset>
      </section>

      <section>
        <title>Qu’allez-vous décider ensemble ?</title>

        <section xml:id="Domaine_des_enfants">
          <title>Domaine des enfants</title>

          <para>Dans notre monde, il est normal que les adultes détiennent
          tout le pouvoir par défaut. Il est important, lorsque l'on utilise
          ce livre, de donner aux enfants un pouvoir et une responsabilité
          réels. En même temps, il n'est pas toujours approprié de laisser les
          enfants décider de tout. Sur quels sujets peuvent-ils décider en
          toute sécurité ? Que pouvez-vous leur confier entièrement ? En tant
          que parent, vous pourriez leur confier « la préparation du déjeuner
          du mercredi », « comment dépenser 20 dollars en famille » ou « où
          aller ce samedi ». En tant qu'enseignant, vous pouvez peut-être leur
          confier les activités auxquelles les enfants ont accès pendant leur
          temps libre. Une des utilisations de la sociocratie est de modifier
          les pratiques, comme la façon de garder les parties communes en
          ordre, ou les accords sur la façon dont chacun veut être traité. En
          sociocratie, les zones de responsabilité et de pouvoir de décision
          sont appelées des <firstterm>domaines</firstterm>.</para>

          <para><emphasis role="strong">Exemples de domaines
          :</emphasis></para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Une pièce dans une maison</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Zones communes dans une école ou une maison</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Un repas hebdomadaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Clubs scolaires</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Projets spécifiques</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Un budget discrétionnaire</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Améliorations apportées à votre communauté</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Sachez quels domaines vous voulez réserver aux adultes et sur
          quoi vous voulez décider par consentement. Dans les communautés qui
          utilisent la sociocratie avec les enfants, un grand nombre de
          décisions sont confiées aux enfants. À
          <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase>, l'école que j'ai fondée,
          nous réservions les décisions relatives à la santé et à la sécurité
          aux adultes. Une erreur que j'ai apprise à éviter est de donner du
          pouvoir aux enfants puis de le leur retirer, par exemple en laissant
          les enfants décider de la destination d'une sortie scolaire, puis
          d'aller dans un endroit complètement différent sans demander.</para>

          <para>Il est important de savoir s'il existe des limites à la prise
          de décision imposées par les structures de pouvoir existantes, par
          exemple dans une école qui utilise une hiérarchie autoritaire au
          niveau administratif, ou des soucis concernant la responsabilité ou
          d'autres questions juridiques. Vérifiez que les domaines des enfants
          ne seront pas sapés par des décisions venant d'en haut. J'ai entendu
          une fois l'histoire d'une école où le directeur avait sapé la
          décision budgétaire d'un élève en lui retirant le budget après que
          les élèves l'aient décidé, ce qui était très décourageant. Ce genre
          d'incohérence érode la confiance et sape le processus.</para>

          <para>À <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase>, nous avons eu
          recours à la sociocratie pour décider du règlement de l'école, de la
          manière de dépenser le budget discrétionnaire des enfants, des cours
          et des ateliers proposés, et de la destination des excursions. Bonus
          : donner aux enfants une somme d'argent fixe et les laisser décider
          comment la dépenser est un exercice de mathématiques, de
          budgétisation et de collaboration intéressant.</para>

          <para>Quel que soit le domaine sur lequel les enfants ont un
          contrôle, donnez-le-leur entièrement. Il est important de ne pas
          dépasser les limites du domaine des enfants en donnant votre avis ou
          en prenant des décisions à leur place, aussi tentant que cela puisse
          être. L'autonomisation qui en résulte vaut la perte de contrôle que
          vous pourriez ressentir. Je me souviens avoir eu peur de laisser les
          enfants de <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase> décider des
          règles concernant des sujets polémiques comme le temps d'écran et
          les jurons, mais ils se sont montrés à la hauteur et ce fut beau à
          voir. Laissez-vous aller et n'oubliez pas que vous aidez les enfants
          à grandir en les laissant décider par eux-mêmes. Pour garantir le
          partage du pouvoir, il est préférable de former un jeune animateur
          dès que les processus ont été suffisamment modélisés et de laisser
          les enfants participer autant que possible au processus
          d'élaboration de propositions. En même temps, veillez à modéliser
          l'animation et l'élaboration des propositions suffisamment longtemps
          pour que les enfants puissent apprendre de vous.</para>
        </section>

        <section xml:id="Buts_du_groupe">
          <title>Buts du groupe</title>

          <para>Les buts décrivent les activités qui rassemblent le groupe et
          les types de décisions qui seront prises dans un domaine. Soyez
          transparent sur le fait que l'un des buts du groupe est d'apprendre
          et de pratiquer la sociocratie ensemble en utilisant ce manuel. Vous
          travaillerez ensemble sur d'autres buts de manière plus approfondie
          avec les enfants lors de la <remark>TODO: add reference || réunion 3
          : Qu'allons-nous faire ensemble (page )</remark><xref
          linkend="Qu_allons_nous_faire_ensemble"
          xrefstyle="select: title page"/>.</para>

          <para>Voici quelques exemples pour vous aider à commencer le
          remue-méninges :</para>

          <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="2">
              <thead valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Exemples de domaines</para></entry>

                  <entry><para>Exemples de buts</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Une pièce ou un espace commun dans une école ou
                  une maison.</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Garder la zone en ordre</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Décider de l'utilisation de l'espace</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Décoration de l'espace</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Un repas hebdomadaire</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Planification des repas</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Budgétisation et achats pour le repas</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Préparation du repas</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Clubs scolaires</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Choisir comment réaliser l'activité du
                        club</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Pratiquer la gouvernance sociocratique</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Acheter des articles pour le club</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Projets spécifiques</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Décider du projet à réaliser (ex : le sujet d'un
                        projet scolaire, le type de projet d'artisanat,
                        etc.)</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Un budget discrétionnaire ou une allocation
                  partagée</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Dépenser le budget</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Utilisation des articles achetés</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Améliorations à apporter à votre
                  communauté</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Trouver des solutions pour résoudre les
                        problèmes</para>
                      </listitem>

                      <listitem>
                        <para>Mise en œuvre des changements</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </section>

        <section>
          <title>Exemples de prise de décision par consentement
          contextualisés</title>

          <para>La prise de décision par consentement peut aider à prendre des
          décisions quotidiennes à l'école, dans les programmes
          extrascolaires, dans les camps ou à la maison, par exemple :
          « Comment allons-nous répartir les tâches ménagères ? » et « Que
          mangerons-nous à midi ? » Cependant, les contextes diffèrent et les
          problèmes qui s'y posent aussi. Les exemples présentés dans ce livre
          visent à être aussi larges que possible. Nous espérons que les
          exemples réels suivants vous donneront une idée des types de
          décisions que peuvent prendre les enfants dans des contextes
          spécifiques.</para>

          <section>
            <title>Décider à la maison</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Aller à quel terrain de jeu</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Comment passer une journée de week-end, y compris qui
                doit se déplacer où et quand</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Quel film ou quelle émission de télévision regarder, y
                compris quand mettre en pause, s'il faut ou non changer de
                film quand quelqu'un a peur, etc.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>L’argent de poche que les enfants devraient
                recevoir</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Comment répartir les bonbons d'Halloween ou de piñata
                entre frères et sœurs</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Comment déterminer qui est dans quelle chambre quand on
                emménage dans une nouvelle maison</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Comment ranger les jouets dans un espace partagé</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Que manger pour un repas partagé tout en considérant les
                différents régimes et préférences, p.ex. : végétalisme, paléo,
                sans gluten, les mangeurs difficiles</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Comment organiser la cuisine</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>La plupart de ces décisions ont été prises lors de la
            <remark>TODO: add reference || réunion 4 : Faisons en sorte que
            cela arrive (page )</remark><xref
            linkend="Faisons_en_sorte_que_cela_se_produise"
            xrefstyle="select: title page"/>.</para>
          </section>

          <section>
            <title>Décider au camp d'été</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Comment dépenser 50 dollars (p.ex : pelles pour creuser,
                graines à planter, une piscine pour enfants)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Les activités à faire chaque jour (p.ex : art, jeux,
                arrosage du jardin)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Où aller lors des excursions (p.ex : un musée, une
                rivière locale)</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </section>

          <section>
            <title>Décider à l'école</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>L'organisation d'événements tels que le bal de fin
                d'année, les concours de talents, les fêtes de fin d'année et
                les festivals</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Activités de collecte de fonds, comme la vente de
                beignets ou la tenue d'un stand de limonade</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Gestion d'une cafétéria scolaire une fois par semaine, y
                compris la planification des repas, l'établissement du budget,
                la cuisine, la tenue de la caisse et le service des
                tables</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Quel film regarder dans un ciné-club</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Comment dépenser les fonds discrétionnaires (p.ex : dans
                les exercices de budgétisation participative). Exemples
                d'achats :</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Épées en mousse</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Coussins oreiller pour les forteresses</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Financement des excursions</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Tapis de gymnastique</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Fournitures d'art</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Matériel scientifique</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Jouets et jeux</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Équipements de terrain de jeux</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Ordinateurs portables</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Équipement de laboratoire</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Un abonnement à une installation sportive
                    commune</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Nourriture et décorations pour le bal de
                    l'école</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>J'ai également vu des élèves présenter des propositions à
            l'ensemble de la communauté scolaire, notamment :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para><emphasis role="strong">Changer l'emploi du temps de
                l'école.</emphasis> Au lycée <foreignphrase>Morey
                Flextech</foreignphrase>, les pauses entre les cours ne
                duraient que trois minutes. Les élèves ont réussi à faire
                pression pour obtenir des pauses plus longues et la décision a
                été approuvée par l'ensemble de l'école.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="strong">Changer les règles de
                l'école.</emphasis> À
                <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase>, nous avons organisé
                des réunions hebdomadaires pour changer les règles en
                utilisant <remark>TODO: add reference || la réunion 5 :
                changer les choses (page )</remark><xref
                linkend="Changer_le_fonctionnement_des_choses"
                xrefstyle="select: title page"/>. Les élèves ont décidé de
                changer les règles sur des sujets tels que les niveaux de
                bruit, l'utilité de certaines salles, la manière de prendre
                soin des ressources partagées et les lieux de sortie.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para><emphasis role="strong">Compléter les infrastructures
                scolaires.</emphasis> À la <foreignphrase>Rainbow Community
                School</foreignphrase>, en Caroline du Nord, certains élèves
                voulaient une scène en bois pour leur spectacle de danse.
                L'administration de l'école a rétorqué que le budget était
                très limité. Les élèves ont proposé d'obtenir des dons de
                matériaux et de main-d'œuvre pour construire une nouvelle
                scène à faible coût, et ils ont donné un récital de danse la
                même année.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </section>

          <section>
            <title>Décider dans un quartier</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Résoudre les problèmes liés aux besoins de la
                communauté, tels que :</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Assainissement</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Soins de santé</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Éducation</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Infrastructure</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Action directe pour résoudre des problèmes tels que
                :</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Création d'une bibliothèque</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Construction d'une aire de jeux</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Plantation d'arbres</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Organiser des événements communautaires pour
                    sensibiliser aux problèmes</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Plaidoyer pour le changement au niveau local et national
                tel que :</para>

                <itemizedlist>
                  <listitem>
                    <para>Pétition pour la fermeture des magasins
                    d'alcool</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Demander le remplacement des lampadaires</para>
                  </listitem>

                  <listitem>
                    <para>Plaidoyer en faveur de l'inclusion des enfants
                    handicapés dans le système éducatif</para>
                  </listitem>
                </itemizedlist>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <mediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="illustrations/pool-bw.jpg" width="100%"/>
              </imageobject>
            </mediaobject>
          </section>
        </section>

        <section>
          <title>Prise de décision versus faire des choses ensemble</title>

          <para>Les réunions de ce livre relèvent des réunions de prise de
          décision pour décider comment faire les choses ensemble en tant que
          groupe. Je vous recommande vivement d'alterner chaque réunion de
          prise de décision avec un moment où vous vous réunissez et faites
          réellement quelque chose. Si c'est un groupe de pâtisseries, essayez
          des recettes. Si c'est un club artistique, faites de l'art. S'il
          s'agit d'un groupe d'action politique, contactez des représentants
          ou protestez. Il est important de se rappeler que le but de prendre
          des décisions ensemble est d'organiser la façon dont vous atteignez
          les buts du groupe. Après avoir fait des choses ensemble, vous
          pouvez utiliser ces réunions pour évaluer comment les choses se
          passent, apporter des changements et continuer à vous améliorer
          continuellement grâce au feedback.</para>
        </section>
      </section>
    </chapter>
  </part>

  <part>
    <title>Réunions</title>

    <partintro>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="illustrations/child4.jpg" width="1in"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>

      <para>Tout au long du reste du livre, nous présenterons des trames de
      réunions pour vous aider à prendre des décisions avec les enfants en
      utilisant des processus sociocratiques. Nous commençons par des conseils
      pour vous aider à réussir vos réunions en général, puis nous passons en
      revue les différentes formes de réunions. Chaque réunion contient une
      préparation, des exemples et un ordre du jour à lire à haute voix.
      Certaines réunions contiennent également des fiches de travail
      facultatives. Il est recommandé de suivre ces réunions dans l'ordre dans
      lequel elles sont présentées, car elles introduisent des compétences et
      des processus qui se renforcent mutuellement.</para>

      <para>D'autres ressources sont également fournies plus loin dans le
      livre, notamment les <remark>TODO: add reference || les fiches
      Aide-Mémoire pour les animateurs (page )</remark><xref
      linkend="Aide-mémoire_pour_les_animateurs"
      xrefstyle="select: title page"/> et les <remark>TODO: add reference ||
      les annexes (page )</remark><xref linkend="Annexes"
      xrefstyle="select: title page"/>.</para>
    </partintro>

    <chapter>
      <title>Outils simples pour des réunions efficaces avec les
      enfants</title>

      <section>
        <title>Taille du groupe</title>

        <para>Ce processus fonctionnera mieux avec un groupe de moins de 15
        enfants. Dans un groupe plus important, comme une classe d'école, il
        peut être utile de se relayer pour faire des réunions avec les enfants
        par groupes de 15 ou moins. Les réunions peuvent se dérouler avec 30
        enfants, mais les enfants plus jeunes risquent de s'épuiser
        rapidement.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Honorer le chronomètre de réunion !</title>

        <para>Lorsque vous faites des réunions avec des enfants, plus c'est
        court, mieux c'est. Je recommande de commencer par des minuteries de
        15 minutes et de voir comment ça se passe à partir de là, en
        s'adaptant à la capacité de concentration des différents groupes.
        Veillez à limiter la durée des réunions à 30 minutes ou moins, si
        possible, même avec des enfants plus âgés. Ne dépassez jamais la
        limite de temps sans obtenir l'accord des participants pour prolonger
        la réunion. N'ayez pas peur d'interrompre poliment la personne qui
        parle, par exemple : « Avant que vous ne terminiez votre pensée, j'ai
        remarqué que le chronomètre vient de s'arrêter et je voudrais obtenir
        un consentement rapide pour prolonger la réunion de deux minutes afin
        que vous puissiez terminer ». Vous pouvez prolonger la réunion de
        quelques minutes (avec un nouveau minuteur !) pour conclure un sujet
        important ou pour permettre à quelqu'un de terminer sa réflexion.
        Cependant, il est essentiel dans toutes les réunions de consentir à la
        durée, de mettre en place un minuteur et de ne jamais l'ignorer. Le
        respect du temps de chacun crée un sentiment de sécurité autour des
        accords et des limites du groupe.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Un sujet par réunion</title>

        <para>Avec les enfants, nous avons constaté qu'un seul sujet par
        réunion était le plus efficace. Les enfants sont attirés par les
        sujets qui sont importants pour eux. Veillez donc à tenir compte de
        leurs commentaires lorsque vous établissez l'ordre du jour des
        réunions. Une fois le groupe établi, les enfants facilitateurs et
        leaders peuvent établir l'ordre du jour en collaboration avec le
        groupe (ces rôles sont plus efficaces pour les 11 ans et plus).</para>
      </section>

      <section>
        <title>Bâton de parole</title>

        <para>Je vous recommande de toujours utiliser un bâton de parole dans
        les cercles. C'est à la fois un rappel de qui parle et de qui écoute
        et qui peut ajouter un sens du rituel et du plaisir. Nous avons
        utilisé toutes sortes d'objets, depuis des objets trouvés comme des
        fleurs, des plumes et des carapaces de tortue jusqu'à des jouets
        amusants avec lesquels il est agréable de jouer. L'une des réunions
        les plus amusantes et les plus efficaces dont je me souvienne a été
        organisée avec des « toilettes de parole » provenant d'une maison de
        poupées. Chaque enfant disait « flush » pour indiquer qu'il avait
        terminé !</para>

        <para>J'ai constaté que le fait de disposer d'un objet de conversation
        spécial, beau et utilisé uniquement en cercle, confère à l'objet un
        sentiment de puissance et de rituel qui peut contribuer à donner le
        ton aux réunions, en particulier lorsqu'il y a un partage émotionnel
        profond.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Matériel de manipulation</title>

        <para>De nombreuses personnes écoutent mieux lorsqu'elles font quelque
        chose de leurs mains. J'aime tricoter pendant les réunions ou être la
        preneuse de notes. Vous pouvez essayer de mettre du papier à colorier
        ou de la pâte à modeler à la disposition des enfants pendant la
        réunion. Montrer ce que chacun-e a fait à la fin de la réunion peut
        être une façon amusante de créer des liens.</para>

        <para>Évitez les fidget spinners, les jeux vidéo portatifs, tout ce
        qui ressemble à une balle et qui pourrait inciter les enfants à la
        lancer, ou tout ce qui fait du bruit. Ces objets peuvent distraire
        l'enfant au lieu de l'aider à se concentrer.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Mouvement et pleine conscience</title>

        <para>Commencer une réunion par un rapide étirement peut aider chacun
        à évacuer son énergie et à se préparer à se concentrer. Je connais une
        entreprise de design où les réunions de remue-méninges commencent
        traditionnellement par des jumping jacks. Avec les enfants, nous nous
        déplaçons souvent comme l'animal préféré de chacun-e ou nous jouons
        même à un petit jeu de charades pour favoriser l'engagement et les
        pauses de mouvement. Une autre technique qui peut encourager la pleine
        conscience est de prendre un moment de silence chronométré ou trois
        respirations profondes ensemble.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Gérer les interruptions et les réponses interminables</title>

        <para>Quelqu'un prend-il trop de temps lorsque c'est son tour ? Au
        tour suivant, commencez vous-même le tour et donnez un exemple du type
        de réponse que vous recherchez en termes de longueur et de sujet. Le
        groupe imite souvent la durée de propos de la première personne qui
        parle. Vous pouvez également limiter chaque personne à une seule idée
        lors d'une séance de remue-méninges afin de laisser des idées aux
        autres personnes.</para>

        <para>En cas d'interruption, rappelez gentiment au groupe que la
        personne qui a le bâton de parole est la seule à parler. Le travail de
        tous les autres est d'écouter en silence et de prêter
        attention.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/blocks-bw.jpg" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </section>

      <section>
        <title>Feedback, rétroactions !</title>

        <para>En cas de doute sur la manière de procéder sur un sujet donné,
        demandez aux enfants de vous faire part de leurs réactions. Posez des
        questions telles que : « Quels sont les problèmes que vous voyez en ce
        moment ? », « Quelles nouvelles choses voudriez-vous essayer ? », ou
        même « Comment pouvons-nous être une communauté plus gentille ensemble
        ? ». Vous pouvez récolter la sagesse du groupe à tout moment.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Gratitude, célébration et plaisir</title>

        <para>Il est important de se concentrer sur les aspects positifs de la
        vie en groupe, ainsi que sur la réalisation de buts communs. À
        <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase>, nous avons pour tradition
        de commencer notre réunion hebdomadaire en demandant à chacun de
        partager ce qui va bien, ou quelque chose dont il est reconnaissant.
        Nous enregistrons les déclarations de gratitude sur une affiche que
        tout le monde peut voir. En outre, nous terminons chaque décision de
        consentement par une célébration : « Ouiii ! Nous avons pris une
        décision ! »</para>

        <para>Apprendre la sociocratie ensemble peut être amusant. Voir
        l'<remark>TODO: add reference || l'annexe 1 : Jeux de consentement
        (page )</remark><xref linkend="Jeux_de_consentement"
        xrefstyle="select: label title page"/> pour des exemples de scénarios
        que vous pouvez étudier en groupe de manière ludique pour pratiquer la
        prise de décision par consentement. Il existe également un jeu de
        société pour apprendre la sociocratie avec les enfants appelé
        <foreignphrase>Keep The Balance</foreignphrase><footnote>
            <para><uri xlink:href="https://keepthebalance.games/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://keepthebalance.games/</uri></para>
          </footnote> qui sera publié en 2022 en anglais par le
        <foreignphrase>Sociocratic Center</foreignphrase> en Autriche.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Erreurs courantes</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Supposer que les enfants voudront
            prendre part à toutes les décisions que vous voulez
            prendre.</emphasis> En pratique, les enfants veulent participer
            aux décisions concernant les choses qui leur tiennent le plus à
            cœur. Pour résoudre ce problème, rendez certaines réunions
            facultatives et axées sur des sujets précis.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Ne pas s'assurer que les domaines
            des adultes et des enfants sont pertinents.</emphasis> Il est
            beaucoup plus important d'être clair sur qui décide quoi, plutôt
            que d'inclure les enfants dans chaque décision. Parfois, après
            avoir demandé leur avis aux enfants, ils voudront que vous preniez
            la décision. C'est normal ! Veillez à obtenir leur avis et leur
            consentement pour vous laisser prendre la décision.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Partir du principe que les enfants
            s'engagent de manière proactive dans le processus sans
            soutien.</emphasis> Faites en sorte qu'il soit aussi facile que
            possible pour les enfants de faire des propositions. Recueillez en
            permanence leurs réactions, en leur posant des questions sur ce
            qu'ils veulent faire, acheter ou voir se produire dans le domaine
            sur lequel vous décidez. Synthétisez les propositions pour eux
            afin qu'ils aient des exemples de la façon dont le processus
            fonctionne. Il faut du temps pour instaurer la confiance dans le
            fait que vous les écouterez vraiment. Il est très important
            d'assurer le suivi de l'action dès que possible après la prise de
            décision pour établir cette confiance. Par exemple, si l'achat
            d'un article a été approuvé par le groupe, achetez-le dès que
            possible.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Retirer le pouvoir après l'avoir
            donné.</emphasis> Il n'y a rien de plus destructeur pour la
            confiance que de retirer le pouvoir aux enfants. Il est important
            d'être clair sur les domaines dès le début.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Diriger des réunions trop longues et
            ennuyeuses.</emphasis> Le contenu des réunions doit aller droit au
            but et être produit par les enfants dans la mesure du possible, en
            répondant directement à leurs besoins et à leurs souhaits. Si vous
            devez raccourcir les réunions, vous pouvez supprimer les tours
            d'ouverture et de clôture ou aborder un point de l'ordre du jour
            au cours de deux réunions si la première dépasse le temps imparti.
            Décider ensemble de la durée des réunions est l'une des décisions
            les plus importantes à prendre ensemble.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Enseigner en parlant plutôt qu'en
            faisant.</emphasis> Pratiquer ensemble est la meilleure façon
            d'apprendre. Utilisez les jeux de prise de décision par
            consentement de l'<remark>TODO: add reference || l'Annexe 1 : Jeux
            de consentement (page )</remark><xref
            linkend="Jeux_de_consentement"
            xrefstyle="select: label title page"/> pour vous entraîner de
            manière amusante.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </chapter>

    <chapter>
      <title>Réunion 1 : Tours de parole et accords du groupe</title>

      <section>
        <title>Clarté du domaine</title>

        <para>Vous devrez arriver à cette réunion en ayant une idée claire du
        domaine sur lequel les enfants ont un pouvoir. Voir le <remark>TODO:
        add reference || le domaine des enfants (page )</remark><xref
        linkend="Domaine_des_enfants" xrefstyle="select: title page"/> dans
        l'introduction pour obtenir des informations sur la création d'un
        domaine. Il est essentiel que vous vous en teniez à ce domaine pour le
        reste du temps passé ensemble, afin que les enfants aient confiance
        dans le processus et sachent qu'ils ont un réel pouvoir de
        décision.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Tours de parole avec des enfants</title>

        <para>Les tours de parole sont le format de discussion des réunions
        sociocratiques. Un tour consiste simplement à prendre la parole à tour
        de rôle dans un cercle. Ce format est très efficace pour enseigner
        l'écoute et l'empathie, renforcer la relation et puiser dans la
        sagesse du groupe. Les tours de parole présentent un avantage par
        rapport aux mains levées, car elles permettent d'entendre tout le
        monde, et pas seulement les personnes qui s'expriment avec le plus
        d’aisance.</para>

        <para>Vous pourriez organiser un nombre infini de réunions axées
        uniquement sur les discussions en cercle. L'annexe contient des idées
        de tours de parole, notamment des <remark>TODO: add reference || des
        tours de parole pour créer des liens et s'amuser (page )</remark><xref
        linkend="tdt-connexion_et_le_plaisir"
        xrefstyle="select: title page"/>, des <remark>TODO: add reference ||
        des tours de parole pour la rétroaction (page )</remark><xref
        linkend="tdt-feedback" xrefstyle="select: title page"/>, les
        <remark>TODO: add reference || les tours de parole ou réunions pour
        l'empathie et l'intelligence émotionnelle (page )</remark><xref
        linkend="tdt-réunions_pour_empathie_et_intelligence_émotionnelle"
        xrefstyle="select: title page"/>, et les <remark>TODO: add reference
        || les tours de parole pour la résolution des conflits (page
        )</remark><xref linkend="tdt-résolution_des_conflits"
        xrefstyle="select: title page"/>.</para>

        <para>N'oubliez pas d'utiliser un <glossterm>bâton de
        parole</glossterm> pour les tours. Choisissez un objet avec intention.
        Si vous comptez utiliser un objet qui a une signification pour les
        peuples indigènes, comme une plume ou un bâton de parole décoré,
        prenez le temps de faire des recherches sur son utilisation et
        présentez le contexte de la pratique lorsque vous présentez
        l'objet.</para>

        <para>La fabrication d'un bâton de parole dans le cadre d'un projet
        collectif peut renforcer le sentiment d'appartenance à une communauté.
        Voici quelques exemples :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Un bâton lisse que les enfants se passeront à tour de
            rôle.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Une roche particulière trouvée par le groupe</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un objet naturel tel qu'une carapace de tortue ou un
            os.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Un bocal rempli de notes autocollantes contenant les
            intentions, les souhaits, etc. de chaque membre du groupe (qui
            peuvent être complétées au fur et à mesure de l'arrivée de
            nouveaux membres).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Accords de groupe</title>

        <para>Lorsqu'on fonde un groupe, il est important de mettre en place
        des accords sur les intentions concernant la façon dont vous allez
        traiter les autres membres du groupe. Cela crée un sentiment de
        sécurité ainsi qu'une fondation à laquelle on peut revenir en cas de
        conflit - et il y en aura ! Le principal point à l'ordre du jour de la
        première réunion est de dresser une liste d'accords sur la manière
        dont chacun veut être traité et d'y consentir. C'est essentiel, car
        sans accord, il n'y a pas de base commune sur laquelle revenir lorsque
        les choses tournent mal.</para>

        <para><emphasis role="strong">Exemples d'accords :</emphasis></para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Demandez avant de toucher les autres</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Arrêtez-vous quand on vous le demande</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>S'écouter les uns les autres</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Quelque chose comme cela peut être suffisant pour votre groupe.
        Pour les groupes plus importants, consultez l'<remark>TODO: add
        reference || l'annexe 3 : Exemples d'accords de Pathfinder (page
        )</remark><xref linkend="Exemples_accords_de_Pathfinder"
        xrefstyle="select: label title page"/> pour des accords réels dans une
        école.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Format de la réunion sociocratique</title>

        <para>Le format des réunions sera toujours le même. Pour les groupes
        plus jeunes, âgés de 5 à 7 ans, vous pouvez supprimer le tour
        d'ouverture et de clôture et limiter la réunion au point principal de
        l'ordre du jour.</para>

        <informaltable frame="all" rowheader="firstcol">
          <tgroup cols="2">
            <colspec colwidth="1*"/>

            <colspec colwidth="3*"/>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Tours d'ouverture</para></entry>

                <entry><para>Les « check-in », ou tours d'ouverture sont un
                moment pour se connecter en tant que groupe. Le tour de parole
                est l'occasion d'entendre ce que chacun ressent au début de la
                réunion. Il peut également s'agir d'un moment important de
                partage. Voici un exemple d'invitation générale à faire le
                point : Comment allez-vous en ce moment ? Si vous disposez
                d'un temps limité, je suggère de demander à chaque personne de
                dire un mot ou de montrer sur son visage ce qu'elle
                ressent.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Durée de la réunion</para></entry>

                <entry><para>Combien de temps la réunion durera-t-elle ? Je
                suggère 30 minutes maximum. Réglez un minuteur.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Point à l'ordre du jour</para></entry>

                <entry><para>Le sujet principal de la réunion.</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Tour de clôture</para></entry>

                <entry><para>Comment s'est déroulée la réunion ? Qu'est-ce qui
                s'est bien passé ? Que pouvez-vous apprendre pour faire mieux
                la prochaine fois ? Si le temps est limité, faites des pouces
                en haut (j'ai aimé) / en bas (il y avait un problème) / de
                côté (je n'ai pas de sentiment fort) pour voir comment la
                réunion s'est déroulée, et ne demandez qu'à ceux qui ont des
                pouces en bas de parler de ce qui pourrait être
                mieux.</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/table1-bw.jpg" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </section>

      <section>
        <title>Préparation de la réunion</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Apportez un bâton de parole à la réunion, ou apportez du
            matériel pour fabriquer ensemble un bâton de parole.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Créez une affiche ou un autre document public pour les
            accords, avec un espace pour que les enfants puissent signer le
            document.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages
          bordées), consultez le site <uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <figure xml:id="odj-Tours_de_parole_et_accords" dbf:role="script"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Ordre du jour de réunion 1 : Tours de parole et
          accords</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Annoncer la durée de la réunion</para>

              <para>La réunion sera de <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              minutes (mettre le minuteur).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Lire l’introduction</para>

              <para>La sociocratie est un ensemble d’outils pour nous aider à
              décider ensemble. Dans ce cercle, tu pourras décider
              [<replaceable>sur domaine</replaceable>].</para>

              <para>Les tours de parole sont une façon de parler pour que tout
              le monde soit entendu. Cette pratique vient de communautés de
              peuples indigènes autour du monde. Les personnes parlent quand
              ils tiennent le bâton de parole. Quand tu tiens le bâton, c’est
              à ton tour de parler. Quand quelqu’un d’autre tient le bâton,
              c’est à toi d’écouter.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour d'ouverture (check-in)</para>

              <para>Comment vas-tu aujourd’hui ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de question drôle</para>

              <para>Pratiquons-nous à parler dans un cercle en répondant, à
              tour de rôle, à une question drôle. Choisis une question
              ci-dessous ou imagine une autre.</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Qu’est-ce que tu a pris comme petit déjeuner ?</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Quel superpouvoir aimerais-tu avoir ?</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Si tu pouvais te transformer en animal, lequel
                  choisirais-tu ?</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour des accords de groupe</para>

              <para>Comment veux-tu être traité dans ce groupe ? Faisons une
              liste. Écris sur une affiche pendant le tour.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifie le consentement</para>

              <para>Est-ce que cette liste d’accords te semble
              complète ?</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para><emphasis role="strong">Pouce en haut</emphasis>:
                  J’aime</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><emphasis role="strong">Pouce latéral</emphasis>:
                  C’est OK pour moi. / Je n’ai pas de sentiments forts à ce
                  propos.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para><emphasis role="strong">Pouce en bas</emphasis>:
                  Objection. Je vois un problème.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Accords de signes</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de clôture (check-out)</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </figure>
      </section>
    </chapter>

    <chapter>
      <title>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble</title>

      <para>Le principe de la prise de décision par consentement est un
      concept fondamental de la sociocratie. Heureusement, les enfants
      semblent souvent s'y adapter plus facilement que les adultes !</para>

      <para>Cela vaut la peine de prendre le temps de bien comprendre le
      consentement.</para>

      <informalfigure>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/rangeoftolerance.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </informalfigure>

      <para>Le consentement peut être considéré comme une zone de tolérance
      pour une idée. Une zone de tolérance se situe entre les limites de ce
      que les gens peuvent accepter. Ce qu'ils ne peuvent tolérer serait
      qualifié d'objection. Au lieu de voter oui ou non pour une idée avec
      laquelle vous êtes d'accord ou non, l'objectif est de trouver le
      consentement de tous.</para>

      <para><glossterm>Consentement</glossterm> signifie : Je suis d'accord
      pour essayer ceci, au moins pour un petit moment. C'est assez bien pour
      l’instant et assez sûr pour être essayé.</para>

      <para><glossterm>Une objection</glossterm> signifie : Je vois quelque
      chose qui est un problème - soit pas assez bien pour l’instant, soit pas
      assez sûr pour essayer.</para>

      <para>Une objection doit être étayée par une raison, telle que la mise
      en évidence d'un danger lié à la prise de décision que le groupe n'a pas
      vu, ou d'un élément qui empêchera le groupe d'atteindre son but.</para>

      <para>Le consentement n'est pas une préférence. Par exemple, supposons
      que plusieurs personnes décident de la régulation du thermostat dans une
      pièce. Si chacun-e vote pour sa préférence, vous risquez d'obtenir des
      idées qui partent dans tous les sens sans se recouper. Si chaque
      personne considère sa zone de tolérance, ou ce qui lui convient, le
      consentement peut être trouvé beaucoup plus rapidement.</para>

      <para>Disons que je préfère avoir les fenêtres ouvertes s'il fait 27 °C,
      alors que mon colocataire préfère que la température soit de 23 °C avec
      la climatisation. Si nous votons chacun pour notre préférence, nous ne
      trouverons pas de juste milieu. Disons que je peux tolérer une
      température de 29 °C à 25 °C et que mon colocataire peut tolérer une
      température de 21 °C à 25 °C. Nous avons là un terrain d'entente auquel
      nous pouvons consentir à 25 °C).</para>

      <informalfigure>
        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/temperature.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </informalfigure>

      <para>Consultez la <remark>TODO: add reference || fiche de travail
      Consentement et objections (page )</remark><xref
      linkend="fdt-Consentement_et_objections"
      xrefstyle="select: title page"/> pour vous aider à pratiquer le
      consentement.</para>

      <section>
        <title>Que faire en cas d'objection</title>

        <para>Une objection est un cadeau pour le groupe, car elle met en
        évidence quelque chose que le groupe ne voit pas. Vous devrez
        probablement apprendre aux enfants qu'une objection n'est pas une
        préférence personnelle. « Je n'aime pas ça » n'est pas une objection
        valable, à moins qu'elle ne soit étayée par une raison quelconque
        indiquant que la décision va à l'encontre du but du groupe, qu'elle
        n'est pas assez bien pour l’instant ou qu'elle est assez sûre pour
        être essayée. Souvent, les gens ne sont pas disposés à utiliser le mot
        « objection », mais ils peuvent partager une réaction ou une
        préoccupation. Essayez de résoudre le problème de la même manière que
        vous le feriez pour une objection. Il peut être nécessaire de poser
        des questions complémentaires pour clarifier ce que quelqu'un n'aime
        pas dans une proposition, mais il y a généralement quelque chose de
        valable.</para>

        <para>Les moyens de résoudre les objections sont les suivants :</para>

        <section>
          <title>Amendement</title>

          <para><emphasis role="strong">Amendez la proposition</emphasis> pour
          répondre à l'objection ou à la préoccupation.</para>

          <para>Au cours de la réunion d'aujourd'hui, vous devrez décider d'un
          jeu qui conviendra à tous. Si l'objection est que le jeu ne
          fonctionne pas pour une raison ou une autre, faites un tour de
          parole pour trouver des idées qui pourraient faire fonctionner le
          jeu.</para>

          <para>Par exemple :</para>

          <informaltable colsep="0" frame="none" rowheader="firstcol"
                         rowsep="0">
            <tgroup cols="2">
              <colspec align="right" colwidth="1*"/>

              <colspec colwidth="4*"/>

              <tbody valign="top">
                <row>
                  <entry>Facilitateur : </entry>

                  <entry><para>« On dirait que tu as peur que ce jeu ne soit
                  pas amusant pour tout le monde. Quels changements
                  pouvons-nous apporter aux règles pour que ce soit plus
                  amusant pour toi ? »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant : </entry>

                  <entry><para>« Ce serait plus amusant si on était le
                  chasseur à tour de rôle. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur : </entry>

                  <entry><para>« Ok, pouvez-vous consentir à ce qu'on soit le
                  chasseur à tour de rôle ? »</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </section>

        <section>
          <title>Préoccupation</title>

          <para><emphasis role="strong">Faites de cette préoccupation une
          question</emphasis> à poser au moment du tour d'ouverture pour
          savoir : « Est-ce que X (la préoccupation) se produit ? ».</para>

          <para>Par exemple, « Et si on vérifiait après un tour de jeu pour
          voir si c'était amusant ? ».</para>
        </section>

        <section>
          <title>Échéance</title>

          <para><emphasis role="strong">Ajustez le temps avant de
          vérifier</emphasis> la décision.</para>

          <para>Le fait de vérifier rapidement les décisions et de fixer une
          date  à laquelle elles peuvent être revues aide les gens à se sentir
          en sécurité lorsqu'ils essaient des choses. Par exemple : « Essayons
          le jeu pendant 5 minutes, puis arrêtons-nous pour vérifier si tout
          le monde est d'accord pour continuer. »</para>
        </section>

        <section>
          <title>APE (Amendement, Préoccupation, Échéance)</title>

          <para>L'acronyme APE et la <remark>TODO: add reference || la fiche
          Aide-Mémoire « Résoudre les objections » (page )</remark><xref
          linkend="fam-lever_des_objections" xrefstyle="select: title page"/>
          peuvent vous aider à vous rappeler comment résoudre les objections.
          Vous pouvez avoir besoin d'une seule de ces stratégies, ou de
          toutes, pour surmonter une objection.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Et si vous ne pouvez pas résoudre une objection ?</title>

        <para>Dans la pratique, je ne pense avoir jamais vu d'objection qui ne
        puisse être résolue. Valider la préoccupation de la personne et
        l'intégrer dans la proposition, que ce soit sous forme d'amendement ou
        de question à évaluer, est très efficace. Si rien d'autre ne
        fonctionne, raccourcissez radicalement la durée, même à une heure ou
        un jour. Lorsque vous demandez le consentement, demandez : « Est-ce
        assez bien pour l'instant ? Est-ce que c'est assez sûr pour être
        essayé ? » ou « Êtes-vous prêt à l'essayer pendant X temps, puis à
        faire le point ? ». Souvent, ces questions aideront une personne à
        trouver son consentement.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Signes de main pour le consentement et les objections</title>

        <remark>TODO: add hand signs picture here</remark>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/handsigns2.png" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>

        <para>Dans ce livre, j'utilise :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">le pouce en l'air</emphasis> pour
            « J'aime ça ».</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">le pouce latéral</emphasis> pour
            « ça me va » ou « je n'ai pas de sentiment fort à ce
            sujet ».</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">le pouce en bas</emphasis> pour
            « objection » ou « je vois un problème ».</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Un avantage de l'utilisation de signes de la main est que
        chacun-e montre ce qu'il pense en même temps et il y a donc moins
        d’influence mutuelle.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Célébrer les décisions de consentement</title>

        <para>Une fois qu'une décision a été consentie, célébrez-la ! Un
        simple « Yay, nous avons pris une décision ! » suffit. Cela permet de
        se concentrer sur le positif, de créer une cohésion de groupe et de
        s'amuser un peu.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Processus de sélection sociocratique</title>

        <para>Voici le processus à suivre pour prendre une décision entre
        plusieurs options quant au jeu à jouer aujourd'hui. Voir
        l'<remark>TODO: add reference || l'annexe 1 : Jeux de consentement
        (page )</remark><xref linkend="Jeux_de_consentement"
        xrefstyle="select: label title page"/> pour d'autres exemples de
        décisions que vous pouvez substituer au jeu - par exemple, quel film
        regarder, que manger pour le dîner, ou comment nommer le
        groupe.</para>

        <para>Le processus est le suivant :</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Lire les propositions</emphasis>
            (s'il y a des propositions existantes)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Tour des nominations et des
            raisons</emphasis> : Quel jeu aimerais-tu jouer, et pourquoi
            ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Modifier les nominations</emphasis>
            : Après avoir entendu ce que tous les autres ont dit,
            souhaitez-vous changer d'avis ? (mains levées)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Proposer une idée pour le
            consentement</emphasis> : Le facilitateur propose une idée pour le
            consentement. Recueillir et résoudre les objections.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Célébrer la décision
            !</emphasis></para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Vous guiderez les enfants tout au long du processus en lisant
        les étapes de l'ordre du jour qui suit. Lorsque vous proposez une idée
        pour obtenir un consentement, ne vous contentez pas de vous en tenir à
        ce que la majorité du groupe a proposé. Réfléchissez aux raisons
        invoquées et donnez un argument motivé pour la proposition que vous
        présentez.</para>

        <para>La synthèse des idées dans une proposition et la résolution des
        objections sont une forme d'art. Pour plus de conseils, consultez la
        <remark>TODO: add reference || la fiche aide-mémoire sur la synthèse
        des propositions (page )</remark><xref
        linkend="fam-Synthèse_de_proposition"
        xrefstyle="select: title page"/>. Vous trouverez également des idées
        de jeux de consentement amusants à l'<remark>TODO: add reference || à
        l'annexe 1 : Jeux de consentement (page )</remark><xref
        linkend="Jeux_de_consentement" xrefstyle="select: label title page"/>.
        Ils peuvent être une façon amusante d'enseigner la prise de décision
        par consentement et le processus de sélection.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Transcription d'un processus de sélection</title>

        <para>Dans cet exemple, il n'y a pas de propositions précédentes, nous
        les générons donc dans la première étape.</para>

        <informaltable colsep="0" frame="none" rowheader="firstcol" rowsep="0">
          <tgroup cols="2">
            <colspec align="right" colname="speaker" colwidth="1*"/>

            <colspec colname="quote" colwidth="4*"/>

            <spanspec align="left" nameend="quote" namest="speaker"
                      spanname="label"/>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry spanname="label">Étape 1 : Tour des nominations et des
                raisons</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur :</entry>

                <entry>« Décidons du film que tout le monde est prêt à
                regarder aujourd'hui. Nous allons commencer par un tour de
                candidatures: quel film ou quel type de film avez-vous envie
                de voir, et pourquoi ? »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 :</entry>

                <entry>« Tout ce qui est Disney, parce que c'est bête et
                amusant. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 :</entry>

                <entry>« Rien de trop effrayant pour moi. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 :</entry>

                <entry>« J'aimerais regarder <foreignphrase>How to Train Your
                Dragon</foreignphrase>. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 4 :</entry>

                <entry>« Je veux regarder <foreignphrase>The Lego
                Movie</foreignphrase>. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry spanname="label">Étape 2 : Modifier les
                nominations</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur :</entry>

                <entry>« Est-ce que quelqu'un veut changer son idée après
                avoir entendu les autres ? Levez la main. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 :</entry>

                <entry><emphasis>(lève la main)</emphasis> « J'aime l'idée de
                regarder <foreignphrase>How to Train Your
                Dragon</foreignphrase>. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry spanname="label">Étape 3 : Proposer une idée pour
                obtenir un consentement</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur :</entry>

                <entry>« Je propose <foreignphrase>How to Train Your
                Dragon</foreignphrase> pour le consentement. Pouces en haut/en
                bas/latéraux ? »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 :</entry>

                <entry><emphasis>(pouce en l'air)</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 :</entry>

                <entry><emphasis>(pouce en bas)</emphasis> « Je ne sais pas si
                c'est un film d'horreur ou pas, donc je ne pense pas pouvoir
                dire oui à ce film. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 :</entry>

                <entry><emphasis>(pouce en l'air)</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 4 :</entry>

                <entry><emphasis>(pouce de côté)</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur :</entry>

                <entry>« Comment pouvons-nous résoudre cette objection
                ? »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 :</entry>

                <entry>« Peut-être qu'on peut regarder la bande-annonce et
                voir si ça fait peur. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 :</entry>

                <entry>« Je serais d'accord pour qu'on mette en pause si ça me
                fait peur, pour que je puisse partir et revenir quand la
                partie effrayante est terminée. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 :</entry>

                <entry>« On pourrait regarder la classification et voir si
                c'est TP. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 4 :</entry>

                <entry>« Je passe. »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur :</entry>

                <entry>« OK, pour résoudre cette objection, je propose qu'on
                regarde le film pour s'assurer qu'il n’est pas interdit aux
                moins de 12 ans, et s'il l'est, on mettra le film en pause
                s'il devient trop effrayant pour Enfant 2. Pouces en l'air/en
                bas/de côté ? »</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Tous les enfants :</entry>

                <entry><emphasis>(pouce en l'air)</emphasis></entry>
              </row>

              <row>
                <entry spanname="label">Étape 4 : Célébrer la décision</entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur :</entry>

                <entry>« Yay ! Nous avons atteint le consentement ! Faisons
                une petite danse ! »</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section>
        <title>Préparation de la réunion</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Copiez la <remark>TODO: add reference || fiche de travail
            Consentement et objections (page )</remark><xref
            linkend="fdt-Consentement_et_objections"
            xrefstyle="select: title page"/> si vous souhaitez l'utiliser avec
            les enfants.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Copiez la <remark>TODO: add reference || fiche Aide-Mémoire
            Résoudre les objections (page )</remark><xref
            linkend="fam-lever_des_objections"
            xrefstyle="select: title page"/> et la <remark>TODO: add reference
            || fiche d'aide au processus de sélection (page )</remark><xref
            linkend="fam-Processus_de_sélection"
            xrefstyle="select: title page"/> pour vous-même si vous en avez
            besoin.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Imprimez, projetez ou dessinez sur un tableau blanc ou sur
            une affiche le diagramme météorologique de la <remark>TODO: add
            reference || l'ordre du jour de la réunion 2 (page )</remark><xref
            linkend="odj-Comme_nous_décidons_ensemble"
            xrefstyle="select: title page"/>, afin que chacun puisse s'en
            servir comme référence pendant la réunion.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages
          bordées), consultez le site <uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <figure xml:id="odj-Comme_nous_décidons_ensemble" dbf:role="script"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Réunion 2 Ordre du jour: Comment nous décidons
          ensemble</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Annoncer la durée de la réunion</para>

              <para>La réunion durera <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              minutes. Mettez la minuterie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour d'ouverture - check-in</para>

              <para>Comment vas-tu aujourd’hui ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Lire l’introduction</para>

              <para>Aujourd’hui nous apprenons comment prendre des décisions
              dans ce groupe. Nous essayerons de décider à quel jeu nous
              allons jouer, et puis nous allons y jouer!</para>

              <para>Dans ce groupe, nous prenons des décisions par
              consentement. Consentir signifie être d’accord avec quelque
              chose. Cela ne signifie pas que tu l’aimes, ou que c’est ton
              idée préférée, uniquement que tu es OK avec.</para>

              <para>Nous utiliserons les pouces en haut pour « J’aime »,
              pouces latéraux pour « C’est OK pour moi » et pouces en bas pour
              « J’ai une objection ». Une objection signifie que ce n’est pas
              assez bien pour l'instant et pas assez sûr pour essayer.</para>

              <para>Regardons le consentement et les objections d’une personne
              pour la question: « Est-ce que le temps est OK pour sortir
              aujourd’hui ? »</para>
            </listitem>
          </orderedlist>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="illustrations/weather.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <informalfigure dbf:role="continuation"
                        xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <orderedlist continuation="continues">
            <listitem>
              <para>Décider du jeu</para>

              <para>OK, maintenant il est temps de décider à quel jeu on va
              jouer aujourd’hui. Tout le monde aura son tour pour dire à quel
              jeu il ou elle veut jouer. Après je vais proposer un jeu.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour des nominations et des raisons</para>

              <para>À quel jeu veux-tu jouer, et pourquoi ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de confirmation</para>

              <para>Est-ce que tu as changé d’avis basé sur ce que d’autres
              ont dit ? (Demander les mains levées pour gagner du
              temps).</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifier s’il y a consentement</para>

              <para>Je propose que nous jouions au [jeu proposé].</para>

              <para>Est-ce que vous êtes OK pour essayer ce jeu ? Est-ce que
              vous avez des objections ? Rappelez-vous que pouces vers le haut
              signifie « J’aime », pouces latéraux signifie « C’est OK pour
              moi » et pouces vers le bas signifie « J’ai une raison pour
              laquelle ce n’est pas assez bien pour l'instant et assez sûr
              pour essayer ».</para>

              <para>(En cas d’objections, utilisez la fiche Aide-Mémoire
              Résoudre les Objections.) Ouiii, on consent!</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Jouer le jeu</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de clôture</para>

              <para>Comment as-tu trouvé la réunion d’aujourd’hui ?</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </informalfigure>

        <figure xml:id="fdt-Consentement_et_objections" dbf:role="worksheet"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Fiche de travail Consentement &amp; objections</title>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para dbf:input="short">Nom</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="short">Date</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Instructions</para>

              <para>Choisis un des exemples suivants:</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Nourriture</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Film ou émission de télé</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Température intérieure</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Température extérieure</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>

              <para>Puis remplis le diagramme ci-dessous avec consentement (ce
              que tu aimes, ce que tu trouves OK) et objections (ce qui n’est
              ni assez bien pour l'instant, ni assez sûr pour essayer).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="illustrations/RoTworksheet.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>
      </section>
    </chapter>

    <chapter xml:id="Qu_allons_nous_faire_ensemble">
      <title>Réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble ?</title>

      <para>Les buts décrivent les activités qui rassemblent le groupe et les
      types de décisions qui seront prises dans un domaine. Assurez-vous que
      le domaine des enfants est clair à ce moment. Voir le <remark>TODO: add
      reference || le domaine des enfants (page )</remark><xref
      linkend="Domaine_des_enfants" xrefstyle="select: title page"/> et
      <remark>TODO: add reference || Buts du groupe (page )</remark><xref
      linkend="Buts_du_groupe" xrefstyle="select: title page"/> pour plus de
      détails.</para>

      <para>Avec les enfants, vous pouvez dire : « Tu as le pouvoir de décider
      de X » pour le domaine, et « Nous ferons X ensemble » pour les buts.
      Vous n'êtes pas obligé d'utiliser le vocabulaire spécifique des
      « domaines » et des « buts » avec les enfants, mais c'est ce que l'on
      appelle en sociocratie formelle.</para>

      <section>
        <title>Exemple 1 : Fonds partagés</title>

        <para>Votre groupe collecte des fonds et décide ensemble de la manière
        de les utiliser.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="2">
            <colspec colwidth="2*"/>

            <colspec colwidth="3*"/>

            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Domaine</para></entry>

                <entry><para>Buts</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Collecte de fonds et établissement du
                budget</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Organiser des ventes de pâtisseries et d'autres
                      collectes de fonds</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Décider de l'utilisation des fonds</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/group-bw.jpg" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </section>

      <section>
        <title>Exemple 2 : Ressources partagées</title>

        <para>Votre groupe décide de l'utilisation de ressources partagées,
        comme d’une salle.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="2">
            <colspec colwidth="2*"/>

            <colspec colwidth="3*"/>

            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Domaine</para></entry>

                <entry><para>Buts</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Une salle partagée</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Garder l'espace en ordre</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Acheter de nouveaux meubles</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Décorer les murs</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Obtenir de nouveaux objets pour la pièce</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section>
        <title>Exemple 3 : Partage des responsabilités</title>

        <para>Votre groupe est en train de décider comment répartir les tâches
        ménagères.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="2">
            <colspec colwidth="2*"/>

            <colspec colwidth="3*"/>

            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Domaine</para></entry>

                <entry><para>Buts</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Les tâches ménagères dans notre
                maison</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Répartir les tâches de manière équitable</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>S'assurer que les tâches ménagères sont
                      effectuées</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section>
        <title>Exemple 4 : Expérience partagée</title>

        <para>Votre groupe décide de quoi cuisiner pour le dîner de
        mercredi.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="2">
            <colspec colwidth="2*"/>

            <colspec colwidth="3*"/>

            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Domaine</para></entry>

                <entry><para>Buts</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu'est-ce qu'on mange le mercredi
                ?</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Choix d'un repas qui convient à tout le
                      monde</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Planification du repas</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Budgétisation du coût du repas</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Achat de la nourriture</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Préparation du repas</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section>
        <title>Choix des buts</title>

        <para>Lors de la réunion d'aujourd'hui, vous allez contribuer aux buts
        du groupe, à savoir apprendre la sociocratie ensemble et s'amuser.
        Avec un peu de chance, vous trouverez des idées intéressantes sur ce
        qu'il faut faire ensemble !</para>

        <para>Le but de la séance de remue-méninges est de trouver des idées
        plus générales, mais il n'y a pas de problème si les enfants proposent
        des idées spécifiques. Par exemple, dans le domaine du dîner du
        mercredi, les enfants peuvent proposer une pizza, un plat chinois ou
        une soupe. Toutes ces idées s'inscrivent dans le but plus large et
        plus général du choix et de la planification du repas, que vous pouvez
        synthétiser pour eux et noter. Vous pouvez prendre le temps de
        répertorier ces idées pour les utiliser lors de la prochaine réunion
        en tant que propositions. Notez-les sur des notes autocollantes et
        gardez toutes les idées pour plus tard, mais précisez bien que vous
        décidez aujourd'hui des catégories d'activités, et non des activités
        spécifiques (ce sera pour la prochaine fois).</para>

        <note>
          <para>Avec un groupe plus petit ou un groupe qui avance rapidement
          dans l'ordre du jour, il est possible de combiner les réunions 3 et
          4.</para>
        </note>

        <para>Si vous n'avez pas le temps de faire un tour de parole ou si
        vous voulez laisser plus de temps pour le remue-méninges individuel,
        utilisez la <remark>TODO: add reference || la feuille de travail sur
        les buts (page )</remark><xref linkend="Fiche_des_buts"
        xrefstyle="select: title page"/> pour rassembler des idées.</para>

        <para>Vous pouvez utiliser la feuille de travail à un moment antérieur
        et écrire les réponses des élèves sur un tableau blanc où ils pourront
        les voir avant la réunion. Vous pouvez ensuite lire les idées et
        parvenir à un accord.</para>

        <para>L'objectif du processus de consentement pour cette réunion est
        de répondre à la question : Cette liste est-elle complète ? Une raison
        d'objecter serait que la liste n'est pas complète. Les objections à
        une proposition peuvent aussi venir de la justification qu'une
        proposition est en dehors du domaine, ou va à l'encontre des buts du
        groupe. Par exemple, avec le domaine d'une salle d'art, il serait hors
        du domaine de proposer de peindre une fresque sur le mur de la
        cuisine, parce que le domaine est limité à la salle d'art, et n'inclut
        donc pas la cuisine.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Réunion préparation</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>N'oubliez pas que si vous manquez de temps, vous pouvez
            utiliser la <remark>TODO: add reference || la feuille de travail
            sur les buts (page )</remark><xref linkend="Fiche_des_buts"
            xrefstyle="select: title page"/> pour collecter des idées avant la
            réunion et ensuite proposer toutes les idées pour consentement
            comme point principal de l'ordre du jour.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Préparez un tableau blanc ou un autre espace pour recueillir
            les idées des enfants.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages
          bordées), consultez le site <uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <figure xml:id="odj-Quallons-nous_faire_ensemble" dbf:role="script"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Ordre du jour Réunion 3: Qu’allons-nous faire
          ensemble ?</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Annoncer la durée de la réunion</para>

              <para>La réunion durera <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              minutes. Mettez la minuterie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour d'ouverture - check-in</para>

              <para>Comment vas-tu aujourd’hui ? (Question alternative: Si tes
              émotions d’aujourd’hui étaient des conditions météorologiques,
              comment les décrirais-tu ? (p.ex. orageux, nuageux,
              ensoleillé,etc.)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Lire l’introduction</para>

              <para>Aujourd’hui nous collectons vos idées d’activités à faire
              en groupe. Nous pouvons décider de toute activité ensemble
              relative à [<replaceable>votre domaine</replaceable>].</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de feedback / rétroactions</para>

              <para>Qu’est-ce que vous voulez faire ensemble ? (p.ex. faire
              une vente de pâtisseries, décorer les murs, etc.)</para>

              <para>(Notez les réponses quelque part où tout le monde peut les
              voir, comme par exemple sur un tableau blanc, une affiche ou un
              projecteur)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifier le consentement</para>

              <para>(Lire les réponses à voix haute)</para>

              <para>Est-ce que vous consentez à ces actions ? Est-ce que la
              liste est complète ? Pouces en haut / latéraux / en bas.</para>

              <para>(En cas d’objections, utilisez la fiche Résoudre les
              Objections)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de feedback / rétroactions</para>

              <para>Est-ce que vous avez des idées détaillées de ce que l’on
              devrait faire pour mener ces actions ? (p.ex. si nous organisons
              une vente de pâtisseries, qu’allons-nous cuisiner ? Si nous
              décorons la salle, comment voulez-vous la décorer ?) Nous allons
              noter ces idées pour la prochaine fois.</para>

              <para>(Noter les idées pour la prochaine fois)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de clôture</para>

              <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui ?</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </figure>

        <figure xml:id="Fiche_des_buts" dbf:role="worksheet"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Fiche des buts</title>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para dbf:input="short">Nom</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="short">Date</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Notre domaine: <replaceable dbf:input="description">(la
              zone sur laquelle nous prenons des
              décisions)</replaceable></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Buts</para>

              <para dbf:input="long">Quelles activités veux-tu faire ensemble
              en tant que groupe ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Activités</para>

              <para dbf:input="long">Quelles activités spécifiques veux-tu
              faire ?</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </figure>
      </section>
    </chapter>

    <chapter xml:id="Faisons_en_sorte_que_cela_se_produise">
      <title>Réunion 4 : Faisons en sorte que cela se produise</title>

      <para>Avant cette réunion, rassemblez les idées de la dernière fois sur
      les activités spécifiques que vous pourriez faire ensemble. Essayez de
      faire tenir chaque idée sur une seule note autocollante. Lisez
      maintenant ces idées et identifiez celles qui impliquent des décisions
      budgétaires, car je recommande un processus légèrement différent dans
      ces cas-là.</para>

      <para>Si vous êtes dans une salle de classe, vous pouvez utiliser la
      <remark>TODO: add reference || la fiche de travail "Propositions
      rapides" (page )</remark><xref linkend="fdt-Propositions_rapides"
      xrefstyle="select: title page"/> pour proposer des idées d'action. Cela
      donnera aux élèves le temps de réfléchir à ce qu'ils veulent, avant de
      partager avec le grand groupe.</para>

      <section xml:id="Propositions_simples_pour_une_activité">
        <title>Propositions simples pour une activité</title>

        <para><emphasis>Jouer à des jeux</emphasis>, <emphasis>observer des
        insectes</emphasis>, <emphasis>faire une promenade</emphasis> et
        <emphasis>peindre une fresque</emphasis> sont toutes des activités que
        vous pourriez faire ensemble. Organisez-les ensemble en fonction de la
        facilité avec laquelle l'activité peut être réalisée : combien de
        temps et de préparation cela demanderait-il ? Expliquez cela afin que
        tout le monde sache clairement quelles sont les propositions et ce que
        cela impliquerait.</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Nominations et explication des
            raisons</emphasis> : Quelle activité souhaiteriez-vous faire, et
            pourquoi ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Modifier les nominations</emphasis>
            (mains levées) : Après avoir entendu ce que les autres ont dit,
            souhaitez-vous changer d'avis ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Proposer une idée pour obtenir le
            consentement</emphasis> : Levez toutes les objections qui se
            présentent.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Célébrez la décision
            !</emphasis></para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para><emphasis role="strong">Lorsque vous proposez une idée en vue
        d’un consentement, essayez de proposer quelque chose que vous pouvez
        faire ensemble dès que possible</emphasis>, puis proposez quelque
        chose sur lequel vous pouvez travailler au fil du temps. Le fait
        d'avoir la gratification instantanée de prendre une décision et de la
        mettre en œuvre rapidement créera une dynamique positive pour le
        groupe.</para>

        <para>Lorsque vous proposez un consentement, demandez : ces activités
        sont-elles suffisamment sûres pour être essayées avec le groupe ?
        Certains enfants voudront peut-être procéder à un vote à la majorité
        pour leurs préférences personnelles, mais ce type de vote conduit les
        gens à prendre parti et à créer des gagnants et des perdants. Au lieu
        de cela, proposez une seule activité et demandez, êtes-vous d'accord
        pour l'essayer ? Vous pouvez généralement choisir plus d'une activité
        et trouver une solution qui réponde aux besoins de chacun.</para>

        <para>Pour les activités à plus long terme qui nécessitent un
        engagement plus important, voir <remark>TODO: add reference || Réunion
        7 : Propositions complexes (page )</remark><xref
        linkend="Propositions_complexes" xrefstyle="select: title page"/>.
        Vous pouvez déléguer à un ou plusieurs membres du groupe qui
        souhaitent régler les détails. Par exemple, qui sera responsable de la
        réalisation de cette activité pour la période X à venir ? Le
        facilitateur propose quelqu'un pour le consentement.</para>

        <para>Cette réunion sera répétée tant que le groupe continuera à
        décider de ce qu'il convient de faire avec le temps et les ressources
        partagées.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/chat-bw.jpg" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </section>

      <section>
        <title>Décisions budgétaires</title>

        <para><emphasis>Acheter un jeu de société</emphasis>, <emphasis>des
        fournitures artistiques</emphasis>, <emphasis>des billets pour une
        sortie scolaire</emphasis> et <emphasis>des ingrédients pour préparer
        le dîner</emphasis> sont toutes des activités qui impliquent des
        dépenses. Faire des choix concernant des activités impliquant de
        l'argent nécessite un processus légèrement différent. Afin d’aider les
        enfants à se préparer à prendre des décisions budgétaires, faites des
        recherches sur les coûts avant de les rencontrer. S'ils veulent
        acheter un jeu de société particulier, combien coûte-t-il ? Pour une
        sortie scolaire, combien coûtent les billets ? Si vous achetiez des
        articles pour un repas, vous considéreriez la liste complète des
        ingrédients comme un seul article. Si vous voulez que les enfants
        fassent le calcul, vous pouvez leur apporter les chiffres à
        additionner. Sinon, apportez simplement à la réunion le coût total de
        chaque proposition.</para>

        <para>Lisez à haute voix les articles et leurs coûts à tout le monde.
        Expliquez que l'idée est d'acheter ce qui serait le mieux pour
        l'ensemble du groupe, et non pour une seule personne. Vous pouvez
        ensuite demander aux enfants de choisir les articles les plus
        prioritaires dans un tour de nominations. Utilisez le même processus
        de sélection que pour les <remark>TODO: add reference || les
        Propositions simples pour une activité (page )</remark><xref
        linkend="Propositions_simples_pour_une_activité"
        xrefstyle="select: title page"/>. Proposez le consentement à l'achat
        de l'article qui a les meilleures raisons de correspondre au but du
        groupe, soustrayez le coût du budget total de votre nouvelle limite,
        puis répétez le processus. Vous pouvez demander au groupe combien
        d'argent il veut dépenser ce jour-là, ou s'il veut acheter tout ce qui
        figure sur la liste, s'il en a les moyens.</para>

        <para>Si le processus de sélection s'avère trop long avec votre
        groupe, ou s'il perd patience pendant ce genre de réunion, vous pouvez
        utiliser un système de vote rapide par notes autocollantes. Affichez
        toutes les propositions sur des notes autocollantes et donnez à chacun
        la possibilité de cocher ses trois premiers choix. Nommez celle qui a
        obtenu le plus de votes pour le consentement, et parcourez la liste
        des éléments les plus demandés pour le consentement. Cette solution
        n'est pas strictement sociocratique, mais maintient le principe du
        consentement puisqu'il y a une possibilité d'objection.</para>

        <para>J'ai également vu des écoles utiliser le vote par choix
        classé<footnote>
            <para><uri
            xlink:href="https://en.wikipedia.org/wiki/Ranked_voting/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://en.wikipedia.org/wiki/Ranked_voting/</uri></para>
          </footnote> pour prendre des décisions budgétaires complexes, en
        particulier lorsqu'une somme d'argent importante est en jeu. La
        proposition résultant du choix classé passe ensuite par le processus
        de consentement complet.</para>

        <para>Quel que soit le processus utilisé, il est important de dépenser
        l'argent dès que possible afin que les enfants puissent voir
        rapidement les résultats de leurs décisions. Cela renforce la
        confiance dans le processus et le sentiment d'autonomie.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Préparation de la réunion</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Apportez les listes d'idées d'activités et de dépenses, que
            ce soit sur des notes autocollantes de la dernière fois ou sur des
            fiches de travail.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Apportez le total du budget et les coûts estimés des
            éléments qui ont fait l'objet d'un remue-méninges. Ensuite,
            reportez les totaux à un endroit où tout le monde peut les voir,
            par exemple sur un tableau blanc, une affiche ou un
            projecteur.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages
          bordées), consultez le site <uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <figure xml:id="odj-Faisons_en_sorte_que_cela_se_produise"
                dbf:role="script"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Ordre du jour Réunion 4: Faisons en sorte que cela se
          produise</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Annoncez la durée de la réunion</para>

              <para>La réunion durera <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              minutes. Mettez la minuterie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour d'ouverture - check-in</para>

              <para>Montre avec ton visage: Comment vas-tu
              aujourd’hui ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Lisez l’introduction</para>

              <para>Aujourd’hui nous allons décider par quelles activités on
              va commencer et comment dépenser notre argent.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de nominations d’activités</para>

              <para>(Lisez les idées d’activités de la dernière fois)</para>

              <para>Laquelle de ces idées te parle le plus pour essayer, et
              pourquoi ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifiez le consentement</para>

              <para>(Proposez l’idée avec les meilleures raisons au
              consentement)</para>

              <para>Est-ce que c’est OK pour toi d’essayer cette idée ? Pouces
              en haut/latéralement/en bas</para>

              <para>(Répéter processus si le temps permet. Sauvegarder les
              idées restantes pour une prochaine fois)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de nominations de dépenses</para>

              <para>Nous avons $<replaceable dbf:shortfield="3ex"/> à dépenser
              ensemble. Nous souhaitons dépenser l’argent de façon à ce que
              tout le monde soit d’accord.</para>

              <para>(Lire la liste des articles et combien coûte chaque
              article.)</para>

              <para>Laquelle de ces idées te parle le plus pour acheter, et
              pourquoi ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifiez le consentement</para>

              <para>(Proposez l’idée avec les meilleures raisons pour
              consentement.)</para>

              <para>Est-ce que vous êtes d’accord pour acheter ceci ? Pouces
              en haut/latéralement/en bas.</para>

              <para>(Soustraire le coût de l’article du budget total. S’ils
              souhaitent dépenser plus que le budget disponible, répétez le
              processus.)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de clôture</para>

              <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui ?</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </figure>

        <figure xml:id="fdt-Propositions_rapides" dbf:role="worksheet"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Fiche de travail Propositions rapides</title>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para dbf:input="short">Nom</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="short">Date</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Notre domaine: <replaceable dbf:input="description">(la
              zone sur laquelle nous prenons des
              décisions)</replaceable></para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Activités</para>

              <para dbf:input="long">Quelle est la première activité que tu
              voudrais essayer ? Pourquoi ?</para>

              <para dbf:input="long">Qu’est-ce que tu aimerais faire
              d’autre ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Budget</para>

              <para dbf:input="long">Qu’est-ce que tu penses que nous devrions
              acheter d’abord ? Pourquoi ?</para>

              <para dbf:input="long">Qu'est-ce que tu aimerais aussi
              acheter ?</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </figure>
      </section>
    </chapter>

    <chapter xml:id="Changer_le_fonctionnement_des_choses">
      <title>Réunion 5 : Changer le fonctionnement des choses</title>

      <section>
        <title>Des propositions rapides pour changer le fonctionnement des
        choses</title>

        <para>Une réunion de changement est un outil puissant pour résoudre
        les problèmes ou saisir les opportunités. Ce processus peut déboucher
        sur des propositions solides et efficaces qui abordent à la fois ce
        qui doit changer et les raisons pour lesquelles vous procédez à ce
        changement. Ce format est inspiré des outils agiles des
        <foreignphrase>Agile Learning Centers</foreignphrase><footnote>
            <para><uri xlink:href="https://agilelearningcenters.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://agilelearningcenters.org/</uri></para>
          </footnote> et de <foreignphrase>Sociocracy
        3.0</foreignphrase><footnote>
            <para><uri xlink:href="https://sociocracy30.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracy30.org/</uri></para>
          </footnote>.</para>

        <para>Les catégories sont les suivantes :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Ce qui se passe</emphasis> : Est-ce
            un problème ou une opportunité ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Besoins</emphasis> : besoins
            collectifs et individuels</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Ce que nous essayons</emphasis> :
            les idées que vous proposez pour répondre à ce qui se passe et aux
            besoins des gens</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Questions</emphasis> : pour aider à
            évaluer si la proposition résout le problème ou répond aux
            besoins</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>J'aime utiliser une note autocollante pour chaque colonne, mais
        vous pouvez empiler les notes si elles ne tiennent pas sur une seule
        note. Les notes autocollantes permettent de rester bref et sont
        également faciles à déplacer.</para>

        <para>Vous vérifierez les propositions de « Qu'est-ce qui se passe » à
        plusieurs reprises et les ferez avancer sur le tableau jusqu'à la
        prochaine colonne de Vérification. Vous pouvez faire le point chaque
        semaine, chaque mois ou à la fréquence qui convient le mieux à votre
        groupe. Si les choses se passent bien et que les propositions
        fonctionnent, vous finirez par les intégrer dans vos accords de
        groupe.</para>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="illustrations/juice-bw.jpg" width="100%"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </section>

      <section>
        <title>Processus de réunion pour changer le fonctionnement des
        choses</title>

        <section>
          <title>Étape 0 : Commencez par la gratitude</title>

          <para>Nous aimons commencer par demander au groupe : « Qu'est-ce qui
          fonctionne bien ? » puis en utilisant les mains levées pour
          répondre. C'est une bonne façon de commencer une réunion et cela
          permet de se concentrer sur ce qui est positif avant d'aborder ce
          qui pourrait être amélioré. Si vous le souhaitez, vous pouvez noter
          les gratitudes de chacun.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 1 : Annoncer ce qui se passe</title>

          <para>Qu'est-ce qui se passe dans notre groupe en ce moment ?
          Quelles idées avez-vous pour de nouveaux projets ? Quels problèmes
          voyez-vous qui doivent être résolus ? Je vous recommande d'utiliser
          la <remark>TODO: add reference || fiche de travail Changement (page
          )</remark><xref linkend="fdt-Changement"
          xrefstyle="select: title page"/> avant la réunion pour rassembler
          des idées, puis de les annoncer lors de la réunion.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 2 : Faîtes le lien entre ce qui se passe et les besoins
          du groupe</title>

          <para>L'objectif des changements est de mieux répondre aux besoins
          des individus. Définir les besoins vous donne un moyen d'évaluer les
          propositions en vous demandant : « Ce besoin est-il satisfait ? ».
          L'idée des besoins peut être trop abstraite pour les enfants de 10
          ans et moins, ils peuvent donc avoir besoin d'aide pour identifier
          les besoins. Je vous recommande de le faire vous-même, soit avant la
          réunion, soit pendant la réunion.</para>

          <para>Écouter les enfants et identifier leurs besoins est un art,
          car ils ne peuvent généralement pas identifier et communiquer le
          besoin directement. Voici quelques exemples concrets de besoins des
          enfants et de la manière dont ils peuvent exprimer un besoin non
          satisfait.</para>

          <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="2">
              <colspec colwidth="2*"/>

              <colspec colwidth="3*"/>

              <thead valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Exemple d'un besoin</para></entry>

                  <entry><para>Comment les enfants peuvent exprimer le besoin
                  non satisfait</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Connexion</para></entry>

                  <entry><para>« Les autres enfants me laissent de
                  côté. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Sécurité</para></entry>

                  <entry><para>« J'ai peur. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Comprendre</para></entry>

                  <entry><para>« Je ne comprends pas. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Utilisation des ressources
                  partagées</para></entry>

                  <entry><para>« Je veux un tour. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Équité</para></entry>

                  <entry><para>« Ce n'est pas juste. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Mouvement/exercice</para></entry>

                  <entry><para><emphasis>(courant dans tous les
                  sens)</emphasis></para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Jouer</para></entry>

                  <entry><para>« Ce n'est pas amusant. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Liberté</para></entry>

                  <entry><para>« Il y a trop de règles. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Défi</para></entry>

                  <entry><para>« C'est ennuyeux. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Expression de soi</para></entry>

                  <entry><para><emphasis>(coloriage sur le
                  mur)</emphasis></para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Beauté et inspiration</para></entry>

                  <entry><para>« C'est ennuyeux. »</para></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Un environnement propre et sûr</para></entry>

                  <entry><para>« C'est dégueulasse ici. »</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>

          <para>N'oubliez pas que les enfants peuvent avoir du mal à
          identifier leurs propres besoins. Vous devrez donc peut-être poser
          des questions complémentaires pour identifier le besoin non
          satisfait à l'origine de leur plainte ou de leur comportement. Il
          est préférable de le faire en tête-à-tête, en dehors d'une
          réunion.</para>

          <para>Je suis sûr que vous pouvez également penser à de nombreux
          autres besoins ! Si vous avez du mal à identifier les besoins, vous
          pouvez trouver d'autres listes de besoins dans les ressources de la
          Communication NonViolente<footnote>
              <para><uri
              xlink:href="https://www.cnvc.org/training/resource/needs-inventory/"
              xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.cnvc.org/training/resource/needs-inventory/</uri></para>
            </footnote>.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 3 : Choisissez une question sur laquelle vous
          travaillerez en groupe pendant 7 à 10 minutes.</title>

          <para>Quel est le problème ? Comment pouvons-nous le résoudre ?
          Posez ces questions en tours de parole et dressez une liste d'idées
          de solutions. S'il y a plus de 10 enfants présents ou si vous
          discutez de plusieurs problèmes, il est utile de se séparer en
          petits groupes. À l'étape 4, ces groupes élaboreront chacun leur
          propre proposition, en abordant un problème différent. Les groupes
          de travail fonctionnent mieux si les enfants sont autorisés à
          assister au groupe qui discute du problème qui les préoccupe le
          plus.</para>

          <para>Si vous vous divisez en petits groupes, je vous suggère
          également d'envoyer un facilitateur pour aider à maintenir chaque
          groupe à sa tâche, surtout avec des jeunes enfants. Réglez un
          minuteur pour dix minutes, puis réunissez le grand groupe pour
          annoncer les propositions.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 4 : Synthèse de la proposition</title>

          <para>Examinez la liste des idées de solutions et synthétisez une
          proposition. Combinez les idées du groupe et résolvez en même temps
          les préoccupations que vous avez entendues. La proposition doit
          tenir sur quelques notes autocollantes, soyez donc concis. Si une
          proposition dépasse deux notes autocollantes, il est probablement
          préférable d'en discuter lors d'une réunion ultérieure ou de la
          diviser en plusieurs propositions. Pour les sujets très
          controversés, ou lorsque la discussion nécessite plus de 10 minutes,
          reportez-les également à une réunion ultérieure. Si la question est
          particulièrement complexe, vous devrez peut-être utiliser le
          processus décrit dans <remark>TODO: add reference || Réunion 7 :
          Propositions complexes (page )</remark><xref
          linkend="Propositions_complexes"
          xrefstyle="select: title page"/>.</para>

          <para>Conseils pour synthétiser une proposition :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Écoutez attentivement ce que chacun a à dire. Si possible,
              prenez des notes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Rassemblez ce qui a été dit en une seule proposition.
              Essayez de n'omettre aucune idée. Demandez au groupe : « Ai-je
              bien compris tout ce que vous avez dit ? ».</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Répondez à toutes les questions posées. Choisissez
              simplement une réponse qui semble raisonnable et voyez s'il y a
              des objections pendant le tour de consentement.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Si des préoccupations apparaissent, essayez de les
              intégrer dans la proposition comme s'il s'agissait d'objections.
              Rappelez-vous que les préoccupations et les objections sont des
              éléments positifs qui conduisent à une meilleure
              proposition.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Vous pouvez apporter la <remark>TODO: add reference || Fiche
          Synthèse des propositions (page )</remark><xref
          linkend="fam-Synthèse_de_proposition"
          xrefstyle="select: title page"/> à la réunion pour vous aider à
          synthétiser une proposition.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 5 : Vérifier le consentement</title>

          <para>Demandez le consentement à la proposition à pouce en
          haut/latéralement/en bas. S'il y a des objections, consultez la
          <remark>TODO: add reference || fiche Résoudre les objections (page
          )</remark><xref linkend="fam-lever_des_objections"
          xrefstyle="select: title page"/> pour vous aider à obtenir le
          consentement. Recueillez les préoccupations et les questions pour
          évaluer les propositions, puis inscrivez-les sur une note
          autocollante dans la colonne Questions pour y revenir lors de la
          prochaine vérification (étape 6). Une fois le consentement obtenu,
          n'oubliez pas de célébrer votre décision !</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 6 : Vérification pour la prochaine fois</title>

          <para>Essayez les propositions jusqu'à la prochaine réunion. Après
          votre première réunion, vous ferez le point sur les propositions
          précédentes après les gratitudes, avant de poursuivre le reste du
          processus. Une réunion de changement doit être organisée
          régulièrement, par exemple tous les jours, toutes les semaines ou
          tous les mois. Pour les rassemblements de courte durée, comme un
          camp d'été, des réunions de contrôle quotidiennes peuvent
          fonctionner. Les réunions de changement hebdomadaires fonctionnent
          très bien si vous êtes dans un groupe qui se réunit pour faire des
          activités quotidiennement, par exemple dans une école ou une
          famille. Pour les groupes qui se réunissent moins régulièrement,
          comme un club hebdomadaire, donnez du temps entre les réunions de
          changement pour mettre en pratique les propositions et voir comment
          elles fonctionnent en action.</para>

          <para>Utilisez les préoccupations et les questions que vous avez
          recueillies à l'étape 5 pour évaluer la mise en pratique de la
          proposition. Vous pouvez également demander : « Cette proposition
          répond-elle au besoin que nous avons identifié ? ». Demandez les
          pouces en l'air/en bas/latéralement pour obtenir le consentement à
          déplacer la proposition vers la prochaine colonne de
          <emphasis>vérification</emphasis>. Si quelqu'un s'y oppose (pouce
          vers le bas), répétez le processus de changement pour ce qui se
          passe actuellement.</para>

          <para>Une fois qu'une proposition a passé deux vérifications sans
          objection, elle peut être intégrée à la liste officielle des accords
          de groupe, idéalement affichée à un endroit où tout le monde peut la
          voir, comme une affiche dans une zone commune.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Transcription d'une réunion pour changer le fonctionnement des
        choses</title>

        <informaltable colsep="0" frame="none" rowheader="firstcol" rowsep="0">
          <tgroup cols="2">
            <colspec align="right" colwidth="1*"/>

            <colspec colwidth="4*"/>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Bienvenue à la réunion de changement.
                Aujourd'hui, nous allons parler du problème de la course à
                l'intérieur. Quels sont les besoins des gens liés à la course
                à l'intérieur ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« J'ai peur des gens qui courent
                vite. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 : </entry>

                <entry><para>« Il y a trop de bruit ! »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para>« J'aime courir très vite ! C'est
                amusant. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« On dirait qu'on a besoin de calme, de mouvement
                et de sécurité. Est-ce que ça correspond à ce dont vous avez
                besoin ? Pouces en haut/en bas/de côté ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Des enfants : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouce en
                l'air)</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Quelles idées avez-vous pour résoudre ce
                problème ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« On devrait courir plus
                lentement. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 : </entry>

                <entry><para>« Nous devrions courir dehors. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para>« Nous pouvons être prudents et courir à
                l'intérieur. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Je propose une nouvelle règle : on ne peut
                courir que dehors. Pouces en l'air, en bas, sur le côté
                ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouces vers le
                bas)</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouce en
                l'air)</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouces vers le
                bas)</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Quelle est votre objection, Enfant 1
                ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« Je pensais qu'on était censé pouvoir changer
                les règles. Ce n'est pas juste. Je pense qu'on devrait pouvoir
                courir à l'intérieur, mais pas si vite. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para>« Je veux courir à l'intérieur
                aussi. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Je m'oppose à cette idée pour des raisons de
                sécurité. J'ai peur que des gens se blessent. De plus,
                personne ne semble être capable de ralentir s'il joue à la
                course-poursuite. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« Et si on disait pas de jeux de poursuite à
                l'intérieur ? Peut-on l'essayer pendant une journée et
                vérifier demain si des gens ont été blessés ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Je suppose que je pourrais y consentir pour une
                journée. Je propose que l'on puisse courir tant que l'on fait
                attention, mais toujours pas de jeux de poursuite à
                l'intérieur. Pouces en haut/en bas/de côté ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Des enfants : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouce en
                l'air)</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Yay, nous avons pris une décision ! Nous allons
                essayer cela pendant une journée et demain nous vérifierons si
                cela fonctionne en demandant à tout le monde : Vous
                sentez-vous en sécurité ? Avez-vous le sentiment d’obtenir la
                liberté dont vous avez besoin ? »</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <section>
          <title>Tableau des changements décidés pendant cette réunion</title>

          <para>Voici un exemple concret tiré de
          <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase>. À la grande surprise des
          adultes, les enfants ont pu courir à l'intérieur sans que personne
          ne soit blessé pendant toute la durée du programme jusqu'à
          présent.</para>

          <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="4">
              <thead valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                  <entry><para>Besoins</para></entry>

                  <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                  <entry><para>Questions de vérification</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Les gens courent à l’intérieur et jouent à la
                  course-poursuite</para></entry>

                  <entry><para>Sécurité et mouvement</para></entry>

                  <entry><para>Essayer de courir avec prudence à l’intérieur.
                  Pas de courses-poursuites.</para></entry>

                  <entry><para>Est-ce que tout le monde se sent en sécurité ?
                  Est-ce que tu peux bouger assez ? Est-ce que quelqu’un s’est
                  blessé ?</para></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Exemples de résultats de réunions de changement</title>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="4">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Les gens laissent de la nourriture dans leurs
                cases.</para></entry>

                <entry><para>Un environnement propre et sécure (pas d’insectes
                et de souris)</para></entry>

                <entry><para>Ajouter « Vérifier Cases » sur la liste des
                tâches, pour rappeler aux gens d’enlever la
                nourriture.</para></entry>

                <entry><para>Est-ce que les cases sont
                propres ?</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="4">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Les garçons enlèvent leurs T-shirts dans
                l’arroseur. Les filles n’ont pas le droit d’enlever leur
                T-shirt.</para></entry>

                <entry><para>Justice</para></entry>

                <entry><para>Tout le monde doit porter un T-shirt sous
                l’arroseur.</para></entry>

                <entry><para>Est-ce que c’est juste ?</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="4">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>La vaisselle sale s’accumule dans le
                lavabo.</para></entry>

                <entry><para>Propreté et pouvoir utiliser l’espace
                commun.</para></entry>

                <entry>Tout le monde doit faire sa vaisselle
                immédiatement.</entry>

                <entry>Est-ce que la vaisselle s’accumule ? Est-ce que le
                lavabo est propre ?</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <para>Lors de la vérification, vous aurez la possibilité de déplacer
        la proposition (<emphasis>ce qu’on essaie</emphasis> de faire) vers la
        prochaine colonne <emphasis>Vérification</emphasis>.</para>

        <para>Par exemple, le tableau de changement ci-dessous comporte le
        domaine salle d'art, ainsi que les buts d'organisation et d'entretien
        du matériel et de décoration de la salle. La proposition d'être formé
        au lavage des pinceaux vient d'être acceptée. La semaine suivante,
        cette proposition peut passer dans la colonne « Vérification 1 » si
        les choses se passent bien.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="6">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>

                <entry>Vérification 1</entry>

                <entry>Vérification 2</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Les gens laissent de la peinture sur les
                pinceaux.</para></entry>

                <entry><para>Tout le monde doit être en mesure d’utiliser les
                matériaux d’art communs.</para></entry>

                <entry>Si tu veux utiliser les pinceaux, tu dois être
                formé.</entry>

                <entry>Est-ce que les pinceaux restent propres ?</entry>

                <entry/>

                <entry/>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <para>Le tableau de changement ci-dessous concerne le domaine des
        jouets partagés. La proposition est passée à l'étape de « Vérification
        1 » parce qu'elle a été fructueuse pendant une semaine.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="6">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>

                <entry>Vérification 1</entry>

                <entry>Vérification 2</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Les projets de
                <foreignphrase>Lego</foreignphrase> sont
                détruits.</para></entry>

                <entry><para>Partager nos briques
                <foreignphrase>Lego</foreignphrase>. Respecter les projets des
                autres.</para></entry>

                <entry/>

                <entry>Est-ce que nous partageons les briques ? Est-ce que les
                projets de <foreignphrase>Lego</foreignphrase> sont
                respectés ?</entry>

                <entry>Mettre les projets de
                <foreignphrase>Lego</foreignphrase> dans des caisses. Les
                défaire chaque mois.</entry>

                <entry/>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <para>Voici un exemple de réunion de modification de la cuisine, qui
        peut avoir lieu à la maison, à l'école ou au bureau. La pratique a été
        vérifiée à plusieurs reprises et est maintenant intégrée dans la
        culture de la communauté, de sorte qu'elle peut passer aux accords de
        groupe.</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="6">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>

                <entry>Vérification 1</entry>

                <entry>Vérification 2</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry>La table et les surfaces de la cuisine sont
                sales.</entry>

                <entry>Un environnement partagé utilisable et propre.</entry>

                <entry/>

                <entry>Est-ce que les tables et les surfaces sont
                propres ?</entry>

                <entry/>

                <entry>Ajouter « Nettoyer les tables et les surfaces » à la
                liste des tâches.</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <para>Vous pouvez visionner une vidéo d'une réunion de changement
        complète à l'adresse suivante : <uri
        xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
        xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
      </section>

      <section>
        <title>Préparation de la réunion</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Sur une affiche, un tableau blanc ou un projecteur, créez un
            tableau avec les colonnes ci-dessus : <emphasis>Ce qui se passe,
            Besoins, Ce qu’on essaie, </emphasis>Questions de vérification,
            Vérification 1 et Vérification 2. Voir le modèle de <remark>TODO:
            add reference || tableau de changement (page )</remark><xref
            linkend="Tableau_du_changement" xrefstyle="select: title page"/>
            pour un exemple.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si vous avez du temps avant la réunion ou si vous êtes dans
            un contexte de classe, vous pouvez distribuer la <remark>TODO: add
            reference || fiche de travail sur les changements (page
            )</remark><xref linkend="fdt-Changement"
            xrefstyle="select: title page"/> pour recueillir des idées à
            l'avance. Vous pouvez transformer les idées en notes autocollantes
            et regrouper les idées similaires. Vous pouvez également prendre
            des notes sur les idées, les problèmes et les opportunités en
            dehors des réunions, au fur et à mesure des conversations, puis
            apporter ces notes à la réunion de changement. N'oubliez pas que
            vous, en tant qu'adulte, pouvez également présenter des problèmes
            et des idées au groupe.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages
          bordées), consultez le site <uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <figure xml:id="odj-Changement" dbf:role="script"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Ordre du jour Réunion 5: Changement</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Annoncez la durée de la réunion</para>

              <para>La réunion durera <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              minutes. Mettez la minuterie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour d'ouverture - check-in</para>

              <para>Comment vas-tu aujourd’hui ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Partagez les gratitudes</para>

              <para>Qu’est-ce qui va bien dans notre groupe ? (Main
              levée)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifications des changements liés aux propositions (en
              commençant par la 2e réunion)</para>

              <para>Comment nos propositions fonctionnent depuis la dernière
              fois ? (Poser des questions d’évaluation)</para>

              <para>Pouces en haut/en bas/latéralement pour chaque
              proposition.</para>

              <para>(Propositions sans pouces en bas bougent vers la prochaine
              colonne. Propositions pouces en bas retournent à
              <emphasis>« Qu’est-ce qui se passe »</emphasis>.)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Lisez « Qu’est-ce qui se passe » et « Besoins »</para>

              <para>(Lisez à haute voix les thèmes de la réunion.
              Connectez-les aux besoins)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de résolution de problèmes</para>

              <para>(Dans des groupes plus larges, formez des groupes de 5-10
              enfants.)</para>

              <para>(Mettez la minuterie. Travaillez sur une thématique
              pendant 10 minutes.)</para>

              <para>Comment pouvons-nous résoudre le problème ou saisir une
              opportunité ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Synthétisez la proposition</para>

              <para>(Synthétisez la proposition, puis collectez des questions
              pour l’évaluation. Essayez de raccourcir la proposition pour
              qu’elle tienne sur quelques notes autocollantes.)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifiez le consentement</para>

              <para>(Lisez la proposition). Pouces en haut/en
              bas/latéralement.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Annoncez les propositions</para>

              <para>(Si vous étiez en petits groupes, revenez en
              plénière.)</para>

              <para>[<replaceable>Vos propositions consenties</replaceable>]
              sont les solutions que nous allons essayer jusqu’à la prochaine
              fois.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de clôture</para>

              <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui ?</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </figure>

        <figure xml:id="fdt-Changement" dbf:role="worksheet"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Fiche de travail Changement</title>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para dbf:input="short">Nom</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="short">Date</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="long">Qu’est-ce qui va bien ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="long">Qu’est-ce que tu aimerais
              changer ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="long">Pourquoi as-tu besoin de ce
              changement ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="long">Comment pourrions-nous faire ce
              changement ?</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </figure>

        <table role="template" xml:id="Tableau_du_changement">
          <title>Tableau du changement</title>

          <tgroup cols="6">
            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

                <entry><para>Besoins</para></entry>

                <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

                <entry><para>Questions de vérification</para></entry>

                <entry>Vérification 1</entry>

                <entry>Vérification 2</entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry/>

                <entry/>

                <entry/>

                <entry/>

                <entry/>

                <entry/>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </section>
    </chapter>

    <chapter>
      <title>Réunion 6 : Qui va faire quoi ?</title>

      <para>Pour cette réunion, nous allons essayer un autre type de
      proposition, non pas pour une action ou une activité, mais pour que
      quelqu'un dans le groupe prenne un nouveau rôle. Pour ceux qui sont
      habitués aux élections à la majorité, il s'agit d'une expérience très
      différente. Dans les élections à la majorité, le groupe peut se diviser
      en factions et connaître des débats litigieux, et comme les gens ne
      peuvent que s'auto-nominer, le bassin de sélection est petit. La
      minorité peut se sentir mécontente d'être exclue du résultat et les
      personnes qui correspondraient bien au rôle peuvent ne pas se nominer. À
      l'inverse, la sélection sociocratique des rôles inclut toutes les voix,
      et des personnes peuvent être nommées dans des rôles qu'elles n'auraient
      pas choisis elles-mêmes, mais dans lesquels elles s'épanouiraient. Dans
      ce processus, chacun a l'occasion de dire pourquoi il pense qu'une
      personne serait bonne pour un rôle, ce qui conduit à des sentiments
      positifs pour tous.</para>

      <para>Il est difficile d'exprimer à quel point le processus peut être
      profondément différent pour les participants. J'ai entendu des personnes
      commenter par « changeant la vie » et « magique » pour décrire leur
      expérience. Ils font également état d'un plus grand sentiment
      d'appartenance au groupe et d'un plus grand investissement dans le
      résultat.</para>

      <informaltable frame="all">
        <tgroup cols="2">
          <thead valign="top">
            <row>
              <entry><para>Sélections sociocratiques basées sur le
              consentement</para></entry>

              <entry><para>Élections démocratiques par majorité</para></entry>
            </row>
          </thead>

          <tbody valign="top">
            <row>
              <entry><para>Les rôles sont définis dans le cadre du processus
              de sélection. Chacun a la possibilité de donner son avis sur le
              rôle et les critères de choix nécessaires.</para></entry>

              <entry><para>Les rôles sont généralement définis du haut vers le
              bas par les personnes au pouvoir, et non en communication avec
              le groupe concerné, ce qui exclut leur
              contribution.</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para>Les gens se nomment les uns les autres ainsi
              qu'eux-mêmes, ce qui conduit à une diversité dans le
              leadership.</para></entry>

              <entry><para>En général, les gens ne proposent que leur propre
              candidature, ce qui conduit à sélectionner des personnes
              habituées au pouvoir.</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para>Chacun a la possibilité de prendre la parole et de
              proposer une nomination.</para></entry>

              <entry><para>Habituellement, les mains levées sont utilisées
              pour les nominations, de sorte que seuls certains
              parlent.</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Les sélections sont faites ouvertement et à haute
              voix.</entry>

              <entry>Les élections se font généralement à bulletin
              secret.</entry>
            </row>

            <row>
              <entry><para>Les sélections sont faites par consentement,
              garantissant un résultat que tout le monde s'accorde à trouver
              suffisamment bien pour l’instant et suffisamment sûr pour être
              essayé.</para></entry>

              <entry><para>Les élections sont faites par la majorité, ignorant
              souvent les besoins des groupes minoritaires.</para></entry>
            </row>

            <row>
              <entry>Augmente la cohésion du groupe, car chacun apprend à
              mieux connaître les besoins et les préoccupations des
              autres.</entry>

              <entry>Les groupes minoritaires se sentent exclus, leur voix
              n'ayant aucun impact sur le résultat.</entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </informaltable>

      <para>Les sélections de rôles fonctionnent bien dans les projets à long
      terme. Cependant, si vous ne disposez que d'un temps limité avec les
      enfants, comme un camp d'été d'une semaine ou un programme extrascolaire
      de quatre semaines, je ne recommande pas les sélections de rôles. Cela
      ne laisse pas assez de temps pour que les gens apprennent vraiment leurs
      rôles.</para>

      <para><emphasis role="strong">La sélection des rôles est différente du
      volontariat.</emphasis> Le volontariat peut sembler être un processus
      plus facile, mais souvent la première personne à se porter volontaire
      est choisie. Il se peut qu'une autre personne soit au moins aussi
      qualifiée, ou qu'elle puisse bénéficier de l'expérience de l'exercice du
      rôle, mais elle ne penserait pas à se proposer.</para>

      <para>Le processus de sélection des rôles peut être contre-intuitif au
      départ, mais les gens sont souvent surpris de voir à quel point
      l'expérience est positive. Le fait d'être nommé par quelqu'un d'autre
      témoigne d'une profonde confiance dans ses capacités. Les enfants aiment
      souvent les responsabilités qu'ils assument et se sentent valorisés par
      le fait d'être choisis par leurs pairs.</para>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="illustrations/dance-bw.jpg" width="100%"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>

      <section>
        <title>Rôles que les enfants peuvent remplir</title>

        <para>Voici des rôles importants que les enfants peuvent assumer
        pendant les réunions, même s'ils doivent d'abord être modélisés
        :</para>

        <informaltable frame="all">
          <tgroup cols="3">
            <colspec colwidth="2*"/>

            <colspec colwidth="5*"/>

            <colspec colwidth="1*"/>

            <thead valign="top">
              <row>
                <entry><para>Rôles des réunions</para></entry>

                <entry><para>Fonctions</para></entry>

                <entry><para>Ages</para></entry>
              </row>
            </thead>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry><para>Leader</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Veiller à ce que le cercle soit aligné avec ses
                      buts.</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Fixe l'ordre du jour des réunions</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Peut prendre des nouvelles des membres entre les
                      réunions</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>

                <entry><para>11+</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Facilitateur</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Faciliter les réunions</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>

                <entry><para>9+</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Secrétaire</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Prend des notes lors des réunions</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Donne des notes au leader après les
                      réunions</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>

                <entry><para>8+</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry><para>Gardien du temps</para></entry>

                <entry><itemizedlist>
                    <listitem>
                      <para>Règle la minuterie</para>
                    </listitem>

                    <listitem>
                      <para>Donne des avertissements de 5 minutes au
                      facilitateur</para>
                    </listitem>
                  </itemizedlist></entry>

                <entry><para>5+</para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>

        <para>Les adultes — voire même un seul adulte — peuvent commencer à
        remplir tous ces rôles. Cependant, il est préférable de les confier
        aux enfants dès que possible pour les aider à assumer davantage de
        responsabilités. Ne choisissez qu'un seul rôle par personne, dans la
        mesure du possible, afin d'augmenter la participation de tous les
        membres du cercle et de répartir le pouvoir.</para>

        <para>Le chronomètre est le premier rôle que je recommande de confier
        aux enfants, car il est le plus facile à comprendre. Ensuite, je vous
        suggère de confier les rôles de facilitateur et de secrétaire. J'ai vu
        des réunions de changement très réussies, en particulier, animées par
        des enfants.</para>

        <para>Le rôle de leader est le plus difficile à céder et peut finir
        par être confié à un adulte à long terme. Diriger le groupe est une
        grande responsabilité et les enfants veulent généralement assumer des
        rôles sans responsabilité en dehors des réunions. J'ai vu des enfants
        et des jeunes plus âgés occuper des postes de leader au sein des
        Parlements des enfants en Inde, ainsi que dans des écoles
        sociocratiques plus établies, où les rôles sont bien soutenus par une
        structure plus large.</para>

        <section>
          <title>Rôles en dehors des réunions</title>

          <para>Vous pouvez également sélectionner des rôles à prendre en
          dehors des réunions, par exemple :</para>

          <informaltable frame="all">
            <tgroup cols="2">
              <colspec colwidth="2*"/>

              <colspec colwidth="3*"/>

              <thead valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Rôles en dehors des réunions</para></entry>

                  <entry><para>Fonctions</para></entry>
                </row>
              </thead>

              <tbody valign="top">
                <row>
                  <entry><para>Vérificateur de tâches</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Vérifie que les tâches ménagères sont effectuées
                        à la fin de la journée.</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Trésorier</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Suivi du budget partagé</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry><para>Chef de projet</para></entry>

                  <entry><itemizedlist>
                      <listitem>
                        <para>Diriger un projet avec une durée définie</para>
                      </listitem>
                    </itemizedlist></entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Processus de sélection pour un rôle</title>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Décrivez le rôle</emphasis> :
            Définissez la fin de mandat et les responsabilités du rôle avant
            la réunion. Une description rapide suffit. Utilisez le
            <remark>TODO: add reference || le modèle de sélection des rôles
            (page )</remark><xref linkend="Modèle_de_sélection_un_rôle"
            xrefstyle="select: title page"/>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Le tour des critères de
            choix</emphasis> : Quelles sont les qualités que doit posséder la
            personne qui occupera ce rôle ? Faites une liste.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Consentement aux critères de
            choix</emphasis> : Cette liste est-elle complète ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Tour des nominations et des
            raisons</emphasis> : Qui nommeriez-vous pour ce rôle et pourquoi
            ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Modifier les nominations</emphasis>
            (mains levées) : Après avoir entendu ce que tout le monde a dit,
            quelqu'un souhaite-t-il changer d'avis ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Proposer quelqu'un pour le rôle,
            pour le consentement</emphasis> : Le facilitateur propose une idée
            pour obtenir le consentement. Recueillir et résoudre les
            objections pour obtenir le consentement.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Célébrez la décision
            !</emphasis></para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para><emphasis role="strong">La personne qui a été nommée consent en
        dernier lieu.</emphasis> Il s'agit d'un point important, car la
        personne nommée peut ne pas vouloir dire oui au départ, mais peut
        changer d'avis et accepter le poste grâce à la confiance de ses pairs
        qui pensent qu'elle peut bien faire le travail.</para>

        <para>Consultez l'<remark>TODO: add reference || l'aide-mémoire sur le
        processus de sélection (page )</remark><xref
        linkend="fam-Processus_de_sélection" xrefstyle="select: title page"/>
        pour vous guider dans le processus de sélection des rôles en
        direct.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Transcription d'un processus de sélection des rôles</title>

        <informaltable colsep="0" frame="none" rowheader="firstcol" rowsep="0">
          <tgroup cols="2">
            <colspec align="right" colwidth="1*"/>

            <colspec colwidth="4*"/>

            <tbody valign="top">
              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Aujourd'hui, nous allons sélectionner le rôle
                de vérificateur des tâches. Le vérificateur des tâches garde
                la trace de ceux qui ont terminé leurs tâches de la journée en
                les cochant sur le tableau des tâches. Le nouveau vérificateur
                des tâches fera ce travail pendant deux semaines. A ton avis,
                qu'est-ce qui fait un bon vérificateur des tâches
                ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« Ils m'aident avec mes corvées. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 : </entry>

                <entry><para>« Ils ne me bousculent pas. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para>« Ils sont bons pour dire si une corvée est
                faite. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Est-ce que ça semble être une bonne liste ?
                Pouces en haut/en bas/en travers ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Des enfants : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouce en
                l'air)</emphasis></para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Écris qui, selon toi, serait un bon
                vérificateur des tâches et pourquoi. Ensuite, nous partagerons
                ce que nous avons écrit dans un tour de
                parole. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« Je pense que je serais bon pour la vérification
                des tâches, parce que je suis petit et que je vois très bien
                les saletés. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 : </entry>

                <entry><para>« Je pense que l'enfant 3 serait un bon
                vérificateur des tâches parce qu'il a fait un bon travail la
                dernière fois et m'a aidé avec mes corvées ».</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para>« Je pense que l'enfant 2 devrait être
                vérificateur des tâches parce que ça leur donnerait une chance
                de l'essayer. Je suis un peu fatigué de le
                faire. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Après avoir entendu ce que les autres ont dit,
                changez-vous votre nomination ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 1 : </entry>

                <entry><para>« Je veux toujours le faire. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 2 : </entry>

                <entry><para>« Je pense que je pourrais faire un bon travail
                et j'aimerais l'essayer. Je travaillerai dur pour aider les
                gens à faire leurs corvées et aussi pour m'assurer que tout
                est propre. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Enfant 3 : </entry>

                <entry><para>« Je pense toujours que l'enfant 2 ferait un bon
                travail. »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Facilitateur : </entry>

                <entry><para>« Après avoir entendu ce que tout le monde a dit,
                je désigne l'enfant 2 comme vérificateur des tâches pour les
                deux prochaines semaines, avec l'enfant 1 comme remplaçant en
                cas d'absence de l'enfant 2. Pouces en haut/en bas/de côté
                ? »</para></entry>
              </row>

              <row>
                <entry>Des enfants : </entry>

                <entry><para><emphasis>(pouce en
                l'air)</emphasis></para></entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </informaltable>
      </section>

      <section>
        <title>Intégration des objections</title>

        <para>Cherchez à comprendre une objection. Demandez à la personne qui
        s’objecte de vous en dire plus sur son objection.</para>

        <para>Une objection peut souvent être résolue avec APE. La façon la
        plus courante de résoudre une objection concernant le rôle est de
        raccourcir la durée du poste, jusqu'à ce que tout le monde s'y sente
        suffisamment à l'aise. Référez-vous à la <remark>TODO: add reference
        || la fiche Résoudre les objections (page )</remark><xref
        linkend="fam-lever_des_objections" xrefstyle="select: title page"/>
        pour plus de soutien.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Adaptations pour des jeunes enfants</title>

        <para>Il est nécessaire de raccourcir la réunion pour les plus jeunes
        enfants (5-7 ans). Pour eux, je simplifie le processus en trois étapes
        seulement :</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Le facilitateur présente le rôle [<replaceable>NOM DU
            RÔLE</replaceable> (ex: secrétaire)] et demande les critères de
            choix (mains levées, plutôt qu'un tour de parole). « Qu'est-ce qui
            fait un bon [<replaceable>NOM DU RÔLE</replaceable>] ? »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Chaque main levée propose une nomination et explique
            pourquoi.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>L'animateur propose un candidat, en vérifiant l'accord avec
            les pouces en haut/en bas/de côté.</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Pour ce processus, vous pouvez sauter les tours d'ouverture et
        de clôture, ou demander aux enfants de faire leur check-in avec un
        seul mot.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Préparation de la réunion</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Inscrivez les responsabilités et le mandat du chronométreur
            sur une affiche, un tableau blanc ou un projecteur.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Imprimez des copies du <remark>TODO: add reference || modèle
            de fiche de nomination (page )</remark><xref
            linkend="Modèle_des_fiches_de_nomination"
            xrefstyle="select: title page"/> et découpez-les (si le groupe
            sait lire et écrire).</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <note>
          <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages
          bordées), consultez le site <uri
          xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
          xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
        </note>

        <figure xml:id="odj-Qui_fera_quoi" dbf:role="script"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Ordre du jour Réunion 6: Qui fera quoi ?</title>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Annoncez la durée de la réunion</para>

              <para>La réunion durera <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              minutes. Mettez la minuterie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour d'ouverture - check-in</para>

              <para>Comment vas-tu aujourd’hui ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Lire l’introduction</para>

              <para>Aujourd’hui, nous allons sélectionner un gardien du temps
              dans un processus de sélection. C’est différent d’une élection
              où la personne qui obtient le plus de votes est élue. Nous
              cherchons le consentement, une décision avec laquelle tout le
              monde peut vivre. Tout le monde donnera des raisons qui
              sous-tendent son choix. Tu peux nommer toi-même ou quelqu’un
              d’autre.</para>

              <para>(Distribuer les fiches de nomination, lire le rôle, les
              responsabilités et la durée de mandat à haute voix).</para>

              <para><emphasis role="strong">Rôle</emphasis>: Gardien du
              temps</para>

              <para><emphasis role="strong">Responsabilités</emphasis>: Gérer
              le temps et mettre la minuterie pendant les réunions. Dire au
              facilitateur quand il reste 5 minutes.</para>

              <para><emphasis role="strong">Durée de mandat</emphasis>: Pour
              les prochaines <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
              réunions.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de collection des critères de choix</para>

              <para>Qu’est-ce qui fait un bon gardien du temps ?</para>

              <para>(Notez pour que tout le monde puisse voir.)</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifier s’il y a consentement pour les critères de
              choix</para>

              <para>Lire à haute voix la liste des critères de choix.</para>

              <para>Est-ce que cette liste est complète ? Pouces en
              haut/latéralement/en bas.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de nominations</para>

              <para>Chacun note silencieusement sa nomination sur sa fiche de
              nomination.</para>

              <para>(Attendez que tout le monde ait fini d’écrire ses
              nominations.)</para>

              <para>Qui nominez-vous, et pourquoi ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Vérifiez pour des changements de nomination</para>

              <para>Après avoir écouté les autres, avez-vous changé d’avis ?
              (mains levées).</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </figure>

        <informalfigure dbf:role="continuation"
                        xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <orderedlist continuation="continues">
            <listitem>
              <para>Vérifiez le consentement</para>

              <para>(Proposez la personne avec les meilleures raisons pour
              consentement).</para>

              <para>Est-ce que vous consentez à avoir [<replaceable>la
              personne proposée</replaceable>] comme gardien du temps pour
              <replaceable dbf:shortfield="3ex"/> réunions ? Pouces en haut/en
              bas/latéralement.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Célébrez!</para>

              <para>Nous avons un gardien du temps!</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour de clôture</para>

              <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui ?</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </informalfigure>

        <figure xml:id="Modèle_des_fiches_de_nomination" dbf:role="worksheet"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Modèle des fiches de nomination</title>

          <itemizedlist dbf:quantity="9">
            <listitem>
              <para dbf:input="line">Je nomme</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para dbf:input="long">parce que:</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </figure>

        <figure xml:id="Modèle_de_sélection_un_rôle" dbf:role="worksheet"
                xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
          <title>Modèle de sélection d’un rôle</title>

          <para>Écrivez ceci où tout le monde peut le voir pendant le
          processus de sélection.</para>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Décrivez le rôle</para>

              <para dbf:input="short">Titre</para>

              <para dbf:input="short">Durée</para>

              <para dbf:input="long">Responsabilités :</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour des critères de choix</para>

              <para>« Quelles sont les qualité d’un bon [<replaceable>titre du
              rôle</replaceable>]? »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Consentement aux critères de choix</para>

              <para>« Est-ce que cette liste est complète? »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Tour des nominations avec les raisons</para>

              <para>« Je nomme [<replaceable>personne</replaceable>], parce
              que [<replaceable>raisons</replaceable>]. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Changement des nominations (mains levées)</para>

              <para>« Après avoir écouté les autres, avez-vous changé
              d’avis? »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Proposition de quelqu’un pour le rôle par
              consentement</para>

              <para>« Je propose de sélectionner
              [<replaceable>personne</replaceable>] pour le rôle. Pouces en
              haut/en bas/latéralement. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Célébrer la décision!</para>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </figure>
      </section>
    </chapter>

    <chapter xml:id="Propositions_complexes">
      <title>Réunion 7 : Propositions complexes</title>

      <para>Les propositions formelles comportant de nombreux détails
      nécessitent plus qu'un simple pouce en l'air/en bas/latéralement pour
      obtenir le consentement. Pour qu'il y ait vraiment consentement, le
      groupe doit comprendre pleinement la proposition, puis avoir la
      possibilité d'apporter des améliorations et de donner son avis sous
      forme de réactions et d'objections avant que la proposition puisse être
      mise en œuvre.</para>

      <para>J'ai rarement vu ce processus mis en pratique avec des enfants,
      mais il peut être un outil puissant. Dans la plupart des situations, des
      propositions rapides et des réunions de changement sont sufﬁsantes. Le
      moment d'utiliser ce processus plus complexe est lorsque les gens ont
      des sentiments très partagés sur un sujet, ou si c'est tout simplement
      trop compliqué pour être résolu en une brève réunion. Chez
      <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase>, nous n'avons eu besoin de ce
      processus environ qu'une fois par an.</para>

      <para>Voici quelques exemples concrets de décisions pour lesquelles j'ai
      vu cette méthode utilisée:</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Décider de la répartition des chambres dans une nouvelle
          maison</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Décider des règles d'utilisation des écrans et
          d'internet</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Décider des règles de la profanité et de la liberté
          d'expression</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
        <title>Étape 1 : Recueillez du feedback</title>

        <para>Lorsqu'une situation difﬁcile se présente, la première étape
        consiste à recueillir les rétroactions de toutes les personnes
        concernées. Présentez le problème et demandez à chacun quelles idées
        il a pour le résoudre.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Étape 2 : Synthétisez une proposition</title>

        <para>Tout comme pour les propositions sur les notes autocollantes,
        vous voudrez synthétiser une proposition, peut-être en utilisant le
        <remark>TODO: add reference || modèle de proposition complexe (page
        )</remark><xref linkend="Modèle_Proposition_complexe"
        xrefstyle="select: title page"/>. Cela peut se faire en dehors des
        réunions. Pour un exemple de proposition complète que nous avons
        travaillé à <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase>, voir
        <remark>TODO: add reference || Exemple de processus de proposition
        complexe (page )</remark><xref
        linkend="Exemple_processus_de_proposition_complexe"
        xrefstyle="select: title page"/>.</para>

        <para>La ﬁche de travail présente des étapes plus complètes pour la
        synthèse, mais en guise d'aperçu, vous :</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Intégrez toutes les idées</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Offrez des réponses à toutes les questions soulevées</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Résolvez les préoccupations</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>Voir la <remark>TODO: add reference || l'aide-mémoire sur la
        synthèse des propositions (page )</remark><xref
        linkend="fam-Synthèse_de_proposition" xrefstyle="select: title page"/>
        pour en savoir plus sur l'organisation des propositions. Vous pouvez
        présenter toutes les idées, même celles qui se contredisent. Pendant
        le processus d'objection, vous rayerez les idées auxquelles les gens
        s'opposent ou qu'ils ne comprennent pas.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Étape 3 : Proposer une idée pour obtenir un
        consentement</title>

        <para>Lisez la proposition à haute voix.</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Questions de clariﬁcation</emphasis> :
            Comprenez-vous la proposition ?</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Vous pouvez rassembler toutes les questions et y
                répondre en une seule fois après le tour, ou vous pouvez y
                répondre une à une comme elles émergent.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Continuez jusqu'à ce que tout le monde comprenne la
                proposition.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Réactions rapides</emphasis> :
            Brièvement, que pensez-vous de la proposition ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Vériﬁcation du consentement</emphasis>
            : Est-ce assez bien pour l'instant et assez sûr pour essayer
            ?</para>
          </listitem>
        </orderedlist>

        <para>N'oubliez pas que vous pouvez utiliser la <remark>TODO: add
        reference || l’aide-mémoire Résoudre les objections (page
        )</remark><xref linkend="fam-lever_des_objections"
        xrefstyle="select: title page"/> si vous avez besoin d'aide sur le
        moment.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Étape 4 : Célébrer la décision</title>

        <para>N'oubliez pas un moment de célébration, surtout pour une
        proposition complexe qui prend plus de temps. Une simple acclamation
        sufﬁt.</para>
      </section>

      <section xml:id="Exemple_processus_de_proposition_complexe">
        <title>Exemple processus de proposition complexe</title>

        <section>
          <title>Idée initiale</title>

          <para>Acheter un téléviseur dans le cadre du budget partagé.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 1 : Recueillir du feedback</title>

          <para>Avant de formuler la proposition, l'idée a été présentée au
          groupe et les réactions ont été recueillies. Ce feedback a permis
          d'étoffer la proposition en termes des besoins et des idées pour les
          solutions.</para>

          <para>Préoccupations issues des tours de rétroactions :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Les gens ne feront rien d'autre que regarder la télévision
              toute la journée.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>La télévision sera trop bruyante et l'administrateur du
              bureau voisin ne pourra pas travailler.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Idées à prendre en compte à partir des tours de rétroactions
          :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Nous avons des enfants de 5 à 14 ans. Tout ce qui passe à
              la télé devrait pouvoir être regardé par les plus jeunes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Comment choisirons-nous ce que nous regarderons ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Où et quand verrons-nous le ﬁlm ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>L’émission ou le ﬁlm coûteront-ils de l'argent ? Nous
              voulons garder notre budget commun pour d'autres choses.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Nous avons déjà des ordinateurs portables et un projecteur
              numérique que nous utilisons pour les journées portes
              ouvertes.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Essayons de regarder un ﬁlm plutôt que des séries
              télévisées en continu.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 2 : Synthèse d'une proposition</title>

          <para>Cette proposition a été formulée par un petit groupe d'enfants
          qui avaient des opinions bien arrêtées à ce sujet, plus un adulte
          qui a facilité la réunion.</para>

          <para>Étapes utilisées pour synthétiser l'exemple de proposition
          :</para>

          <orderedlist>
            <listitem>
              <para>Intégrer toutes les idées : sur la tranche d'âge, les
              économies et l'utilisation du projecteur.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Offrir des réponses aux questions qui sont soulevées
              :</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Répondre à la question « Quelle classification le ﬁlm
                  aura-t-il ? Comment choisirons-nous ce que nous allons
                  regarder ? »</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Résoudre les problèmes en :</para>

              <itemizedlist>
                <listitem>
                  <para>Durée : Faire en sorte que ce soit un durée très court
                  d'un jour.</para>
                </listitem>

                <listitem>
                  <para>Préoccupations : Intégration des préoccupations
                  relatives à l'intensité sonore et à la question de savoir si
                  les gens vont « simplement regarder la télévision toute la
                  journée » dans les questions de mesure et la section sur les
                  besoins.</para>
                </listitem>
              </itemizedlist>
            </listitem>
          </orderedlist>
        </section>

        <section>
          <title>Proposition ﬁnalisée</title>

          <section>
            <title>Contexte</title>

            <para>Que se passe-t-il pour que cette proposition soit nécessaire
            ? Problème ou opportunité. L'idée d'acheter une télévision a été
            évoquée lors d'une réunion budgétaire, mais certains membres de
            <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> ne veulent pas d'une
            télévision permanente. Certains veulent regarder des ﬁlms ou des
            émissions avec leurs amis.</para>
          </section>

          <section>
            <title>Besoins</title>

            <para>Quels sont les besoins du groupe concernant cette
            proposition ?</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>S'amuser entre amis</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>La paix et la tranquillité</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </section>

          <section>
            <title>Durée</title>

            <para>Un jour</para>
          </section>

          <section>
            <title>Proposition</title>

            <para>Le Cercle des membres souhaite mettre à l'essai un ciné-club
            à <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> pour une heure
            seulement aujourd'hui et voir comment cela se passe. La projection
            du ﬁlm aura lieu de 12 h 30 à 14 h 30 dans la salle de conférence.
            Le ciné-club se réunira après la réunion du matin pour choisir le
            ﬁlm du jour par un processus de nomination et de sélection.</para>

            <para>Le ﬁlm doit être :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Classé PG ou G</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Disponible en streaming sur <foreignphrase>Amazon
                Prime</foreignphrase> ou
                <foreignphrase>Netﬂix</foreignphrase>.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>

            <para>L'administrateur du bureau peut contrôler le volume. Si le
            volume est trop élevé, il peut demander au ciné-club d'arrêter le
            ﬁlm. Si tout se passe bien aujourd'hui, nous pourrons réessayer le
            ciné-club à l'avenir.</para>
          </section>

          <section>
            <title>Questions pour l'évaluation</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Est-ce que le volume est trop fort ?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Est-ce que tout le monde a regardé un ﬁlm au lieu de
                faire d'autres choses ?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Est-ce que c’était amusant ?</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </section>
        </section>

        <section>
          <title>Étape 3 : Proposer l’idée pour obtenir le
          consentement</title>

          <para>Lisez la proposition à haute voix.</para>

          <informaltable colsep="0" frame="none" rowheader="firstcol"
                         rowsep="0">
            <tgroup cols="2">
              <colspec align="right" colname="speaker" colwidth="1*"/>

              <colspec colname="quote" colwidth="4*"/>

              <spanspec align="left" nameend="quote" namest="speaker"
                        spanname="label"/>

              <tbody valign="top">
                <row>
                  <entry spanname="label">1. Questions de
                  clariﬁcation:</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« Comprenez-vous la proposition ? »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant :</entry>

                  <entry>« Um... qui décide du volume ? »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« C'est l'administrateur qui décide du volume.
                  »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant :</entry>

                  <entry>« Et si je trouve que c'est trop fort ? »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« Et si nous amendions la proposition pour dire que
                  n'importe qui peut frapper à la porte et dire que c'est trop
                  fort ? Cela vous conviendrait-il ? »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant :</entry>

                  <entry><emphasis>(pouce en l'air)</emphasis></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry spanname="label">2. Réactions rapides :</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« Que pensez-vous de la proposition ? »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant 1 :</entry>

                  <entry>« J'aime bien. Je veux regarder des ﬁlms. »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant 2 :</entry>

                  <entry>« Moi aussi. »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant 3 :</entry>

                  <entry>« J'ai peur que les gens ne fassent pas d'autres
                  choses et que tout le monde ne regarde que le ﬁlm et que je
                  n'aie personne avec qui jouer. »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« Ce serait une déception ! Et si on vériﬁait demain
                  pour voir si ça se passe. Est-ce que ça vous convient ?
                  »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Enfant 3 :</entry>

                  <entry>« Bien sûr, je suppose que c'est OK. »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry spanname="label">3. Vériﬁcation s’il y a consentement
                  à la proposition: Facilitateur :</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« Est-ce que c'est assez bien pour l’instant et assez
                  sûr pour essayer ? »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Des enfants :</entry>

                  <entry><emphasis>(pouce en l'air ou de
                  côté)</emphasis></entry>
                </row>

                <row>
                  <entry spanname="label">4. Célébrer la décision</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Facilitateur :</entry>

                  <entry>« Yay ! C’est fait ! »</entry>
                </row>

                <row>
                  <entry>Des enfants :</entry>

                  <entry>« Woohoo ! »</entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </informaltable>
        </section>

        <section>
          <title>Préparation de la réunion</title>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Recueillez des rétroactions sur la question, soit lors
              d'une réunion, soit moyennant la <remark>TODO: add reference ||
              ﬁche de travail sur les propositions complexes (page
              )</remark><xref linkend="fdt-Propositions_complexes"
              xrefstyle="select: title page"/>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Formulez une proposition toute faite à présenter à la
              réunion, en utilisant le <remark>TODO: add reference || modèle
              de proposition complexe (page )</remark><xref
              linkend="Modèle_Proposition_complexe"
              xrefstyle="select: title page"/>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <note>
            <para>Pour des ﬁches de travail imprimables au format PDF (pages
            bordées), consultez le sitec <uri
            xlink:href="https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</uri></para>
          </note>

          <figure xml:id="odj-Propositions_complexes" dbf:role="script"
                  xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
            <title>Ordre du jour Réunion 7: Propositions complexes</title>

            <orderedlist>
              <listitem>
                <para>Annoncez la durée de la réunion</para>

                <para>La réunion sera <replaceable dbf:shortfield="3ex"/>
                minutes. Mettez la minuterie.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Tour d'ouverture - check-in</para>

                <para>Comment vas-tu aujourd’hui ?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Lire la proposition</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Tour de questions de clariﬁcation</para>

                <para>Est-ce que vous avez des questions sur la
                proposition?</para>

                <para>(Notez toutes les questions d’abord, répondez-y
                ensuite.)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Tour de réactions rapides</para>

                <para>Qu’est-ce que tu penses de la proposition?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Vériﬁez le consentement</para>

                <para>Pouces en haut/en bas/latéralement.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Célébrez!</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Tour de clôture</para>

                <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui?</para>
              </listitem>
            </orderedlist>
          </figure>

          <figure xml:id="fdt-Propositions_complexes" dbf:role="worksheet"
                  xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
            <title>Fiche de travail Propositions complexes</title>

            <itemizedlist>
              <listitem dbf:input="short">
                <para dbf:input="short">Nom</para>
              </listitem>

              <listitem dbf:input="short">
                <para dbf:input="short">Date</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="long">Quels sont tes sentiments par rapport à
                ce problème ou cette opportunité?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="long">Quels sont les besoins du
                groupe?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="long">Qu’est-ce qui pourrait mal se
                passer?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="long">Que penses-tu qu’il faudrait faire
                comme prochaine étape/prochain pas?</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </figure>

          <figure xml:id="Modèle_Proposition_complexe" dbf:role="worksheet"
                  xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
            <title>Modèle Proposition complexe</title>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para dbf:input="short">Titre</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Contexte</para>

                <para dbf:input="long">Pourquoi a-t-on besoin de cette
                proposition? Quel problème ou opportunité est-ce qu’il y a
                ?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Besoins</para>

                <para dbf:input="long">Quels besoins le groupe a-t-il par
                rapport à cette proposition ?</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="short">Durée</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="long">Proposition</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para dbf:input="long">Questions d’évaluation</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </figure>
        </section>
      </section>
    </chapter>
  </part>

  <part xml:id="Aide-mémoire_pour_les_animateurs">
    <title>Aide-mémoire pour les animateurs</title>

    <partintro>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="illustrations/child5.jpg" width="1in"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </partintro>

    <chapter xml:id="fam-lever_des_objections" dbf:role="info"
             xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
      <title>Fiche aide-mémoire pour intégrer des objections</title>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Amendement</term>

          <listitem>
            <para>Changez la proposition pour adresser l’objection ou la
            préoccupation. Par exemple :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« Tu sembles avoir des préoccupations. Que peut-on faire
                pour t’aider à mieux te sentir ? »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« Faisons un tour de parole sur comment résoudre ce
                problème. »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Préoccupation</term>

          <listitem>
            <para>Transformez la préoccupation en question à poser pendant le
            tour d’ouverture. Par exemple :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>« Est-ce que [<replaceable>la
                préoccupation</replaceable>] est en train de se passer
                ? »</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>« Est-ce que [<replaceable>la
                préoccupation</replaceable>] cause les problèmes dont on avait
                peur ? »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Durée</term>

          <listitem>
            <para>Changez le temps de check-in sur la décision. Par exemple:
            « Et si on vérifiait pour voir comment ça va dans
            [<replaceable>nouveau durée raccourci</replaceable>]. »</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry dbf:style="separated">
          <term>Suivi</term>

          <listitem>
            <para>Après avoir offert une solution, demandez à la personne qui
            avait une objection: « Est-ce que ceci fonctionne pour toi ?
            Est-ce que c’est OK pour toi d’avancer comme cela maintenant
            ? »</para>

            <para>Répétez le processus jusqu’à ce qu' un consentement ait été
            trouvé, puis célébrez !</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
    </chapter>

    <chapter xml:id="fam-Processus_de_sélection" dbf:role="info"
             xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
      <title>Fiche aide-mémoire Processus de sélection</title>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Lisez les propositions</emphasis> (sauf
          si vous générez des proposition en étape 2)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Faites un tour de nominations et raisons</para>

          <para>Qui choisis-tu, et pourquoi ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para><emphasis role="bold">Changez les nominations</emphasis>
          (mains levées)</para>

          <para>Après avoir entendu ce que tout le monde a dit, est-ce que
          quelqu’un souhaite changer d’avis ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Proposez une idée pour consentement</para>

          <para>Je propose [<replaceable>idée</replaceable>]. Pouces en haut /
          en bas / latéralement ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Célébrez la décision !</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </chapter>

    <chapter xml:id="fam-Synthèse_de_proposition" dbf:role="info"
             xmlns:dbf="tag:publishing.house.circle@sociocracyforall.org,2025:DocBook_forms">
      <title>Fiche aide-mémoire Synthèse de proposition</title>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Recueillez du feedback</para>

          <para>Écoutez attentivement et prenez des notes.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Synthétisez une proposition</para>

          <para>Synthétisez ce qui a été dit en une seule proposition. Essayez
          de ne pas omettre des idées. Demandez « Est-ce que j’ai saisi tout
          ce que vous avez dit ? » Répondez à toute question
          éventuelle.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Proposez l’idée pour consentement</para>

          <para>Choisissez une idée qui semble raisonnable et voyez s’il y a
          des objections. Lisez la proposition à haute voix et résolvez toute
          objection.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Célébrez la décision</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </chapter>
  </part>

  <part xml:id="Annexes">
    <title>Annexes</title>

    <partintro>
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="illustrations/child6.jpg" width="1in"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </partintro>

    <appendix xml:id="Jeux_de_consentement">
      <title>Jeux de consentement</title>

      <para>La première liste concerne les choses que vous pourriez vraiment
      vouloir décider et faire ! La deuxième liste contient des scénarios
      imaginaires amusants à tester. L'objectif à mesurer est que tout le
      monde soit satisfait du résultat.</para>

      <para>Commencez par des discussions ouvertes sur le problème ou l'idée.
      Ensuite, utilisez le processus de sélection :</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Nommer et donner des raisons</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Tour de changement d’avis</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le facilitateur propose une nomination pour le processus de
          consentement</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para>Pour plus de détails, voir la <remark>TODO: check this
      reference</remark><xref linkend="fam-Processus_de_sélection"
      xrefstyle="select: title page"/>.</para>

      <section>
        <title>Scénarios pour le monde réel</title>

        <para>Imaginons que nous décidions de :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Quel ﬁlm regarder ensemble</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Que manger pour le dîner</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel restaurant choisir</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel terrain de jeu choisir</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Où aller lors d'une sortie éducative</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel type d'animal de compagnie choisir (pour notre classe,
            pour notre famille, etc.)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment nommer un animal de compagnie</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qui va s'occuper de l'animal</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment nommer un groupe, une équipe ou une bande</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Sur quoi régler le thermostat aujourd'hui</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si l’on sort à l’extérieur sous différentes conditions
            météorologiques</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel jeu jouer tout de suite</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel projet de groupe faire ensemble</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel friandise à obtenir</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel parfum de glace à partager</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment partager les bonbons recueillis lors de la chasse
            aux bonbons ou d'une piñata</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quelle représentation théâtrale mettre en place
            ensemble</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Que planter dans votre jardin partagé</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel type d'équipement de terrain de jeu est désiré pour un
            espace partagé</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment calculer l’argent de poche pour un enfant</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les normes de propreté des espaces communs</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment construire un fort à partir de couvertures et
            d’oreillers ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment partager le temps avec les systèmes de jeux (ou
            autres jouets) ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Scénarios imaginaires</title>

        <section>
          <title>Île déserte</title>

          <para>Votre bateau de pirates a sombré et vous avez échoué sur une
          île déserte. Vous avez des cocotiers, un couteau et des allumettes,
          mais pas de bateau. Que faites-vous ensemble pour survivre le
          premier jour et la première nuit ? Le groupe doit se mettre d'accord
          sur un plan.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Glissement de terrain</title>

          <para>Il y a eu un glissement de terrain et vous êtes coincé dans la
          pièce où vous vous trouvez pour les 24 heures qui suivent, jusqu'à
          ce que les équipes de secours puissent vous rejoindre. Regardez
          autour de vous les matériaux dont vous disposez. Comment votre
          équipe peut-elle survivre ? Quels sont les cinq principaux objets
          que vous utiliserez et comment les utiliserez-vous ? Mettez-vous
          d'accord sur vos cinq articles et sur leur classement par ordre
          d'importance.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Inondation</title>

          <para>Vous êtes sur une île dans une rivière en crue. Vous disposez
          d'un radeau, mais il ne peut accueillir que deux personnes et il est
          si fragile qu'il s'effondrera après avoir traversé la rivière une
          seule fois. Vous avez aussi une corde solide (moitié moins longue
          que la largeur de la rivière) et tout ce que chacun a dans sa poche
          ou son sac à dos en ce moment. Comment allez-vous quitter l'île ?
          Mettez-vous d'accord sur un plan.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Vacances de rêve</title>

          <para>Votre groupe a gagné un voyage tous frais payés n'importe où
          dans le monde. Vous devez décider d'un endroit où tout le monde est
          d'accord pour partir ensemble ou les billets iront à quelqu'un
          d'autre. Où irez-vous ?</para>
        </section>

        <section>
          <title>100 $ d'améliorations</title>

          <para>Votre groupe dispose de 100 dollars à dépenser pour améliorer
          l’école ou la maison. À quoi allez-vous consacrer cet argent
          ?</para>
        </section>

        <section>
          <title>Conception de parcs à thème</title>

          <para>Vous êtes tous partenaires d'une société de conception de
          parcs à thème et vous avez remporté un nouveau contrat. Le parc à
          thème ne peut comporter que trois caractéristiques. Proposez une
          conception qui conviendra à toutes et tous.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Super pouvoirs</title>

          <para>Chaque membre de votre groupe a le super pouvoir de son choix.
          Quelles sont les règles pour utiliser vos super pouvoirs les uns
          avec les autres ?</para>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="illustrations/circle.png" width="100%"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </section>
      </section>
    </appendix>

    <appendix xml:id="Invitations_aux_tour_de_table">
      <title>Invitations aux tour de parole</title>

      <section xml:id="tdt-connexion_et_le_plaisir">
        <title>Tours de parole pour la connexion et le plaisir</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Quel est votre ﬁlm ou émission préféré(e) ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quelle est votre couleur préférée, et pourquoi ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel aliment avez-vous le plus hâte de manger ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si tu étais un animal, quel animal serais-tu ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si tu pouvais voler ou devenir invisible, lequel
            choisirais-tu ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si tu ne pouvais avoir qu'un seul super pouvoir, lequel ce
            serait ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si tu pouvais voyager dans le temps, à quelle époque
            irais-tu ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si tu pouvais être une créature mythique, que serais-tu
            ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quelle est ta blague préférée à partager ? (limitez-vous à
            une par jour, car les blagues peuvent être longues à
            raconter).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quelle est l'une de tes activités préférées ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si tu pouvais aller n'importe où dans le monde, où irais-tu
            ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="tdt-feedback">
        <title>Tours de parole pour feedback / rétroactions</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Qu'est-ce qui te plaît dans le fait de faire partie de ce
            groupe ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Comment penses-tu que nous pourrions améliorer les choses
            ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Quel genre d'activités aimerais-tu faire ensemble ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Que voudrais-tu acheter avec notre budget discrétionnaire
            ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si on pouvait faire une sortie éducative, où irais-tu
            ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Que pouvons-nous faire pour rendre notre communauté plus
            inclusive ou plus bienveillante ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="tdt-réunions_pour_empathie_et_intelligence_émotionnelle">
        <title>Tours de parole ou réunions pour l'empathie et l'intelligence
        émotionnelle</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Comment ça se manifeste à l'extérieur lorsque vous êtes en
            colère / triste / heureux / effrayé / etc. ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qu'est-ce qui vous met en colère, vous rend triste, vous
            rend heureux, vous fait peur, etc. ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si vos émotions d'aujourd'hui étaient une sorte de météo,
            que seraient-elles ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si ce que tu ressens en ce moment était un certain endroit
            dans le monde, ce serait quoi ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Levez les doigts pour montrer comment vous vous sentez ce
            matin (1 signiﬁe « je passe un mauvais moment » et 5 signiﬁe « je
            me sens vraiment bien »).</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>A ton avis, qu'est-ce qui fait un bon ami ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Décrivez un moment où vous vous êtes senti en colère,
            triste, heureux, effrayé, etc.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qu'est-ce qu'on ressent quand on est exclu ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qu'est-ce que ça fait d'être inclus ?</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section xml:id="tdt-résolution_des_conflits">
        <title>Tours de parole pour la résolution des conflits</title>

        <para>Celles-ci fonctionnent dans cet ordre pour les parties en conﬂit
        et s'inspirent des pratiques réparatrices.</para>

        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>Que s'est-il passé ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qu'est-ce que vous en pensez ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Qu'est-ce qui améliorerait la situation le plus possible, en
            ce moment même ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Que voulez-vous faire différemment la prochaine fois ? Que
            voulez-vous demander à l'autre personne ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Pouvez-vous accepter cette demande ?</para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </section>

      <section xml:id="Tours_de_clôture">
        <title>Tours de clôture</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Rose, bourgeon, épine : une rose est quelque chose que vous
            avez apprécié aujourd'hui, un bourgeon est quelque chose que vous
            attendez avec impatience, et une épine est quelque chose qui a été
            difﬁcile.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>En trois mots, comment s'est passée la journée ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Montrez avec votre visage ce que vous ressentez
            aujourd'hui.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Pour plus d'incitations aux tours de parole, voir le livre
        <citetitle>Circle Forward : Building a Restorative School
        Community</citetitle> de Carolyn Boyes-Watson et Kay Pranis.</para>
      </section>
    </appendix>

    <appendix xml:id="Exemples_accords_de_Pathfinder">
      <title>Exemples d'accords de
      <foreignphrase>Pathfinder</foreignphrase></title>

      <para>Il s'agit d'un exemple de document vivant de
      <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase>, ce qui signiﬁe qu'il évolue et
      change en continu. Des mots comme « respect » et « approprié » sont
      continuellement afﬁnés par des discussions de groupe et de nouveaux
      accords lors de réunions de changement, si nécessaire. Il peut être
      tentant de faire tout ce travail dès le départ et d'essayer de tout
      comprendre en tant qu'adulte dans la pièce. Non seulement c'est inutile,
      mais cela exclut les enfants du processus. Rappelez-vous qu'il est
      important de commencer petit avec quelque chose qui est facile à
      accepter comme « assez bien pour l’instant et assez sûr pour essayer »,
      puis vous pouvez toujours le changer et le développer plus tard.</para>

      <section>
        <title>Respectez les autres</title>

        <para>Les personnes présentes à
        <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> ont le droit d'être traitées
        avec respect. J'accepte de traiter les autres avec respect, qu'ils
        soient membres, bénévoles, employés ou parents.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Arrêtez-vous lorsque quelqu’un vous
            demande de le faire</emphasis></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Pas de violence</emphasis> contre les
            autres, y compris par :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>vos mots : cris, insultes, etc.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>votre corps : pousser, frapper, donner des coups de
                pied, etc.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Prenez soin des objets</title>

        <para>Les personnes accueillies à
        <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> ont droit à un environnement
        propre et sûr. Je m'engage à protéger et à entretenir l'espace
        partagé.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Prenez soin</emphasis> des biens
            communs de <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Nettoyez</emphasis> après vous</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Ne touchez</emphasis> pas aux affaires
            des autres</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">Respectez le règlement de la salle et
            les règles de sécurité</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Prenez soin des personnes</title>

        <para>Les personnes présentes à
        <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> ont le droit d'exister en
        paix. Je m'engage à me comporter de manière appropriée aﬁn de ne pas
        perturber les autres.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Faites attention en <emphasis role="bold">courant</emphasis>
            :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Pas de jeux de poursuite à l'intérieur</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Dégagez les couloirs des activités bruyantes/railleuses
                lorsqu'on vous le demande.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Soyez prudent lorsque vous faites une <emphasis
            role="bold">bagarre amicale</emphasis> :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Bagarrer amicalement dans la salle de jeux
                uniquement</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Ne jetez pas d'objets (sauf dans la salle de jeux, et
                seulement des objets mous).</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Ne grimpez ou sautez pas sur les meubles</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Faites attention au <emphasis role="bold">volume</emphasis>
            :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Pas de cris à l'intérieur : utilisez des voix
                d’intérieur</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Utilisez des écouteurs ou des casques d'écoute lorsqu'on
                vous le demande</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Faites attention aux <emphasis role="bold">insultes et au
            contenu</emphasis> :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Comportez-vous de manière appropriée dans un
                environnement d'âge mixtes</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Participez</title>

        <para>Les personnes présentes à
        <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> ont le droit de se faire
        entendre et de voir leurs besoins satisfaits. J'accepte de participer
        à l'élaboration, au respect et à l'application des règles de la
        communauté.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis role="bold">La participation est obligatoire
            dans</emphasis> :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Réunions du matin</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Réunions de changement</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Le Comité Culture (à tour de rôle en tant que membre et
                quand on est impliqué dans un cas)</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Temps de nettoyage</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Aidez à résoudre les conflits</title>

        <para>Les personnes présentes à
        <foreignphrase>Pathﬁnder</foreignphrase> ont le droit d'exister en
        paix. J'accepte d'aider à résoudre les conﬂits lorsqu'ils
        surviennent.</para>
      </section>
    </appendix>

    <appendix xml:id="Ressources_supplémentaires">
      <title>Ressources supplémentaires</title>

      <section>
        <title>Livres</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Boyes-Watson, Carolyn &amp; Pranis, Kay (2015)
            <foreignphrase>Circle Forward : Building a Restorative School
            Community</foreignphrase>, Living Justice Press - Un manuel pour
            l'utilisation des pratiques réparatrices dans les écoles avec
            beaucoup d'incitations à la conversation dans les cercles.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Buck, John &amp; Villness, Sharon (2007) <foreignphrase>We
            The People : Consenting to a Deeper Democracy</foreignphrase>,
            Sociocracy.info Press - L'histoire de la sociocratie et l'histoire
            de Gerhard Endenberg, un ancien élève de Werkplaats
            Kindergemeenschap qui a formalisé la méthode du cercle
            sociocratique.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Endenberg, Gerhard (1998) <foreignphrase>Sociocracy: The
            organization of decision-making</foreignphrase>, Eburon - Une
            traduction du néerlandais du texte déﬁnitif de l'initiateur de la
            sociocratie.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>John, Edwin M. (2021) <foreignphrase>Hello,
            Neighbourocracy!, Neighbourhood Community Network</foreignphrase>
            - Manuel et histoire des parlements de quartier.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Joseph, Fiona (2011) BEATRICE <foreignphrase>The Cadbury
            Heiress Who Gave Away Her Fortune</foreignphrase>, Foxwell Press —
            L'histoire de Kees Boeke et Beatrice Cadbury, qui ont fondé le
            Werkplaats Kindergemeenschap aux Pays-Bas, une école dont la
            sociocratie est issue.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Rau, Ted J. (2021) <foreignphrase>Who Decides Who Decides ?
            How to start a group so everyone has a voice</foreignphrase>,
            Sociocracy For All — Un petit livret pour appliquer la sociocratie
            dans les entreprises en démarrage. Simple et bref.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Rau, Ted. J &amp; Koch-Gonzales, Jerry (2018)
            <foreignphrase>Many Voices One Song — Shared power with
            sociocracy</foreignphrase>, Sociocracy for All. Le manuel pratique
            déﬁnitif pour la sociocratie (traduit en français)</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Rawlston, Wyatt (1956) <foreignphrase>The Werkplaats
            Adventure</foreignphrase> - épuisé mais disponible en ligne à
            l'adresse suivante : <uri
            xlink:href="https://archive.org/details/werkplaats-adventure"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://archive.org/details/werkplaats-adventure</uri>,
            consulté le 30 juin 2021 — L'histoire de la Werkplaats
            Kindergemeenschap dans les années 1950, une fois qu'elle était
            bien établie. Un récit à la première personne.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Simm, Gina (2019) <foreignphrase>Heart to Heart: Three
            Systems for Staying Connected: A Manual for Parents and
            Teachers</foreignphrase>, Small Batch Books — Un excellent manuel
            pratique pour la communication nonviolente avec les enfants en
            famille et en milieu scolaire.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Articles</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Renee L. Owen &amp; John A. Buck (2020) :
            <foreignphrase>Creating the conditions for reﬂective team
            practices: examining sociocracy as a self-organizing governance
            model that promotes transformative learning</foreignphrase>,
            Reﬂective Practice.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>John A. Buck et Gerard Endenberg (2012) : <foreignphrase>The
            Creative Forces of Self-Organization</foreignphrase>, Sociocratic
            Center, Rotterdam, Netherlands. À consulter en ligne:</para>

            <para><uri
            xlink:href="https://sociocracyconsulting.com/wp-content/uploads/2016/04/CreativeForces-updated2012.pdf"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyconsulting.com/wp-content/uploads/2016/04
            /CreativeForces-updated2012.pdf<remark>TODO: explore better ways
            to break long URIs (sigh: I've done this before; I should really
            write a note about it.)</remark></uri></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Sites web</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://wonderingschool.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://wonderingschool.org/</uri>
            — Ressources et formations approfondies et conseils sur les écoles
            utilisant la sociocratie. Comprend le merveilleux ﬁlm, School
            Circles, qui est un ﬁlm incontournable pour quiconque souhaite
            utiliser la sociocratie dans les écoles.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://sociocracy30.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracy30.org/</uri>
            — Organisée par patterns (motifs), cette ressource peut aider à
            identiﬁer les éléments de la sociocratie à mettre en œuvre un par
            un. Notre réunion de changement est inspirée par le concept de
            <foreignphrase>drivers</foreignphrase> ou « conducteurs » de
            Sociocratie 3.0.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://sociocracyforall.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://sociocracyforall.org/</uri>
            — La source déﬁnitive d'articles, livres, vidéos, formations et
            plus encore sur la sociocratie.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://agilelearningcenters.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://agilelearningcenters.org/</uri>
            — La réunion de changement provient directement des outils de
            l'<foreignphrase>Agile Learning Center</foreignphrase>. Dans ce
            livre, nous l'avons modiﬁé pour inclure la prise de décision par
            consentement.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://cnvc.org/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://cnvc.org/</uri>
            — Centre pour la communication nonviolente. Des listes très utiles
            d'inventaire des sentiments et des besoins sont disponibles
            gratuitement sur le site.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://hopewildertraining.com/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://hopewildertraining.com/</uri>
            — Site web professionnel de l’auteure pour la formation et le
            conseil en sociocratie dans les écoles.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri xlink:href="https://www.childrenparliament.in/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.childrenparliament.in/</uri>
            — La page ofﬁcielle des Parlements des enfants.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><uri
            xlink:href="https://www.facebook.com/worldchildrenparliament/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.facebook.com/worldchildrenparliament/</uri>
            — Page Facebook de l'initiative mondiale du Parlement des
            enfants.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Films</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><foreignphrase>School Circles: Every Voice
            Matters</foreignphrase>. Réalisé par Charlie Shread et Marianne
            Osorio, Wondering School, 2018 — Un documentaire offrant une vue
            approfondie des écoles utilisant la sociocratie aux Pays-Bas par
            le projet <foreignphrase>Wondering School</foreignphrase>.
            Visionnez-le en ligne à l'adresse suivante : <uri
            xlink:href="https://schoolcirclesﬁlm.com/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://schoolcirclesﬁlm.com/</uri></para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><foreignphrase>Power to the Children</foreignphrase>.
            Réalisé par Anna Kersting. Anna Kersting Filmproduktion, 2020. —
            Un documentaire sur les Parlements des enfants en Inde. Visionner
            en ligne à l'adresse suivante : <uri
            xlink:href="https://www.powertothechildren-ﬁlm.com/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.powertothechildren-ﬁlm.com/Games</uri></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Jeux</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><foreignphrase>Keep the Balance</foreignphrase>. Anja
            Ritter, 2021. Un jeu sur le consentement réalisé par le Centre de
            sociocratie en Autriche. Voir en ligne : <uri
            xlink:href="https://keepthebalance.games/"
            xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://keepthebalance.games/</uri></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </appendix>

    <acknowledgements>
      <title>Remerciements</title>

      <para>À mon partenaire, Chris, merci de m'avoir aidée à surmonter les
      blocages émotionnels de l'écriture, qui étaient bien plus difﬁciles que
      le processus d'écriture lui-même. Merci de m'avoir mis le pied à
      l'étrier lors des révisions ﬁnales, le livre est bien meilleur grâce à
      tes commentaires, même s'ils ont été difﬁciles à entendre pour moi.
      Enﬁn, merci pour la mise en page et le travail graphique ! Je n'aurais
      pas pu le faire sans ton soutien.</para>

      <para>À mes amis, merci de m'avoir encouragé tout au long du
      chemin.</para>

      <para>À Ted Rau, merci de m'avoir demandé d'écrire ce livre, de m'avoir
      encadré et inspiré par tes propres écrits, et de m'avoir soutenu à
      chaque étape du processus, de la rédaction à la publication en passant
      par l’édition.</para>

      <para>À CJ O'Reilly, merci d'avoir fourni une caisse de résonance pour
      la vue d'ensemble du livre, et de m'avoir aidé à améliorer
      considérablement la structure et le contenu du livre.</para>

      <para>À Russell Baldwin, merci d'avoir passé l'ensemble du manuscrit au
      peigne ﬁn ensemble. J'ai apprécié nos rencontres et la clarté que tu
      m'as aidée à apporter au livre en me disant quand les choses n'avaient
      pas de sens pour vous. Le livre est tellement meilleur grâce à votre
      contribution réﬂéchie.</para>

      <para>À Shala Massey, merci de m'avoir aidé à réﬂéchir à la conception
      de la couverture, et d'avoir rendu amusant et agréable un processus que
      je trouvais intimidant au départ.</para>

      <para>À <foreignphrase>Sociocracy For All</foreignphrase>, merci de
      m'avoir donné un toit pour mon travail. J'ai beaucoup appris en
      participant à SoFA sur la sociocratie ainsi que sur la façon de gérer
      une organisation avec compassion et de faire avancer les choses tout en
      respectant profondément les personnes impliquées. J'apprécie
      l'opportunité de publier à un public plus large, et j'espère aider les
      enfants du monde entier à faire l'expérience de la sociocratie et de la
      prise de décision participative.</para>
    </acknowledgements>
  </part>
</book>
