<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Converted by db4-upgrade version 1.1 -->
<article version="5.0" xml:lang="" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <title>Décidons ensemble</title>

  <para>Traduction et relecture complété par Stéphane Brodu mai 2023</para>

  <para>To do by Francine PK, French Language Authority Role : resolve the
  comments made by Stéphane Brodu - DONE!  August 2023. Translation
  complete!</para>

  <para>Décidons ensemble</para>

  <para>Pratiquer la sociocratie avec les enfants par Hope Wilder</para>

  <para>Sociocracy for All</para>

  <para>Amherst, MA USA</para>

  <para>sociocracyforall.org</para>

  <para>LOGO</para>

  <para>Sociocracy For All</para>

  <para>20 Pulpit Hill Road, Unit 8</para>

  <para>Amherst MA, 01002</para>

  <para>United States of America</para>

  <para>info@sociocracyforall.org</para>

  <para>Publié par Sociocracy For All. Sociocracy For All est un projet de
  l'Institute for Peaceable Communities (IPC), une organisation à but non
  lucratif incorporée 501(c)(3) dans le Massachusetts, aux États-Unis.</para>

  <para>© Hope Wilder 2022. Tous le contenu de ce volume est disponible sous
  licence Creative Commons Attribute-ShareAlike Non-commercial 4.0.</para>

  <para>https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="0.3646inch" fileref="embedded:image7.png"
                   width="1.0102inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Ceci inclut les diagrammes, les illustrations et les
  références.</para>

  <para>ISBN : 978-1-949183-10-8</para>

  <para>Conception de la couverture © Sociocracy for All 2022</para>

  <para>Conception de la couverture par Shena Honey L. Pulido</para>

  <para>Témoignages</para>

  <para>"Mon enfant se sent maintenant vraiment à l’aise pendant les réunions
  de famille et cela enlève beaucoup de stress pendant les tâches et des
  autres activités quotidiennes. Je recommanderais Décidons ensemble à toute
  personne travaillant avec des enfants."</para>

  <para>-Erik Gillespie, parent</para>

  <para>"J'aime bien le fait que tout le monde puisse être d'accord plutôt que
  juste une majorité des gens. Je ne sais pas quoi dire, c'est juste
  génial."</para>

  <para>-Kira Gillespie, 8 ans</para>

  <para>"Avec ce livre, Hope a fourni un guide accessible pour mettre en œuvre
  concrètement, étape par étape, le pouvoir partagé avec les enfants. C'est
  génial ! J'apprécie vraiment les exemples partagés (ainsi que toutes les
  fiches de travail et les modèles), les conseils de facilitation et le guide
  de réunion transformative (voir chapitre 5). J'espère que, comme moi, vous
  allez vous plonger dans ce livre afin de vous approprier ces techniques pour
  connecter avec les jeunes et le pratiquer avec eux. Au plaisir de décider
  ensemble !"</para>

  <para>-Will Gowen, directeur des programmes de la</para>

  <para>communauté de co-apprentissage School Around Us.</para>

  <para>"Il est la clé du coffre aux trésors pour un nouveau paradigme à
  l'école et en famille !".</para>

  <para>-Gina Simm, auteur de Heart to Heart : 3 Systems for</para>

  <para>Staying Connected.</para>

  <para>"C'est un livre qui fait chaud au cœur ! Il fournit des conseils
  pratiques et de l'inspiration sur la façon d'utiliser la sociocratie avec
  les enfants de manière amusante et légère. Il vous permet également de
  ressentir ce que c'est que d'être à l'intérieur d'une école démocratique et
  apprendre d'une expérience réelle. Je le recommande vivement à tous ceux et
  celles qui cherchent des moyens d'écouter les enfants et les jeunes pour
  collaborer avec eux !"</para>

  <para>-Marianne Osorio, directrice du film School Circles et</para>

  <para>fondatrice de Wondering School.</para>

  <para>Contenu</para>

  <para>Introduction</para>

  <para>Pourquoi pratiquer la sociocratie avec les enfants ?</para>

  <para>Qu'est-ce que la sociocratie ?</para>

  <para>A propos de ce livre</para>

  <para>Questions communes</para>

  <para>Qu’allez-vous décider ensemble</para>

  <para>Réunions</para>

  <para>Des outils simples pour des réunions efficaces avec les enfants
  Réunion 1 : Tours de parole et accords</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble</para>

  <para>Réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble ?</para>

  <para>Réunion 4 : Passons à l'action</para>

  <para>Réunion 5 : Changement d'attitude</para>

  <para>Réunion 6 : Qui va faire quoi ?</para>

  <para>Réunion 7 : Propositions complexes</para>

  <para>Aide-mémoire pour les animateurs</para>

  <para>Aide-mémoire pour la résolution des objections</para>

  <para>Aide-mémoire pour le processus de sélection</para>

  <para>Aide-mémoire pour la synthèse des propositions</para>

  <para>Annexes</para>

  <para>Annexe 1 : Jeux de consentement</para>

  <para>Annexe 2 : Prompts pour les tours de parole</para>

  <para>Annexe 3 : Exemples d'accords de Pathfinder</para>

  <para>Annexe 4 : Ressources supplémentaires</para>

  <para>Remerciements</para>

  <para>1 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les enfants</para>

  <para>PREMIÈRE PARTIE</para>

  <para>Introduction</para>

  <para>Pourquoi la sociocratie avec des enfants 2</para>

  <para>Pourquoi pratiquer la sociocratie avec les enfants ?</para>

  <para>Les enfants apprennent sans cesse de nouveaux jeux, et ils adorent en
  modifier les règles. Je vois la pratique de la sociocratie comme
  l'apprentissage des règles d'un nouveau jeu appelé "Décidons ensemble". Qui
  fera quelles tâches collectives ? Où devrions-nous aller en voyage ? Comment
  allons-nous gérer les gros mots ? Quelles sont les règles concernant le
  temps passé devant l'écran ? Prendre ces décisions avec les enfants peut
  s'avérer difficile et les choix finissent souvent par reposer sur les
  épaules des adultes, ce qui crée un déséquilibre de pouvoir et d’éventuels
  conflits. La sociocratie propose un ensemble d'outils qui peuvent aider. Ces
  outils peuvent être appliqués partout où les enfants et les adultes sont
  habilités à décider ensemble, qu'il s'agisse de familles, de clubs, de
  coopératives ou d'écoles, de quartiers, de villes et même de pays.</para>

  <para>Je me souviens très bien d'une situation urgente concernant la
  sécurité des enfants sur internet dans l'école que j'ai fondée. Certains des
  plus jeunes enfants avaient cherché des "trucs de fesses" et étaient
  accidentellement tombés sur des contenus... disons, très inappropriés,
  malgré nos pare-feux et nos contrôles parentaux. J'étais terrifiée à l'idée
  que les parents retirent leurs enfants. En tant que directrice, j'étais
  tentée de répondre de manière réactive par une décision d'urgence et
  unilatérale. C'était un test parfait pour voir si nous pouvions faire
  confiance à notre processus sociocratique collaboratif. Malgré le sentiment
  d'urgence, nous sommes restés fidèles à nos accords et avons fait le tour
  des enfants, des parents et du personnel en leur demandant : "Qu'est-ce qui
  vous aiderait à vous sentir en sécurité avec les enfants qui utilisent
  internet ?" Les parents voulaient des directives sur la façon de s'engager
  dans les plateformes de chat et sur la sécurité avec les étrangers sur
  Internet. Les enfants voulaient pouvoir regarder YouTube "normal" plutôt que
  la version réservée aux enfants. Le personnel voulait pouvoir demander à
  regarder les écrans des enfants pour s'assurer que les accords de sécurité
  étaient respectés. Des discussions ont eu lieu pour définir ce qui constitue
  un contenu approprié, en prenant en compte des sujets allant de la
  pornographie aux vidéos de conspiration ou aux contenus violents. Le
  processus de décision par consentement a permis de trouver une solution qui
  répondait aux besoins de chacun en matière de sécurité et de liberté. Les
  enfants ont accepté d'assister à un atelier mensuel sur le sujet de la
  sécurité des enfants sur Internet, où des thèmes seraient approfondis, ainsi
  que de signer un accord sur la manière d'utiliser Internet. Nous l'avons
  créé ensemble, après avoir pris soin d’entendre chaque voix. Avec cet accord
  mis en place, notre communauté a pu avancer ensemble, en équipe. Ce n'est
  qu'un des nombreux exemples où l'utilisation de la sociocratie avec les
  enfants a renforcé notre communauté.</para>

  <para>En utilisant la sociocratie avec les enfants, je les ai vus grandir
  dans leur pouvoir, empli de fierté à mesure qu'ils prenaient des
  responsabilités. J'ai vu des enfants timides prendre confiance en eux parce
  qu'ils étaient vraiment écoutés et qu'ils ont appris à exprimer leurs
  opinions. J'ai vu des enfants s'habituer à être traités avec respect par les
  adultes, des enfants qui n'hésitent pas à être en désaccord avec l'autorité
  et à la remettre en question. Les enseignants m'ont dit qu'ils étaient
  soulagés de ne pas avoir à connaître les réponses à tout moment sur la façon
  de gérer les difficultés qui surviennent en classe. Ils sont étonnés par les
  solutions innovantes que les élèves trouvent. Des parents m'ont raconté que
  leurs enfants avaient introduit la prise de décision par consentement à la
  maison et résolu des désaccords familiaux auparavant insurmontables en
  cherchant un terrain d'entente acceptable pour tous et toutes. Une étude
  formelle menée à la Rainbow Community School d'Asheville, en Caroline du
  Nord, aux États-Unis, a révélé que les élèves qui pratiquent la sociocratie
  sont beaucoup plus aptes à</para>

  <para>3 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les enfants</para>

  <para>adopter le point de vue des autres que leurs camarades des écoles
  conventionnelles.1 Pratiquer la sociocratie avec les enfants peut
  véritablement changer des vies.</para>

  <para>À plus grande échelle, les Parlements des enfants de quartier en Inde2
  relient des milliers d'enfants dans un réseau sociocratique de groupes de
  quartier, chacun ayant des représentants-enfants au niveau local et
  national. Ces enfants discutent de problèmes réels et consentent à des
  mesures qu'ils peuvent prendre pour les résoudre. Les parlements d'enfants
  ont réussi à améliorer l'assainissement des écoles et des lieux publics, à
  faire pression pour l'inclusion des élèves handicapés dans les écoles, à
  fonder des aires de jeux et des bibliothèques publiques, et à œuvrer pour
  mettre fin au trafic sexuel des mineurs. Dans un cercle parlementaire de
  quartier, des enfants maltraités par des pères alcooliques se sont réunis
  pour faire une présentation dramatique de leurs histoires personnelles à
  leur village. Grâce à cette présentation, ils ont raconté leur histoire,
  sensibilisé les gens et réussi, avec l'aide du conseiller municipal, à
  lancer un nouveau programme de réhabilitation et un programme contre la
  violence domestique. Les outils de la sociocratie servent à soutenir
  l'organisation des enfants pour répondre à leurs besoins. Actuellement, un
  Parlement mondial provisoire des enfants3 est en train de se former pour
  aider à renforcer la voix des enfants dans le monde entier.</para>

  <para>Comme vous le découvrirez, la sociocratie est une façon de partager le
  pouvoir où les voix de chacun-e sont entendues et où les besoins de tous
  sont pris en compte. L'utilisation de la sociocratie avec les enfants est
  non seulement un outil pédagogique précieux, mais la sociocratie crée
  également un but partagé et une appartenance au groupe. Je crois fermement
  que l'utilisation d'outils sociocratiques avec les enfants peut contribuer à
  créer un monde plus humain.</para>

  <para>1 Renee L. Owen &amp; John A. Buck (2020): Creating the conditions for
  reflective team practices: examining sociocracy as a self-organizing
  governance model that promotes transformative learning, Reflective Practice2
  https://childrenparliament.in/</para>

  <para>3 https://wcp.earth/</para>

  <para>Qu'est-ce que la sociocratie ? 4</para>

  <para>Qu'est-ce que la sociocratie ?</para>

  <para>La sociocratie est une forme de gouvernance et un ensemble d'outils de
  prise de décision qui offre des moyens efficaces de partager le pouvoir.
  Grâce à la sociocratie, les décisions peuvent être plus inclusives,
  égalitaires et harmonieuses, et donc mieux répondre aux besoins de
  chacun.</para>

  <para>Majorité ou consensus versus sociocratie</para>

  <para>Dans une hiérarchie verticale, les décisions peuvent être prises
  rapidement et l'on sait clairement qui est responsable. En revanche, les
  personnes situées “en bas de l'échelle" peuvent être complètement exclues du
  processus décisionnel. C'est fondamentalement inégalitaire. En famille, à
  l’école et au sein d’organisations, de nombreuses personnes sont mécontentes
  d'une structure autoritaire, or il est difficile de savoir quelle
  alternative mettre en place.</para>

  <para>La prise de décision à la majorité, où les décisions sont prises par
  un vote populaire, est familière à la plupart des gens. Les avantages de la
  règle de la majorité sont que des décisions claires peuvent être prises
  rapidement et que les arguments des deux parties peuvent être entendus. Les
  inconvénients sont des débats controversés et une minorité mécontente qui
  peut avoir l'impression que sa voix ne compte pas. Cette forme de prise de
  décision peut rapidement dégénérer en tyrannie de la majorité.</para>

  <para>La prise de décision par consensus tient compte des voix de tous, y
  compris de la minorité, mais une seule personne peut bloquer indéfiniment
  l'adoption d'une mesure parce que tout le monde doit être d'accord. Cela
  peut conduire à la tyrannie de la minorité et à des réunions très longues.
  Comme vous en avez probablement fait l'expérience, quelque chose d'aussi
  simple que de décider ce que l'on va manger pour le dîner peut s'avérer long
  et frustrant lorsqu'on essaie de parvenir à un consensus.</para>

  <para>La prise de décision par consentement en sociocratie inclut les voix
  des minorités, mais diffère du consensus en ce que les objections sont
  activement valorisées et récoltées [par le collectif] pour améliorer les
  propositions. Plutôt que de bloquer une décision, les objections peuvent
  aider à faire avancer le processus. La sociocratie permet de combiner les
  valeurs égalitaires de la prise de décision participative avec la clarté qui
  découle de la définition des rôles et des domaines de prise de décision, ce
  qui donne le meilleur des deux mondes.</para>

  <para>5 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les enfants</para>

  <para>A propos de ce livre</para>

  <para>A propos de l'auteure et les origines de ce livre</para>

  <para>J'ai fondé la Pathfinder Community School, une communauté
  d'apprentissage autogérée pour les enfants de 5 à 14 ans à Durham, NC, USA.
  Dès le début, le programme a été conçu pour utiliser la sociocratie avec les
  enfants. Après plusieurs années de mise en œuvre, nous avons découvert que
  certaines des pratiques de la sociocratie étaient compliquées et difficiles
  à apprendre pour les enfants. En gardant le cœur de la sociocratie
  (consentement, inclusion et amélioration continue par le biais de la
  rétroaction), nous avons simplifié le processus en le divisant en petites
  étapes qui semblaient mieux fonctionner, surtout pour les enfants plus
  jeunes. La rétroaction des familles qui utilisent la sociocratie à la maison
  a également servi à améliorer ce livre pour le public familial. Ce manuel
  vous aidera à faire participer les enfants à la prise de décision d'une
  manière qui fonctionne aussi bien pour les enfants que pour les
  adultes.</para>

  <para>Comment utiliser ce manuel</para>

  <para>Ce manuel s'adresse à tous ceux qui souhaitent prendre des décisions
  avec les enfants. Le processus est applicable aux familles, aux coopératives
  d'enseignement à domicile, aux groupes de jeunes, aux programmes extra
  scolaires, aux clubs scolaires ou aux salles de classe. La sociocratie
  permet à tous les enfants impliqués de travailler sur des buts
  communs.</para>

  <para>Ce livre est conçu pour être travaillé avec les enfants qui prennent
  des décisions en collaboration au sein d'un petit groupe. Les animateurs
  adultes lisent les pages d'instructions pour chaque réunion, puis utilisent
  l'ordre du jour comme point de départ pour les réunions avec les
  enfants.</para>

  <para>Chaque réunion de ce manuel couvre un aspect différent de la
  sociocratie et les réunions s'appuient les unes sur les autres. Les trames
  de réunions sont proposées comme des outils pertinents ; prenez ce qui
  fonctionne pour vous et laissez le reste. Il sera utile de lire toutes les
  réunions, même si vous n'adoptez que certaines parties du processus, car les
  concepts se renforcent et se construisent les uns sur les autres. Les
  familles trouveront peut-être plus facile de combiner certaines réunions,
  car davantage de sujets peuvent être abordés en une seule séance avec
  quelques enfants seulement. Les écoles et les groupes plus grands trouveront
  très utile de travailler sur la progression de trames de réunions et les
  fiches de travail supplémentaires.</para>

  <para>Ces outils sont simplifiés pour le travail avec les enfants. La
  sociocratie comprend également des structures plus complexes, qui ne sont
  pas abordées dans ce livre, et qui peuvent être utilisées dans des
  communautés plus grandes qu'une seule famille ou classe. Les cercles à
  double lien sont l'une de ces structures qui permettent à la sociocratie de
  fonctionner à l'échelle d'une école ou avec des centaines d'enfants
  participant à de plus petits cercles interconnectés. Les Parlements
  d'Enfants en Inde en sont un excellent exemple, reliant plusieurs milliers
  d'enfants en utilisant la sociocratie4.</para>

  <para>4 https://www.powertothechildren-film.com/ - Power to the Children, un
  documentaire sur les parlements des enfants en Inde.</para>

  <para>À propos de ce livre 6</para>

  <para>NOTE</para>

  <para>La structuration en cercle dans les écoles ne seront pas abordées dans
  ce livre, mais sont disponibles dans une ressource gratuite en ligne en tant
  qu'addendum :</para>

  <para>https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>D'autres ressources permettant d'approfondir la sociocratie sont
  énumérées à l'annexe 4 : Ressources supplémentaires (page ).</para>

  <para>Notes sur la tranche d'âge</para>

  <para>Ce livre est destiné à être utilisé avec des enfants âgés de 5 à 12
  ans. Les réunions sont destinées à être amusantes ! Pour les 13 ans et plus,
  vous pourriez modifier légèrement le matériel et couvrir deux ou plusieurs
  sujets par réunion plutôt qu'un seul. Pour les adolescents plus âgés, le
  matériel destiné aux adultes peut parfaitement convenir. Cependant,
  n'oubliez pas que les adolescents (et les adultes !) aiment toujours se
  connecter et jouer à des jeux.</para>

  <para>Ce qui fonctionne pour les différents groupes d'âge</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>5-7 ans</para></entry>

          <entry><para>● Réunions 1-5</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>8-10 ans</para><para>11 ans et plus</para></entry>

          <entry><para>● Tout ce qui précède</para><para>● Réunion
          6</para><para>● Tout ce qui précède</para><para>● Réunion
          7</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>7 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les enfants</para>

  <para>Questions communes</para>

  <para>Quel est le contexte culturel nécessaire pour que la sociocratie
  puisse être mise en œuvre avec succès ?</para>

  <para>Une culture de collaboration et de compassion est nécessaire pour
  mettre en œuvre la sociocratie avec succès. Les enfants doivent sentir
  qu'ils sont en sécurité, vus et entendus. Les méthodes complémentaires à la
  sociocratie comprennent la Communication NonViolente (CNV) et les pratiques
  restauratives, qui sont des outils de résolution des conflits et de
  construction de la relation. Il est important, tant dans les familles que
  dans les grands groupes d'enfants, d'avoir un processus de résolution des
  conflits qui soit clair et consenti. La CNV et les pratiques restauratives
  apportent un soutien à ces conversations importantes. Voir Tours de parole
  pour la résolution des conflits (page ) pour un exemple de processus qui
  fonctionne.</para>

  <para>L'aspect le plus important pour le succès est une attitude qui
  consiste à accepter de faire des erreurs, à être prêt à essayer des
  nouvelles choses et à accepter d'échouer. La capacité à apprendre de ses
  erreurs est cruciale pour faire fonctionner la sociocratie dans n'importe
  quel contexte.</para>

  <para>Comment la sociocratie s'intègre-t-elle à l'apprentissage social et
  émotionnel ?</para>

  <para>La sociocratie favorise l'apprentissage social et émotionnel de
  plusieurs façons. Tout d'abord, les compétences d'écoute et d'expression
  orale sont mises en pratique lors des discussions en cercle. Les tours
  d’accueil et l'établissement de relations peuvent aider les gens à
  identifier ce qu'ils ressentent et à le partager avec autrui. Identifier les
  besoins du groupe et des individus par le biais du processus sociocratique
  peut développer l'empathie et la conscience de la façon dont les autres sont
  affectés par son propre comportement.</para>

  <para>Que faut-il pour mettre en œuvre la sociocratie à l'échelle de l'école
  ?</para>

  <para>Tout d'abord, le soutien de la direction. S'il existe une hiérarchie
  verticale rigide au niveau administratif, véritablement responsabiliser les
  élèves ne peut pas aboutir. Les domaines de l'administration et des
  enseignants doivent être clairs, de même que ceux des élèves. La plupart des
  écoles ne fonctionnent pas de manière démocratique et il est difficile de
  mettre en œuvre la sociocratie en tant qu'enseignant isolé dans une classe,
  sans le soutien du département administratif. Il est préférable qu'il y ait
  un engagement clair de partager le pouvoir dans l'ensemble de
  l'organisation. Si vous mettez en œuvre la sociocratie en tant qu'enseignant
  unique, assurez-vous que vous avez le pouvoir, au sein de votre classe, de
  céder un domaine spécifique aux enfants. Il peut s'agir, par exemple, de la
  disposition des objets dans la classe, de la façon de travailler ensemble
  sur des projets de groupe, de la façon de garder de l’ordre dans la salle ou
  des accords sur le comportement en classe.</para>

  <para>Deuxièmement, la formation continue du personnel. Pour mettre en œuvre
  la sociocratie de manière efficace, il faut un nombre suffisant de
  facilitateurs formés pour assurer la continuité des réunions. La mise en
  œuvre des outils de facilitation sociocratique peut être contre-intuitive au
  début, il faut donc du temps et de la pratique pour les utiliser de façon
  efficace.</para>

  <para>Questions communes 8</para>

  <para>Enfin, l'évaluation et le consentement continu. Assurez-vous de
  consentir à utiliser les outils sociocratiques pour une durée limitée et de
  faire le point sur leur fonctionnement. N'hésitez pas à itérer sur ces
  outils et à les adapter à vos circonstances spécifiques.</para>

  <para>Comment mettre en œuvre la sociocratie à l'échelle d'un quartier ou
  d'un pays ?</para>

  <para>Commencez petit, puis développez ! Il existe un livre intitulé Hello,
  Neighbourocracy5, écrit par le fondateur du mouvement du Parlement des
  enfants, qui explique en détail comment créer et soutenir un Parlement des
  enfants de quartier. Vous pouvez également rejoindre et soutenir le
  Parlement mondial des enfants6 et le Parlement indien des enfants du
  voisinage7.</para>

  <para>5 https://www.leanpub.com/helloneighbourocracy/6
  https://wcp.earth/</para>

  <para>7 https://childrenparliament.in/</para>

  <para>9 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les enfants</para>

  <para>Qu’allez-vous décider ensemble ?</para>

  <para>Domaine des enfants</para>

  <para>Dans notre monde, il est normal que les adultes détiennent tout le
  pouvoir par défaut. Il est important, lorsque l'on utilise ce livre, de
  donner aux enfants un pouvoir et une responsabilité réels. En même temps, il
  n'est pas toujours approprié de laisser les enfants décider de tout. Sur
  quels sujets peuvent-ils décider en toute sécurité ? Que pouvez-vous leur
  confier entièrement ? En tant que parent, vous pourriez leur confier "la
  préparation du déjeuner du mercredi", "comment dépenser 20 dollars en
  famille" ou "où aller ce samedi". En tant qu'enseignant, vous pouvez
  peut-être leur confier les activités auxquelles les enfants ont accès
  pendant leur temps libre. Une des utilisations de la sociocratie est de
  modifier les pratiques, comme la façon de garder les parties communes en
  ordre, ou les accords sur la façon dont chacun veut être traité. En
  sociocratie, les zones de responsabilité et de pouvoir de décision sont
  appelées des domaines.</para>

  <para>Exemples de domaines :</para>

  <para>● Une pièce dans une maison</para>

  <para>● Zones communes dans une école ou une maison</para>

  <para>● Un repas hebdomadaire</para>

  <para>● Clubs scolaires</para>

  <para>● Projets spécifiques</para>

  <para>● Un budget discrétionnaire</para>

  <para>● Améliorations apportées à votre communauté</para>

  <para>Sachez quels domaines vous voulez réserver aux adultes et sur quoi
  vous voulez décider par consentement. Dans les communautés qui utilisent la
  sociocratie avec les enfants, un grand nombre de décisions sont confiées aux
  enfants. À Pathfinder, l'école que j'ai fondée, nous réservions les
  décisions relatives à la santé et à la sécurité aux adultes. Une erreur que
  j'ai apprise à éviter est de donner du pouvoir aux enfants puis de le leur
  retirer, par exemple en laissant les enfants décider de la destination d'une
  sortie scolaire, puis d'aller dans un endroit complètement différent sans
  demander.</para>

  <para>Il est important de savoir s'il existe des limites à la prise de
  décision imposées par les structures de pouvoir existantes, par exemple dans
  une école qui utilise une hiérarchie autoritaire au niveau administratif, ou
  des soucis concernant la responsabilité ou d'autres questions juridiques.
  Vérifiez que les domaines des enfants ne seront pas sapés par des décisions
  venant d'en haut. J'ai entendu une fois l'histoire d'une école où le
  directeur avait sapé la décision budgétaire d'un élève en lui retirant le
  budget après que les élèves l'aient décidé, ce qui était très décourageant.
  Ce genre d'incohérence érode la confiance et sape le processus.</para>

  <para>À Pathfinder, nous avons eu recours à la sociocratie pour décider du
  règlement de l'école, de la manière de dépenser le budget discrétionnaire
  des enfants, des cours et des ateliers proposés, et de la destination des
  excursions. Bonus : donner aux enfants une somme d'argent fixe et les
  laisser décider comment la dépenser est un exercice de mathématiques, de
  budgétisation et de collaboration intéressant.</para>

  <para>Que déciderez-vous ensemble ? 10</para>

  <para>Quel que soit le domaine sur lequel les enfants ont un contrôle,
  donnez-le-leur entièrement. Il est important de ne pas dépasser les limites
  du domaine des enfants en donnant votre avis ou en prenant des décisions à
  leur place, aussi tentant que cela puisse être. L'autonomisation qui en
  résulte vaut la perte de contrôle que vous pourriez ressentir. Je me
  souviens avoir eu peur de laisser les enfants de Pathfinder décider des
  règles concernant des sujets polémiques comme le temps d'écran et les
  jurons, mais ils se sont montrés à la hauteur et ce fut beau à voir.
  Laissez-vous aller et n'oubliez pas que vous aidez les enfants à grandir en
  les laissant décider par eux-mêmes. Pour garantir le partage du pouvoir, il
  est préférable de former un jeune animateur dès que les processus ont été
  suffisamment modélisés et de laisser les enfants participer autant que
  possible au processus d'élaboration de propositions. En même temps, veillez
  à modéliser l'animation et l'élaboration des propositions suffisamment
  longtemps pour que les enfants puissent apprendre de vous.</para>

  <para>Buts du groupe</para>

  <para>Les buts décrivent les activités qui rassemblent le groupe et les
  types de décisions qui seront prises dans un domaine. Soyez transparent sur
  le fait que l'un des buts du groupe est d'apprendre et de pratiquer la
  sociocratie ensemble en utilisant ce manuel. Vous travaillerez ensemble sur
  d'autres buts de manière plus approfondie avec les enfants lors de la
  réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble (page ).</para>

  <para>Voici quelques exemples pour vous aider à commencer le remue-méninges
  :</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Exemples de domaines</para></entry>

          <entry><para>Exemples de buts</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Une pièce ou un espace commun dans une école ou une
          maison.</para></entry>

          <entry><para>● Garder la zone en ordre</para><para>● Décider de
          l'utilisation de l'espace</para><para>● Décoration de
          l'espace</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Un repas hebdomadaire</para></entry>

          <entry><para>● Planification des repas</para><para>● Budgétisation
          et achats pour le repas</para><para>● Préparation du
          repas</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Clubs scolaires</para></entry>

          <entry><para>● Choisir comment réaliser l'activité du
          club</para><para>● Pratiquer la gouvernance
          sociocratique</para><para>● Acheter des articles pour le
          club</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Projets spécifiques</para></entry>

          <entry><para>● Décider du projet à réaliser (ex : le sujet d'un
          projet scolaire, le type de projet d'artisanat, etc.)</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Un budget discrétionnaire ou une allocation
          partagée</para><para>Améliorations à apporter à votre
          communauté</para></entry>

          <entry><para>● Dépenser le budget</para><para>● Utilisation des
          articles achetés</para><para>● Trouver des solutions pour résoudre
          les problèmes</para><para>● Mise en œuvre des
          changements</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Exemples de prise de décision par consentement contextualisés</para>

  <para>La prise de décision par consentement peut aider à prendre des
  décisions quotidiennes à l'école, dans les programmes extrascolaires, dans
  les camps ou à la maison, par exemple : "Comment allons-nous répartir les
  tâches ménagères ?" et "Que mangerons-nous à midi ?"</para>

  <para>11 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Cependant, les contextes diffèrent et les problèmes qui s'y posent
  aussi. Les exemples présentés dans ce livre visent à être aussi larges que
  possible. Nous espérons que les exemples réels suivants vous donneront une
  idée des types de décisions que peuvent prendre les enfants dans des
  contextes spécifiques.</para>

  <para>Décider à la maison</para>

  <para>● Aller à quel terrain de jeu</para>

  <para>● Comment passer une journée de week-end, y compris qui doit se
  déplacer où et quand ● Quel film ou quelle émission de télévision regarder,
  y compris quand mettre en pause, s'il faut ou non changer de film quand
  quelqu'un a peur, etc.</para>

  <para>● L’argent de poche que les enfants devraient recevoir</para>

  <para>● Comment répartir les bonbons d'Halloween ou de piñata entre frères
  et sœurs</para>

  <para>● Comment déterminer qui est dans quelle chambre quand on emménage
  dans une nouvelle maison</para>

  <para>● Comment ranger les jouets dans un espace partagé</para>

  <para>● Que manger pour un repas partagé tout en considérant les différents
  régimes et préférences, p.ex. : végétalisme, paléo, sans gluten, les
  mangeurs difficiles</para>

  <para>● Comment organiser la cuisine</para>

  <para>La plupart de ces décisions ont été prises lors de la réunion 4 :
  Faisons en sorte que cela arrive (page ).</para>

  <para>Décider au camp d'été</para>

  <para>● Comment dépenser 50 dollars (p.ex : pelles pour creuser, graines à
  planter, une piscine pour enfants)</para>

  <para>● Les activités à faire chaque jour (p.ex : art, jeux, arrosage du
  jardin)</para>

  <para>● Où aller lors des excursions (p.ex : un musée, une rivière
  locale)</para>

  <para>Décider à l'école</para>

  <para>● L'organisation d'événements tels que le bal de fin d'année, les
  concours de talents, les fêtes de fin d'année et les festivals</para>

  <para>● Activités de collecte de fonds, comme la vente de beignets ou la
  tenue d'un stand de limonade</para>

  <para>● Gestion d'une cafétéria scolaire une fois par semaine, y compris la
  planification des repas, l'établissement du budget, la cuisine, la tenue de
  la caisse et le service des tables</para>

  <para>● Quel film regarder dans un ciné-club</para>

  <para>● Comment dépenser les fonds discrétionnaires (p.ex : dans les
  exercices de budgétisation participative). Exemples d'achats :</para>

  <para>● Épées en mousse</para>

  <para>● Coussins oreiller pour les forteresses</para>

  <para>● Financement des excursions</para>

  <para>● Tapis de gymnastique</para>

  <para>● Fournitures d'art</para>

  <para>● Matériel scientifique</para>

  <para>● Jouets et jeux</para>

  <para>Que déciderez-vous ensemble ? 12</para>

  <para>● Équipements de terrain de jeux</para>

  <para>● Ordinateurs portables</para>

  <para>● Équipement de laboratoire</para>

  <para>● Un abonnement à une installation sportive commune</para>

  <para>● Nourriture et décorations pour le bal de l'école</para>

  <para>J'ai également vu des élèves présenter des propositions à l'ensemble
  de la communauté scolaire, notamment :</para>

  <para>● Changer l'emploi du temps de l'école. Au lycée Morey Flextech, les
  pauses entre les cours ne duraient que trois minutes. Les élèves ont réussi
  à faire pression pour obtenir des pauses plus longues et la décision a été
  approuvée par l'ensemble de l'école.</para>

  <para>● Changer les règles de l'école. À Pathfinder, nous avons organisé des
  réunions hebdomadaires pour changer les règles en utilisant la réunion 5 :
  changer les choses (page ). Les élèves ont décidé de changer les règles sur
  des sujets tels que les niveaux de bruit, l'utilité de certaines salles, la
  manière de prendre soin des ressources partagées et les lieux de
  sortie.</para>

  <para>● Compléter les infrastructures scolaires. À la Rainbow Community
  School, en Caroline du Nord, certains élèves voulaient une scène en bois
  pour leur spectacle de danse. L'administration de l'école a rétorqué que le
  budget était très limité. Les élèves ont proposé d'obtenir des dons de
  matériaux et de main-d'œuvre pour construire une nouvelle scène à faible
  coût, et ils ont donné un récital de danse la même année.</para>

  <para>Décider dans un quartier</para>

  <para>● Résoudre les problèmes liés aux besoins de la communauté, tels que :
  ● Assainissement</para>

  <para>● Soins de santé</para>

  <para>● Éducation</para>

  <para>● Infrastructure</para>

  <para>● Action directe pour résoudre des problèmes tels que :</para>

  <para>● Création d'une bibliothèque</para>

  <para>● Construction d'une aire de jeux</para>

  <para>● Plantation d'arbres</para>

  <para>● Organiser des événements communautaires pour sensibiliser aux
  problèmes ● Plaidoyer pour le changement au niveau local et national tel que
  :</para>

  <para>● Pétition pour la fermeture des magasins d'alcool</para>

  <para>● Demander le remplacement des lampadaires</para>

  <para>● Plaidoyer en faveur de l'inclusion des enfants handicapés dans le
  système éducatif</para>

  <para>Prise de décision versus faire des choses ensemble</para>

  <para>Les réunions de ce livre relèvent des réunions de prise de décision
  pour décider comment faire les choses ensemble en tant que groupe. Je vous
  recommande vivement d'alterner chaque</para>

  <para>13 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>réunion de prise de décision avec un moment où vous vous réunissez et
  faites réellement quelque chose. Si c'est un groupe de pâtisseries, essayez
  des recettes. Si c'est un club artistique, faites de l'art. S'il s'agit d'un
  groupe d'action politique, contactez des représentants ou protestez. Il est
  important de se rappeler que le but de prendre des décisions ensemble est
  d'organiser la façon dont vous atteignez les buts du groupe. Après avoir
  fait des choses ensemble, vous pouvez utiliser ces réunions pour évaluer
  comment les choses se passent, apporter des changements et continuer à vous
  améliorer continuellement grâce au feedback.</para>

  <para>Réunions 14</para>

  <para>PARTIE DEUX</para>

  <para>Réunions</para>

  <para>Tout au long du reste du livre, nous présenterons des trames de
  réunions pour vous aider à prendre des décisions avec les enfants en
  utilisant des processus sociocratiques. Nous commençons par des conseils
  pour vous aider à réussir vos réunions en général, puis nous passons en
  revue les différentes formes de réunions. Chaque réunion contient une
  préparation, des exemples et un ordre du jour à lire à haute voix. Certaines
  réunions contiennent également des fiches de travail facultatives. Il est
  recommandé de suivre ces réunions dans l'ordre dans lequel elles sont
  présentées, car elles introduisent des compétences et des processus qui se
  renforcent mutuellement.</para>

  <para>D'autres ressources sont également fournies plus loin dans le livre,
  notamment les fiches Aide-Mémoire pour les animateurs (page ) et les annexes
  (page ).</para>

  <para>15 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Outils simples pour des réunions efficaces avec les enfants</para>

  <para>Taille du groupe</para>

  <para>Ce processus fonctionnera mieux avec un groupe de moins de 15 enfants.
  Dans un groupe plus important, comme une classe d'école, il peut être utile
  de se relayer pour faire des réunions avec les enfants par groupes de 15 ou
  moins. Les réunions peuvent se dérouler avec 30 enfants, mais les enfants
  plus jeunes risquent de s'épuiser rapidement.</para>

  <para>Honorer le chronomètre de réunion !</para>

  <para>Lorsque vous faites des réunions avec des enfants, plus c'est court,
  mieux c'est. Je recommande de commencer par des minuteries de 15 minutes et
  de voir comment ça se passe à partir de là, en s'adaptant à la capacité de
  concentration des différents groupes. Veillez à limiter la durée des
  réunions à 30 minutes ou moins, si possible, même avec des enfants plus
  âgés. Ne dépassez jamais la limite de temps sans obtenir l'accord des
  participants pour prolonger la réunion. N'ayez pas peur d'interrompre
  poliment la personne qui parle, par exemple : "Avant que vous ne terminiez
  votre pensée, j'ai remarqué que le chronomètre vient de s'arrêter et je
  voudrais obtenir un consentement rapide pour prolonger la réunion de deux
  minutes afin que vous puissiez terminer". Vous pouvez prolonger la réunion
  de quelques minutes (avec un nouveau minuteur !) pour conclure un sujet
  important ou pour permettre à quelqu'un de terminer sa réflexion. Cependant,
  il est essentiel dans toutes les réunions de consentir à la durée, de mettre
  en place un minuteur et de ne jamais l'ignorer. Le respect du temps de
  chacun crée un sentiment de sécurité autour des accords et des limites du
  groupe.</para>

  <para>Un sujet par réunion</para>

  <para>Avec les enfants, nous avons constaté qu'un seul sujet par réunion
  était le plus efficace. Les enfants sont attirés par les sujets qui sont
  importants pour eux. Veillez donc à tenir compte de leurs commentaires
  lorsque vous établissez l'ordre du jour des réunions. Une fois le groupe
  établi, les enfants facilitateurs et leaders peuvent établir l'ordre du jour
  en collaboration avec le groupe (ces rôles sont plus efficaces pour les 11
  ans et plus).</para>

  <para>Bâton de parole</para>

  <para>Je vous recommande de toujours utiliser un bâton de parole dans les
  cercles. C'est à la fois un rappel de qui parle et de qui écoute et qui peut
  ajouter un sens du rituel et du plaisir. Nous avons utilisé toutes sortes
  d'objets, depuis des objets trouvés comme des fleurs, des plumes et des
  carapaces de tortue jusqu'à des jouets amusants avec lesquels il est
  agréable de jouer. L'une des réunions les plus amusantes et les plus
  efficaces dont je me souvienne a été organisée avec des “toilettes de
  parole” provenant d'une maison de poupées. Chaque enfant disait "flush" pour
  indiquer qu'il avait terminé !</para>

  <para>J'ai constaté que le fait de disposer d'un objet de conversation
  spécial, beau et utilisé uniquement en cercle, confère à l'objet un
  sentiment de puissance et de rituel qui peut</para>

  <para>Des outils simples pour des réunions efficaces avec les enfants
  16</para>

  <para>contribuer à donner le ton aux réunions, en particulier lorsqu'il y a
  un partage émotionnel profond.</para>

  <para>Matériel de manipulation</para>

  <para>De nombreuses personnes écoutent mieux lorsqu'elles font quelque chose
  de leurs mains. J'aime tricoter pendant les réunions ou être la preneuse de
  notes. Vous pouvez essayer de mettre du papier à colorier ou de la pâte à
  modeler à la disposition des enfants pendant la réunion. Montrer ce que
  chacun-e a fait à la fin de la réunion peut être une façon amusante de créer
  des liens.</para>

  <para>Évitez les fidget spinners, les jeux vidéo portatifs, tout ce qui
  ressemble à une balle et qui pourrait inciter les enfants à la lancer, ou
  tout ce qui fait du bruit. Ces objets peuvent distraire l'enfant au lieu de
  l'aider à se concentrer.</para>

  <para>Mouvement et pleine conscience</para>

  <para>Commencer une réunion par un rapide étirement peut aider chacun à
  évacuer son énergie et à se préparer à se concentrer. Je connais une
  entreprise de design où les réunions de remue-méninges commencent
  traditionnellement par des jumping jacks. Avec les enfants, nous nous
  déplaçons souvent comme l'animal préféré de chacun-e ou nous jouons même à
  un petit jeu de charades pour favoriser l'engagement et les pauses de
  mouvement. Une autre technique qui peut encourager la pleine conscience est
  de prendre un moment de silence chronométré ou trois respirations profondes
  ensemble.</para>

  <para>Gérer les interruptions et les réponses interminables</para>

  <para>Quelqu'un prend-il trop de temps lorsque c'est son tour ? Au tour
  suivant, commencez vous-même le tour et donnez un exemple du type de réponse
  que vous recherchez en termes de longueur et de sujet. Le groupe imite
  souvent la durée de propos de la première personne qui parle. Vous pouvez
  également limiter chaque personne à une seule idée lors d'une séance de
  remue-méninges afin de laisser des idées aux autres personnes.</para>

  <para>En cas d'interruption, rappelez gentiment au groupe que la personne
  qui a le bâton de parole est la seule à parler. Le travail de tous les
  autres est d'écouter en silence et de prêter attention.</para>

  <para>Feedback, rétroactions !</para>

  <para>En cas de doute sur la manière de procéder sur un sujet donné,
  demandez aux enfants de vous faire part de leurs réactions. Posez des
  questions telles que : "Quels sont les problèmes que vous voyez en ce moment
  ?” “Quelles nouvelles choses voudriez-vous essayer ?" ou même "Comment
  pouvons-nous être une communauté plus gentille ensemble ?". Vous pouvez
  récolter la sagesse du groupe à tout moment.</para>

  <para>17 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Gratitude, célébration et plaisir</para>

  <para>Il est important de se concentrer sur les aspects positifs de la vie
  en groupe, ainsi que sur la réalisation de buts communs. À Pathfinder, nous
  avons pour tradition de commencer notre réunion hebdomadaire en demandant à
  chacun de partager ce qui va bien, ou quelque chose dont il est
  reconnaissant. Nous enregistrons les déclarations de gratitude sur une
  affiche que tout le monde peut voir. En outre, nous terminons chaque
  décision de consentement par une célébration : "Ouiii ! Nous avons pris une
  décision !"</para>

  <para>Apprendre la sociocratie ensemble peut être amusant. Voir l'annexe 1 :
  Jeux de consentement (page ) pour des exemples de scénarios que vous pouvez
  étudier en groupe de manière ludique pour pratiquer la prise de décision par
  consentement. Il existe également un jeu de société pour apprendre la
  sociocratie avec les enfants appelé Keep The Balance8 qui sera publié en
  2022 en anglais par le Sociocratic Center en Autriche.</para>

  <para>Erreurs courantes</para>

  <para>● Supposer que les enfants voudront prendre part à toutes les
  décisions que vous voulez prendre. En pratique, les enfants veulent
  participer aux décisions concernant les choses qui leur tiennent le plus à
  cœur. Pour résoudre ce problème, rendez certaines réunions facultatives et
  axées sur des sujets précis.</para>

  <para>● Ne pas s'assurer que les domaines des adultes et des enfants sont
  pertinents. Il est beaucoup plus important d'être clair sur qui décide quoi,
  plutôt que d'inclure les enfants dans chaque décision. Parfois, après avoir
  demandé leur avis aux enfants, ils voudront que vous preniez la décision.
  C'est normal ! Veillez à obtenir leur avis et leur consentement pour vous
  laisser prendre la décision.</para>

  <para>● Partir du principe que les enfants s'engagent de manière proactive
  dans le processus sans soutien. Faites en sorte qu'il soit aussi facile que
  possible pour les enfants de faire des propositions. Recueillez en
  permanence leurs réactions, en leur posant des questions sur ce qu'ils
  veulent faire, acheter ou voir se produire dans le domaine sur lequel vous
  décidez. Synthétisez les propositions pour eux afin qu'ils aient des
  exemples de la façon dont le processus fonctionne. Il faut du temps pour
  instaurer la confiance dans le fait que vous les écouterez vraiment. Il est
  très important d'assurer le suivi de l'action dès que possible après la
  prise de décision pour établir cette confiance. Par exemple, si l'achat d'un
  article a été approuvé par le groupe, achetez-le dès que possible.</para>

  <para>● Retirer le pouvoir après l'avoir donné. Il n'y a rien de plus
  destructeur pour la confiance que de retirer le pouvoir aux enfants. Il est
  important d'être clair sur les domaines dès le début.</para>

  <para>● Diriger des réunions trop longues et ennuyeuses. Le contenu des
  réunions doit aller droit au but et être produit par les enfants dans la
  mesure du possible, en répondant directement à leurs besoins et à leurs
  souhaits. Si vous devez raccourcir les réunions, vous pouvez supprimer les
  tours d'ouverture et de clôture ou aborder un point de l'ordre</para>

  <para>du jour au cours de deux réunions si la première dépasse le temps
  imparti. Décider ensemble de la durée des réunions est l'une des décisions
  les plus importantes à prendre ensemble.</para>

  <para>8 https://keepthebalance.games/</para>

  <para>Des outils simples pour des réunions efficaces avec les enfants
  18</para>

  <para>● Enseigner en parlant plutôt qu'en faisant. Pratiquer ensemble est la
  meilleure façon d'apprendre. Utilisez les jeux de prise de décision par
  consentement de l'Annexe 1 : Jeux de consentement (page ) pour vous
  entraîner de manière amusante.</para>

  <para>19 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 1 : Tours de parole et accords du groupe</para>

  <para>Clarté du domaine</para>

  <para>Vous devrez arriver à cette réunion en ayant une idée claire du
  domaine sur lequel les enfants ont un pouvoir. Voir le domaine des enfants
  (page ) dans l'introduction pour obtenir des informations sur la création
  d'un domaine. Il est essentiel que vous vous en teniez à ce domaine pour le
  reste du temps passé ensemble, afin que les enfants aient confiance dans le
  processus et sachent qu'ils ont un réel pouvoir de décision.</para>

  <para>Tours de parole avec des enfants</para>

  <para>Les tours de parole sont le format de discussion des réunions
  sociocratiques. Un tour consiste simplement à prendre la parole à tour de
  rôle dans un cercle. Ce format est très efficace pour enseigner l'écoute et
  l'empathie, renforcer la relation et puiser dans la sagesse du groupe. Les
  tours de parole présentent un avantage par rapport aux mains levées, car
  elles permettent d'entendre tout le monde, et pas seulement les personnes
  qui s'expriment avec le plus d’aisance.</para>

  <para>Vous pourriez organiser un nombre infini de réunions axées uniquement
  sur les discussions en cercle. L'annexe contient des idées de tours de
  parole, notamment des tours de parole pour créer des liens et s'amuser (page
  ), des tours de parole pour la rétroaction (page ), les tours de parole ou
  réunions pour l'empathie et l'intelligence émotionnelle (page ), et les
  tours de parole pour la résolution des conflits (page ).</para>

  <para>N'oubliez pas d'utiliser un bâton de parole pour les tours. Choisissez
  un objet avec intention. Si vous comptez utiliser un objet qui a une
  signification pour les peuples indigènes, comme une plume ou un bâton de
  parole décoré, prenez le temps de faire des recherches sur son utilisation
  et présentez le contexte de la pratique lorsque vous présentez
  l'objet.</para>

  <para>La fabrication d'un bâton de parole dans le cadre d'un projet
  collectif peut renforcer le sentiment d'appartenance à une communauté. Voici
  quelques exemples :</para>

  <para>● Un bâton lisse que les enfants se passeront à tour de rôle.</para>

  <para>● Une roche particulière trouvée par le groupe</para>

  <para>● Un objet naturel tel qu'une carapace de tortue ou un os.</para>

  <para>● Un bocal rempli de notes autocollantes contenant les intentions, les
  souhaits, etc. de chaque membre du groupe (qui peuvent être complétées au
  fur et à mesure de l'arrivée de nouveaux membres).</para>

  <para>Accords de groupe</para>

  <para>Lorsqu'on fonde un groupe, il est important de mettre en place des
  accords sur les intentions concernant la façon dont vous allez traiter les
  autres membres du groupe. Cela crée un sentiment de sécurité ainsi qu'une
  fondation à laquelle on peut revenir en cas de conflit - et il y en aura !
  Le principal point à l'ordre du jour de la première réunion est de dresser
  une liste</para>

  <para>Réunion 1 : Tours et accords 20</para>

  <para>d'accords sur la manière dont chacun veut être traité et d'y
  consentir. C'est essentiel, car sans accord, il n'y a pas de base commune
  sur laquelle revenir lorsque les choses tournent mal.</para>

  <para>Exemples d'accords :</para>

  <para>● Demandez avant de toucher les autres</para>

  <para>● Arrêtez-vous quand on vous le demande</para>

  <para>● S'écouter les uns les autres</para>

  <para>Quelque chose comme cela peut être suffisant pour votre groupe. Pour
  les groupes plus importants, consultez l'annexe 3 : Exemples d'accords de
  Pathfinder (page ) pour des accords réels dans une école.</para>

  <para>Format de la réunion sociocratique</para>

  <para>Le format des réunions sera toujours le même. Pour les groupes plus
  jeunes, âgés de 5 à 7 ans, vous pouvez supprimer le tour d'accueil et de
  clôture et limiter la réunion au point principal de l'ordre du jour.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Tour d’accueil</para></entry>

          <entry><para>Les “check-in”, ou tours d’accueil” sont un moment pour
          se connecter en tant que groupe. Le tour de parole est l'occasion
          d'entendre ce que chacun ressent au début de la réunion. Il peut
          également s'agir d'un moment important de partage. Voici un exemple
          d'invitation générale à faire le point : Comment allez-vous en ce
          moment ? Si vous disposez d'un temps limité, je suggère de demander
          à chaque personne de dire un mot ou de montrer sur son visage ce
          qu'elle ressent.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Durée de la réunion</para></entry>

          <entry><para>Combien de temps la réunion durera-t-elle ? Je suggère
          30 minutes maximum. Réglez un minuteur.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Point à l'ordre du jour</para></entry>

          <entry><para>Le sujet principal de la réunion.</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Tour de clôture Comment s'est déroulée la réunion ? Qu'est-ce qui
  s'est bien passé ? Que pouvez-vous apprendre pour faire mieux la prochaine
  fois ? Si le temps est limité, faites des pouces en haut (j'ai aimé) / en
  bas (il y avait un problème) / de côté (je n'ai pas de sentiment fort) pour
  voir comment la réunion s'est déroulée, et ne demandez qu'à ceux qui ont des
  pouces en bas de parler de ce qui pourrait être mieux.</para>

  <para>Préparation de la réunion</para>

  <para>● Apportez un bâton de parole à la réunion, ou apportez du matériel
  pour fabriquer ensemble un bâton de parole.</para>

  <para>21 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>● Créez une affiche ou un autre document public pour les accords, avec
  un espace pour que les enfants puissent signer le document.</para>

  <para>NOTE</para>

  <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages bordées),
  consultez le site
  https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>Réunion 1 : Tours et accords 22<inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="8.4165inch" fileref="embedded:image10.png"
                   width="6.5inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>23 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>GABARIT DE RÉUNION 1</para>

  <para>Ordre du jour de réunion 1 : Tours de parole et accords</para>

  <para>1. Annoncer la durée de la réunion</para>

  <para>La réunion sera de _____ minutes (mettre le minuteur).</para>

  <para>2. Lire l’introduction</para>

  <para>La sociocratie est un ensemble d’outils pour nous aider à décider
  ensemble. Dans ce cercle, tu pourras décider sur [domaine].</para>

  <para>Les tours de parole sont une façon de parler pour que tout le monde
  soit entendu. Cette pratique vient de communautés de peuples indigènes
  autour du monde. Les personnes parlent quand ils tiennent le bâton de
  parole. Quand tu tiens le bâton, c’est à ton tour de parler. Quand quelqu’un
  d’autre tient le bâton, c’est à toi d’écouter.</para>

  <para>3. Tour d’accueil (check-in)</para>

  <para>Comment vas-tu aujourd’hui?</para>

  <para>4. Tour de question drôle</para>

  <para>Pratiquons-nous à parler dans un cercle en répondant, à tour de rôle,
  à une question drôle. Choisis une question ci-dessous ou imagine une
  autre.</para>

  <para>● Qu’est-ce que tu a pris comme petit déjeuner?</para>

  <para>● Quel superpouvoir aimerais-tu avoir?</para>

  <para>● Si tu pouvais te transformer en animal, lequel choisirais-tu?</para>

  <para>5. Tour des accords de groupe</para>

  <para>Comment veux-tu être traité dans ce groupe? Faisons une liste. Écris
  sur une affiche pendant le tour.</para>

  <para>6. Vérifie le consentement</para>

  <para>Est-ce que cette liste d’accords te semble complète?</para>

  <para>● Pouce en haut: J’aime</para>

  <para>● Pouce latéral: C’est OK pour moi. / Je n’ai pas de sentiments forts
  à ce propos.</para>

  <para>● Pouce en bas: Objection. Je vois un problème.</para>

  <para>7. Accords de signes</para>

  <para>8. Tour de clôture (check-out)</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble 24</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble</para>

  <para>Le principe de la prise de décision par consentement est un concept
  fondamental de la sociocratie. Heureusement, les enfants semblent souvent
  s'y adapter plus facilement que les adultes !</para>

  <para>Cela vaut la peine de prendre le temps de bien comprendre le
  consentement.</para>

  <para>IMAGE:</para>

  <para>Zone de tolérance (TOP)</para>

  <para>Ne peut pas tolérer (FROM LEFT TO RIGHT)</para>

  <para>Peut vivre avec</para>

  <para>Préfère</para>

  <para>Peut vivre avec</para>

  <para>Ne peut pas tolérer</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="3.2189inch" fileref="embedded:image11.png"
                   width="6.8335inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Le consentement peut être considéré comme une zone de tolérance pour
  une idée. Une zone de tolérance se situe entre les limites de ce que les
  gens peuvent accepter. Ce qu'ils ne peuvent tolérer serait qualifié
  d'objection. Au lieu de voter oui ou non pour une idée avec laquelle vous
  êtes d'accord ou non, l'objectif est de trouver le consentement de
  tous.</para>

  <para>Consentement signifie : Je suis d'accord pour essayer ceci, au moins
  pour un petit moment. C'est assez bien pour l’instant et assez sûr pour être
  essayé.</para>

  <para>Une objection signifie : Je vois quelque chose qui est un problème -
  soit pas assez bien pour l’instant, soit pas assez sûr pour essayer.</para>

  <para>25 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Une objection doit être étayée par une raison, telle que la mise en
  évidence d'un danger lié à la prise de décision que le groupe n'a pas vu, ou
  d'un élément qui empêchera le groupe d'atteindre son but..</para>

  <para>Le consentement n'est pas une préférence. Par exemple, supposons que
  plusieurs personnes décident de la régulation du thermostat dans une pièce.
  Si chacun-e vote pour sa préférence, vous risquez d'obtenir des idées qui
  partent dans tous les sens sans se recouper. Si chaque personne considère sa
  zone de tolérance, ou ce qui lui convient, le consentement peut être trouvé
  beaucoup plus rapidement.</para>

  <para>Disons que je préfère avoir les fenêtres ouvertes s'il fait 27°C,
  alors que mon colocataire préfère que la température soit de 23°C avec la
  climatisation. Si nous votons chacun pour notre préférence, nous ne
  trouverons pas de juste milieu. Disons que je peux tolérer une température
  de 29°C à 25°C et que mon colocataire peut tolérer une température de 24°C à
  25°C. Nous avons là un terrain d'entente auquel nous pouvons consentir à
  25°C).</para>

  <para>IMAGE ZONE DE TOLÉRANCE:</para>

  <para>Zone de tolérance</para>

  <para>Préférence</para>

  <para>Consentement</para>

  <para>Consultez la fiche de travail Consentement et objections (page ) pour
  vous aider à pratiquer le consentement.</para>

  <para>Que faire en cas d'objection</para>

  <para>Une objection est un cadeau pour le groupe, car elle met en évidence
  quelque chose que le groupe ne voit pas. Vous devrez probablement apprendre
  aux enfants qu'une objection n'est pas une préférence personnelle. "Je
  n'aime pas ça" n'est pas une objection valable, à moins qu'elle ne soit
  étayée par une raison quelconque indiquant que la décision va à l'encontre
  du but du groupe, qu'elle n'est pas assez bonne pour l’instant ou qu'elle
  est assez sûre pour être essayée. Souvent, les gens ne sont pas disposés à
  utiliser le mot "objection", mais ils peuvent partager une réaction ou une
  préoccupation. Essayez de résoudre le problème de la même manière que vous
  le feriez pour une objection. Il peut être nécessaire de poser des questions
  complémentaires pour clarifier ce que quelqu'un n'aime pas dans une
  proposition, mais il y a généralement quelque chose de valable.</para>

  <para>Les moyens de résoudre les objections sont les suivants :</para>

  <para>Amendement</para>

  <para>Amendez la proposition pour répondre à l'objection ou à la
  préoccupation.</para>

  <para>Au cours de la réunion d'aujourd'hui, vous devrez décider d'un jeu qui
  conviendra à tous. Si l'objection est que le jeu ne fonctionne pas pour une
  raison ou une autre, faites un tour de parole pour trouver des idées qui
  pourraient faire fonctionner le jeu.</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble 26</para>

  <para>Par exemple :</para>

  <para>Facilitateur : "On dirait que tu as peur que ce jeu ne soit pas
  amusant pour tout le monde. Quels changements pouvons-nous apporter aux
  règles pour que ce soit plus amusant pour toi ?"</para>

  <para>Enfant : "Ce serait plus amusant si on était 'ça' à tour de
  rôle."</para>

  <para>Facilitateur : "Ok, pouvez-vous consentir à ce qu'on soit 'ça' à tour
  de rôle ?"</para>

  <para>Préoccupation</para>

  <para>Faites de cette préoccupation une question à poser au moment du tour
  d’accueil pour savoir : "Est-ce que X (la préoccupation) se produit
  ?".</para>

  <para>Par exemple, "Et si on vérifiait après un tour de jeu pour voir si
  c'était amusant ?".</para>

  <para>Échéance</para>

  <para>Ajustez le temps avant de vérifier la décision.</para>

  <para>Le fait de vérifier rapidement les décisions et de fixer une date  à
  laquelle elles peuvent être revues aide les gens à se sentir en sécurité
  lorsqu'ils essaient des choses. Par exemple : "Essayons le jeu pendant 5
  minutes, puis arrêtons-nous pour vérifier si tout le monde est d'accord pour
  continuer."</para>

  <para>APE (Amendement, Préoccupation, Échéance)</para>

  <para>L'acronyme APE et la fiche Aide-Mémoire "Résoudre les objections"
  (page ) peuvent vous aider à vous rappeler comment résoudre les objections.
  Vous pouvez avoir besoin d'une seule de ces stratégies, ou de toutes, pour
  surmonter une objection.</para>

  <para>Et si vous ne pouvez pas résoudre une objection ?</para>

  <para>Dans la pratique, je ne pense avoir jamais vu d'objection qui ne
  puisse être résolue. Valider la préoccupation de la personne et l'intégrer
  dans la proposition, que ce soit sous forme d'amendement ou de question à
  évaluer, est très efficace. Si rien d'autre ne fonctionne, raccourcissez
  radicalement la durée, même à une heure ou un jour. Lorsque vous demandez le
  consentement, demandez : "Est-ce suffisant pour le moment ? Est-ce que c'est
  assez sûr pour être essayé ?" ou "Êtes-vous prêt à l'essayer pendant X
  temps, puis à faire le point ?". Souvent, ces questions aideront une
  personne à trouver son consentement.</para>

  <para>Signes de main pour le consentement et les objections</para>

  <para>27 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Dans ce livre, j'utilise :</para>

  <para>● le pouce en l'air pour "J'aime ça".</para>

  <para>● le pouce latéral pour "ça me va" ou "je n'ai pas de sentiment fort à
  ce sujet".</para>

  <para>● le pouce en bas pour "objection" ou "je vois un problème".</para>

  <para>Un avantage de l'utilisation de signes de la main est que chacun-e
  montre ce qu'il pense en même temps et il y a donc moins d’influence
  mutuelle.</para>

  <para>Célébrer les décisions de consentement</para>

  <para>Une fois qu'une décision a été consentie, célébrez-la ! Un simple
  "Yay, nous avons pris une décision !" suffit. Cela permet de se concentrer
  sur le positif, de créer une cohésion de groupe et de s'amuser un
  peu.</para>

  <para>Processus de sélection sociocratique</para>

  <para>Voici le processus à suivre pour prendre une décision entre plusieurs
  options quant au jeu à jouer aujourd'hui. Voir l'annexe 1 : Jeux de
  consentement (page ) pour d'autres exemples de décisions que vous pouvez
  substituer au jeu - par exemple, quel film regarder, que manger pour le
  dîner, ou comment nommer le groupe.</para>

  <para>Le processus est le suivant :</para>

  <para>1. Lire les propositions (s'il y a des propositions existantes)</para>

  <para>2. Tour des nominations et des raisons : Quel jeu aimerais-tu jouer,
  et pourquoi ? 3. Modifier les nominations : Après avoir entendu ce que tous
  les autres ont dit, souhaitez-vous changer d'avis ? (mains levées)</para>

  <para>4. Proposez une idée pour le consentement : Le facilitateur propose
  une idée pour le consentement. Recueillir et résoudre les objections.</para>

  <para>5. Célébrez la décision !</para>

  <para>Vous guiderez les enfants tout au long du processus en lisant les
  étapes de l'ordre du jour qui suit. Lorsque vous proposez une idée pour
  obtenir un consentement, ne vous contentez pas de vous en tenir à ce que la
  majorité du groupe a proposé. Réfléchissez aux raisons invoquées et donnez
  un argument motivé pour la proposition que vous présentez.</para>

  <para>La synthèse des idées dans une proposition et la résolution des
  objections sont une forme d'art. Pour plus de conseils, consultez la fiche
  aide-mémoire sur la synthèse des propositions (page ). Vous trouverez
  également des idées de jeux de consentement amusants à l'annexe 1 : Jeux de
  consentement (page ). Ils peuvent être une façon amusante d'enseigner la
  prise de décision par consentement et le processus de sélection.</para>

  <para>Transcription d'un processus de sélection</para>

  <para>Dans cet exemple, il n'y a pas de propositions précédentes, nous les
  générons donc dans la première étape.</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble 28</para>

  <para>Étape 1 : Candidatures et tour de parole pour nommer les
  raisons.</para>

  <para>Facilitateur : "Décidons du film que tout le monde est prêt à regarder
  aujourd'hui. Nous allons commencer par un tour de candidatures: quel film ou
  quel type de film avez-vous envie de voir, et pourquoi ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "Tout ce qui est Disney, parce que c'est bête et
  amusant."</para>

  <para>Enfant 2 : "Rien de trop effrayant pour moi."</para>

  <para>Enfant 3 : "J'aimerais regarder How to Train Your Dragon."</para>

  <para>Enfant 4 : "Je veux regarder The Lego Movie."</para>

  <para>Facilitateur : "Est-ce que quelqu'un veut changer son idée après avoir
  entendu les autres ? Levez la main."</para>

  <para>Enfant 1 : (lève la main) "J'aime l'idée de regarder How to Train Your
  Dragon."</para>

  <para>Étape 3 : Proposer une idée pour obtenir un consentement</para>

  <para>Facilitateur : "Je propose How to Train Your Dragon pour le
  consentement. Pouces en haut/en bas/latéraux ?"</para>

  <para>Enfant 1 : (pouce en l'air)</para>

  <para>Enfant 2 : (pouce en bas) "Je ne sais pas si c'est un film d'horreur
  ou pas, donc je ne pense pas pouvoir dire oui à ce film."</para>

  <para>Enfant 3 : (pouce en l'air)</para>

  <para>Enfant 4 : (pouces de côté)</para>

  <para>29 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Facilitateur : "Comment pouvons-nous résoudre cette objection
  ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "Peut-être qu'on peut regarder le teaser et voir si ça fait
  peur."</para>

  <para>Enfant 2 : "Je serais d'accord pour qu'on mette en pause si ça me fait
  peur, pour que je puisse partir et revenir quand la partie effrayante est
  terminée".</para>

  <para>Enfant 3 : "On pourrait regarder la classification et voir si c'est
  PG."</para>

  <para>Enfant 4 : "Je passe."</para>

  <para>Facilitateur : "OK, pour résoudre cette objection, je propose qu'on
  regarde le film pour s'assurer qu'il n’est pas interdit aux moins de 12 ans,
  et s'il l'est, on mettra le film en pause s'il devient trop effrayant pour
  Enfant 2. Pouces en l'air/en bas/de côté ?"</para>

  <para>Tous les enfants : (pouce en l'air)</para>

  <para>Étape 4 : Célébrer la décision</para>

  <para>Facilitateur : "Yay ! Nous avons atteint le consentement ! Faisons une
  petite danse !"</para>

  <para>Préparation de la réunion</para>

  <para>● Copiez la fiche de travail Consentement et objections (page ) si
  vous souhaitez l'utiliser avec les enfants.</para>

  <para>● Copiez la fiche Aide-Mémoire Résoudre les objections (page ) et la
  fiche d'aide au processus de sélection (page ) pour vous-même si vous en
  avez besoin.</para>

  <para>● Imprimez, projetez ou dessinez sur un tableau blanc ou sur une
  affiche le diagramme météorologique de l'ordre du jour de la réunion 2 (page
  ), afin que chacun puisse s'en servir comme référence pendant la
  réunion.</para>

  <para>REMARQUE</para>

  <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages bordées),
  consultez le site</para>

  <para>https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble 30</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="8.6563inch" fileref="embedded:image18.png"
                   width="6.5inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>31 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 2 Ordre du jour: Comme nous décidons ensemble</para>

  <para>1. Annoncez la durée de la réunion</para>

  <para>La réunion durera ___ minutes. Mettez la minuterie.</para>

  <para>2. Tour d’accueil - check-in</para>

  <para>Comment vas-tu aujourd’hui?</para>

  <para>3. Lisez l’introduction</para>

  <para>Aujourd’hui nous apprenons comment prendre des décisions dans ce
  groupe. Nous essayerons de décider à quel jeu nous allons jouer, et puis
  nous allons y jouer!</para>

  <para>Dans ce groupe, nous prenons des décisions par consentement. Consentir
  signifie être d’accord avec quelque chose. Cela ne signifie pas que tu
  l’aimes, ou que c’est ton idée préférée, uniquement que tu es OK
  avec.</para>

  <para>Nous utiliserons les pouces en haut pour “J’aime”, pouces latéraux
  pour “C’est OK pour moi” et pouces en bas pour “J’ai une objection”. Une
  objection signifie que ce n’est pas assez bon pour maintenant et pas assez
  sûr pour l’essayer.</para>

  <para>Regardons le consentement et les objections d’une personne pour la
  question: “Est-ce que le temps est OK pour sortir aujourd’hui?”</para>

  <para>Consentement FROM TOP TO BOTTOM</para>

  <para>Ce que tu trouves OK</para>

  <para>Ce que tu aimes</para>

  <para>Météo ensoleillée 20°C</para>

  <para>Pluie légère</para>

  <para>Un peu chaud 15-25°C</para>

  <para>Objection</para>

  <para>Pas assez bien pour maintenant</para>

  <para>Trop froid (&lt;14°C)</para>

  <para>Trop chaud (&gt;26°C)</para>

  <para>Pluie forte</para>

  <para>Orage</para>

  <para>Ouragan</para>

  <para>Dans un feu ou un volcan</para>

  <para>Gelé comme dans l’Arctique</para>

  <para>Pas assez sûr pour essayer</para>

  <para>Est-ce qu’il y a moyen de résoudre les objections?</para>

  <para>Prendre une veste ou un manteau</para>

  <para>Se réfugier dans une armoire (tornade)</para>

  <para>Prendre un costume anti-feu (volcan)</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble 32</para>

  <para>Mettre des vêtements spéciaux (Arctique)</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="7.9689inch" fileref="embedded:image12.png"
                   width="6.1563inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>4. Décider du jeu</para>

  <para>33 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>OK, maintenant il est temps de décider à quel jeu on va jouer
  aujourd’hui. Tout le monde aura son tour pour dire à quel jeu il ou elle
  veut jouer. Après je vais proposer un jeu.</para>

  <para>5. Tour de nominations appuyées par les raisons</para>

  <para>À quel jeu veux-tu jouer, et pourquoi?</para>

  <para>6. Tour de changement</para>

  <para>Est-ce que tu as changé d’avis basé sur ce que d’autres ont dit?
  (Demander les mains levées pour gagner du temps).</para>

  <para>7. Vérifier s’il y a consentement</para>

  <para>Je propose que nous jouions au [jeu proposé].</para>

  <para>Est-ce que vous êtes OK pour essayer ce jeu? Est-ce que vous avez des
  objections? Rappelez-vous que pouces vers le haut signifie “J’aime”, pouces
  latéraux signifie “C’est OK pour moi” et pouces vers le bas signifie “J’ai
  une raison pour laquelle ce n’est pas assez bon pour maintenant et assez sûr
  pour essayer”.</para>

  <para>(En cas d’objections, utilisez la fiche Aide-Mémoire Résoudre les
  Objections). Ouiii, on consent!</para>

  <para>8. Jouer le jeu</para>

  <para>9. Tour de clôture</para>

  <para>Comment as-tu trouvé la réunion d’aujourd’hui?</para>

  <para>Réunion 2 : Comment nous décidons ensemble 34<inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="8.552inch" fileref="embedded:image13.png"
                   width="6.6043inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>35 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Fiche de travail Consentement &amp; objections</para>

  <para>Nom:</para>

  <para>Date:</para>

  <para>Instructions</para>

  <para>Choisis un des exemples suivants:</para>

  <para>● Nourriture</para>

  <para>● Film ou émission de télé</para>

  <para>● Température intérieure</para>

  <para>● Température extérieure</para>

  <para>Puis remplis le diagramme ci-dessous avec consentement (ce que tu
  aimes, ce que tu trouves OK) et objections (ce qui n’est ni assez bon pour
  maintenant, ni assez sûr pour essayer).</para>

  <para>Consentement (FROM TOP TO BOTTOM)</para>

  <para>Ce que tu trouves OK</para>

  <para>Ce que tu aimes</para>

  <para>Objection</para>

  <para>Pas assez bien pour maintenant</para>

  <para>Pas assez sûr pour essayer</para>

  <para>Est-ce qu’il y a moyen de résoudre les objections?</para>

  <para>Réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble ? 36</para>

  <para>Réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble ?</para>

  <para>Les buts décrivent les activités qui rassemblent le groupe et les
  types de décisions qui seront prises dans un domaine. Assurez-vous que le
  domaine des enfants est clair à ce moment. Voir le domaine des enfants (page
  ) et Buts du groupe (page ) pour plus de détails.</para>

  <para>Avec les enfants, vous pouvez dire : "Tu as le pouvoir de décider de
  X" pour le domaine, et "Nous ferons X ensemble" pour les buts. Vous n'êtes
  pas obligé d'utiliser le vocabulaire spécifique des "domaines" et des "buts"
  avec les enfants, mais c'est ce que l'on appelle en sociocratie
  formelle.</para>

  <para>Exemple 1 : Fonds partagés</para>

  <para>Votre groupe collecte des fonds et décide ensemble de la manière de
  les utiliser.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Domaine</para></entry>

          <entry><para>Buts</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Collecte de fonds et établissement du
          budget</para></entry>

          <entry><para>● Organiser des ventes de pâtisseries et d'autres
          collectes de fonds</para><para>● Décider de l'utilisation des
          fonds</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Exemple 2 : Ressources partagées</para>

  <para>Votre groupe décide de l'utilisation de ressources partagées, comme
  d’une salle.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Domaine</para></entry>

          <entry><para>Buts</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Une salle partagée</para></entry>

          <entry><para>● Garder l'espace en ordre</para><para>● Acheter de
          nouveaux meubles</para><para>● Décorer les murs</para><para>●
          Obtenir de nouveaux objets pour la pièce</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Exemple 3 : Partage des responsabilités</para>

  <para>Votre groupe est en train de décider comment répartir les tâches
  ménagères.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Domaine</para></entry>

          <entry><para>Buts</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para>Les tâches ménagères dans notre maison</para>

  <para>● Répartir les tâches de manière équitable ● S'assurer que les tâches
  ménagères sont effectuées</para>

  <para>37 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Exemple #4 : Expérience partagée</para>

  <para>Votre groupe décide de quoi cuisiner pour le dîner de mercredi.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Domaine</para></entry>

          <entry><para>Buts</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Qu'est-ce qu'on mange le mercredi ?</para></entry>

          <entry><para>● Choix un repas qui convient à tout le
          monde</para><para>● Planification du repas</para><para>●
          Budgétisation du coût du repas</para><para>● Achat de la
          nourriture</para><para>● Préparation du repas</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Choix des buts</para>

  <para>Lors de la réunion d'aujourd'hui, vous allez contribuer aux buts du
  groupe, à savoir apprendre la sociocratie ensemble et s'amuser. Avec un peu
  de chance, vous trouverez des idées intéressantes sur ce qu'il faut faire
  ensemble !</para>

  <para>Le but de la séance de remue-méninges est de trouver des idées plus
  générales, mais il n'y a pas de problème si les enfants proposent des idées
  spécifiques. Par exemple, dans le domaine du dîner du mercredi, les enfants
  peuvent proposer une pizza, un plat chinois ou une soupe. Toutes ces idées
  s'inscrivent dans le but plus large et plus général du choix et de la
  planification du repas, que vous pouvez synthétiser pour eux et noter. Vous
  pouvez prendre le temps de répertorier ces idées pour les utiliser lors de
  la prochaine réunion en tant que propositions. Notez-les sur des notes
  autocollantes et gardez toutes les idées pour plus tard, mais précisez bien
  que vous décidez aujourd'hui des catégories d'activités, et non des
  activités spécifiques (ce sera pour la prochaine fois).</para>

  <para>NOTE</para>

  <para>Avec un groupe plus petit ou un groupe qui avance rapidement dans
  l'ordre du jour, il est possible de combiner les réunions 3 et 4.</para>

  <para>Si vous n'avez pas le temps de faire un tour de parole ou si vous
  voulez laisser plus de temps pour le remue-méninges individuel, utilisez la
  feuille de travail sur les buts (page ) pour rassembler des idées.</para>

  <para>Vous pouvez utiliser la feuille de travail à un moment antérieur et
  écrire les réponses des élèves sur un tableau blanc où ils pourront les voir
  avant la réunion. Vous pouvez ensuite lire les idées et parvenir à un
  accord.</para>

  <para>L'objectif du processus de consentement pour cette réunion est de
  répondre à la question : Cette liste est-elle complète ? Une raison
  d'objecter serait que la liste n'est pas complète. Les objections à une
  proposition peuvent aussi venir de la justification qu'une proposition est
  en dehors du domaine, ou va à l'encontre des buts du groupe. Par exemple,
  avec le domaine d'une salle d'art, il serait hors du domaine de proposer de
  peindre une fresque sur le mur de la cuisine, parce que le domaine est
  limité à la salle d'art, et n'inclut donc pas la cuisine.</para>

  <para>Réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble ? 38</para>

  <para>Réunion préparation</para>

  <para>● N'oubliez pas que si vous manquez de temps, vous pouvez utiliser la
  feuille de travail sur les buts (page ) pour collecter des idées avant la
  réunion et ensuite proposer toutes les idées pour consentement comme point
  principal de l'ordre du jour.</para>

  <para>● Préparez un tableau blanc ou un autre espace pour recueillir les
  idées des enfants. REMARQUE</para>

  <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages bordées),
  consultez le site
  https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>39 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 3 : Qu'allons-nous faire ensemble ? 40</para>

  <para/>

  <para>Ordre du jour réunion 3: Qu’allons-nous faire ensemble?</para>

  <para>1. Annoncez la durée de la réunion</para>

  <para>La réunion durera ___ minutes. Mettez la minuterie.</para>

  <para>2. Tour d’accueil - check-in</para>

  <para>Comment vas-tu aujourd’hui? (Question alternative: Si tes émotions
  d’aujourd’hui étaient des conditions météorologiques, comment les
  décrirais-tu? (p.ex. orageux, nuageux, ensoleillé,etc.)</para>

  <para>3. Lisez l’introduction</para>

  <para>Aujourd’hui nous collectons vos idées d’activités à faire en groupe.
  Nous pouvons décider de toute activité ensemble relative à [votre
  domaine].</para>

  <para>4. Tour de feedback</para>

  <para>Qu’est-ce que vous voulez faire ensemble? (p.ex. faire une vente de
  pâtisseries, décorer les murs, etc.)</para>

  <para>(Notez les réponses quelque part où tout le monde peut les voir, comme
  par exemple sur un tableau blanc, une affiche ou un projecteur)</para>

  <para>5. Vérifiez le consentement</para>

  <para>(Lire les réponses à voix haute)</para>

  <para>Est-ce que vous consentez à ces actions? Est-ce que la liste est
  complète? Pouces en haut/latéralement/en bas.</para>

  <para>(En cas d’objections, utilisez la fiche Résoudre les
  Objections)</para>

  <para>6. Tour de feedback</para>

  <para>Est-ce que vous avez des idées détaillées de ce que l’on devrait faire
  pour mener ces actions? (p.ex. si nous organisons une vente de pâtisseries,
  qu’allons-nous cuisiner? Si nous décorons la salle, comment voulez-vous la
  décorer? Nous allons noter ces idées pour la prochaine fois.</para>

  <para>(Noter les idées pour la prochaine fois)</para>

  <para>7. Tour de clôture</para>

  <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui?</para>

  <para>41 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 4 : Passons à l'action 42</para>

  <para>Fiche des buts</para>

  <para>Nom:</para>

  <para>Date:</para>

  <para>Notre domaine: (la zone sur laquelle nous prenons des
  décisions)</para>

  <para>Buts</para>

  <para>Quelles activités veux-tu faire ensemble en tant que groupe?</para>

  <para>Activités</para>

  <para>Quelles activités spécifiques veux-tu faire?</para>

  <para>43 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 4 : Faisons en sorte que cela se produise</para>

  <para>Avant cette réunion, rassemblez les idées de la dernière fois sur les
  activités spécifiques que vous pourriez faire ensemble. Essayez de faire
  tenir chaque idée sur une seule note autocollante.. Lisez maintenant ces
  idées et identifiez celles qui impliquent des décisions budgétaires, car je
  recommande un processus légèrement différent dans ces cas-là.</para>

  <para>Si vous êtes dans une salle de classe, vous pouvez utiliser la fiche
  de travail "Propositions rapides" (page ) pour proposer des idées d'action.
  Cela donnera aux élèves le temps de réfléchir à ce qu'ils veulent, avant de
  partager avec le grand groupe.</para>

  <para>Propositions simples pour une activité</para>

  <para>Jouer à des jeux, observer des insectes, faire une promenade et
  peindre une fresque sont toutes des activités que vous pourriez faire
  ensemble. Organisez-les ensemble en fonction de la facilité avec laquelle
  l'activité peut être réalisée : combien de temps et de préparation cela
  demanderait-il ? Expliquez cela afin que tout le monde sache clairement
  quelles sont les propositions et ce que cela impliquerait.</para>

  <para>1. Nominations et explication des raisons : Quelle activité
  souhaiteriez-vous faire, et pourquoi ?</para>

  <para>2. Modifier les nominations (mains levées) : Après avoir entendu ce
  que les autres ont dit, souhaitez-vous changer d'avis ?</para>

  <para>3. Proposer une idée pour obtenir le consentement : Levez toutes les
  objections qui se présentent.</para>

  <para>4. Célébrez la décision !</para>

  <para>Lorsque vous proposez une idée en vue d’un consentement, essayez de
  proposer quelque chose que vous pouvez faire ensemble dès que possible, puis
  proposez quelque chose sur lequel vous pouvez travailler au fil du temps. Le
  fait d'avoir la gratification instantanée de prendre une décision et de la
  mettre en œuvre rapidement créera une dynamique positive pour le
  groupe.</para>

  <para>Lorsque vous proposez un consentement, demandez : ces activités
  sont-elles suffisamment bonnes pour être essayées avec le groupe ? Certains
  enfants voudront peut-être procéder à un vote à la majorité pour leurs
  préférences personnelles, mais ce type de vote conduit les gens à prendre
  parti et à créer des gagnants et des perdants. Au lieu de cela, proposez une
  seule activité et demandez, êtes-vous d'accord pour l'essayer? Vous pouvez
  généralement choisir plus d'une activité et trouver une solution qui réponde
  aux besoins de chacun.</para>

  <para>Pour les activités à plus long terme qui nécessitent un engagement
  plus important, voir Réunion 7 : Propositions complexes (page ). Vous pouvez
  déléguer à un ou plusieurs membres du groupe qui souhaitent régler les
  détails. Par exemple, qui sera responsable de la réalisation de cette
  activité pour la période X à venir ? Le facilitateur propose quelqu'un pour
  le consentement.</para>

  <para>Cette réunion sera répétée tant que le groupe continuera à décider de
  ce qu'il convient de faire avec le temps et les ressources partagées.</para>

  <para>Réunion 4 : Passons à l'action 44</para>

  <para>Décisions budgétaires</para>

  <para>Acheter un jeu de société, des fournitures artistiques, des billets
  pour une sortie scolaire et des ingrédients pour préparer le dîner sont
  toutes des activités qui impliquent des dépenses. Faire des choix concernant
  des activités impliquant de l'argent nécessite un processus légèrement
  différent. Afin d’aider les enfants à se préparer à prendre des décisions
  budgétaires, faites des recherches sur les coûts avant de les rencontrer.
  S'ils veulent acheter un jeu de société particulier, combien coûte-t-il ?
  Pour une sortie scolaire, combien coûtent les billets ? Si vous achetiez des
  articles pour un repas, vous considéreriez la liste complète des ingrédients
  comme un seul article. Si vous voulez que les enfants fassent le calcul,
  vous pouvez leur apporter les chiffres à additionner. Sinon, apportez
  simplement à la réunion le coût total de chaque proposition.</para>

  <para>Lisez à haute voix les articles et leurs coûts à tout le monde.
  Expliquez que l'idée est d'acheter ce qui serait le mieux pour l'ensemble du
  groupe, et non pour une seule personne. Vous pouvez ensuite demander aux
  enfants de choisir les articles les plus prioritaires dans un tour de
  nominations. Utilisez le même processus de sélection que pour les
  Propositions simples pour une activité (page ). Proposez le consentement à
  l'achat de l'article qui a les meilleures raisons de correspondre au but du
  groupe, soustrayez le coût du budget total de votre nouvelle limite, puis
  répétez le processus. Vous pouvez demander au groupe combien d'argent il
  veut dépenser ce jour-là, ou s'il veut acheter tout ce qui figure sur la
  liste, s'il en a les moyens.</para>

  <para>Si le processus de sélection s'avère trop long avec votre groupe, ou
  s'il perd patience pendant ce genre de réunion, vous pouvez utiliser un
  système de vote rapide par notes autocollantes. Affichez toutes les
  propositions sur des notes autocollantes et donnez à chacun la possibilité
  de cocher ses trois premiers choix. Nommez celle qui a obtenu le plus de
  votes pour le consentement, et parcourez la liste des éléments les plus
  demandés pour le consentement. Cette solution n'est pas strictement
  sociocratique, mais maintient le principe du consentement puisqu'il y a une
  possibilité d'objection.</para>

  <para>J'ai également vu des écoles utiliser le vote par choix classé9 pour
  prendre des décisions budgétaires complexes, en particulier lorsqu'une somme
  d'argent importante est en jeu. La proposition résultant du choix classé
  passe ensuite par le processus de consentement complet.</para>

  <para>Quel que soit le processus utilisé, il est important de dépenser
  l'argent dès que possible afin que les enfants puissent voir rapidement les
  résultats de leurs décisions. Cela renforce la confiance dans le processus
  et le sentiment d'autonomie.</para>

  <para>Préparation de la réunion</para>

  <para>● Apportez les listes d'idées d'activités et de dépenses, que ce soit
  sur des notes autocollantes de la dernière fois ou sur des fiches de
  travail.</para>

  <para>● Apportez le total du budget et les coûts estimés des éléments qui
  ont fait l'objet d'un remue-méninges. Ensuite, reportez les totaux à un
  endroit où tout le monde peut les voir.</para>

  <para>9 https://en.wikipedia.org/wiki/Ranked_voting/</para>

  <para>45 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>par exemple sur un tableau blanc, une affiche ou un projecteur.</para>

  <para>REMARQUE</para>

  <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages bordées),
  consultez le site
  https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>Réunion 4 : Passons à l'action 46</para>

  <para>47 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 5 : Changement d'orientation 48</para>

  <para>Ordre du jour Réunion 4: Faisons en sorte que cela se produise</para>

  <para>1. Annoncez la durée de la réunion</para>

  <para>La réunion durera ___ minutes. Mettez la minuterie.</para>

  <para>2. Tour d’accueil - check-in</para>

  <para>Montre avec ton visage: Comment vas-tu aujourd’hui?</para>

  <para>3. Lisez l’introduction</para>

  <para>Aujourd’hui nous allons décider par quelles activités on va commencer
  et comment dépenser notre argent.</para>

  <para>4. Tour de nominations d’activités</para>

  <para>(Lisez les idées d’activités de la dernière fois)</para>

  <para>Laquelle de ces idées te parle le plus pour essayer, et
  pourquoi?</para>

  <para>5. Vérifiez le consentement</para>

  <para>(Proposez l’idée avec les meilleures raisons au consentement)</para>

  <para>Est-ce que c’est OK pour toi d’essayer cette idée? Pouces en
  haut/latéralement/en bas</para>

  <para>(Répéter processus si le temps permet. Sauvegarder les idées restantes
  pour une prochaine fois)</para>

  <para>6. Tour de nominations de dépenses</para>

  <para>Nous avons $____ à dépenser ensemble. Nous souhaitons dépenser
  l’argent de façon à ce que tout le monde soit d’accord.</para>

  <para>(Lire la liste des articles et combien coûte chaque article.)</para>

  <para>Laquelle de ces idées te parle le plus pour acheter, et
  pourquoi?</para>

  <para>7. Vérifiez le consentement</para>

  <para>(Proposez l’idée avec les meilleures raisons pour
  consentement.)</para>

  <para>Est-ce que vous êtes d’accord pour acheter ceci? Pouces en
  haut/latéralement/en bas.</para>

  <para>(Soustraire le coût de l’article du budget total. S’ils souhaitent
  dépenser plus que le budget disponible, répétez le processus.)</para>

  <para>8. Tour de clôture</para>

  <para>49 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui?</para>

  <para>Fiche de travail Propositions rapides</para>

  <para>Nom:</para>

  <para>Date:</para>

  <para>Notre domaine: (la zone sur laquelle nous prenons des
  décisions)</para>

  <para>Activités</para>

  <para>Quelle est la première activité que tu voudrais essayer?
  Pourquoi?</para>

  <para>Qu’est-ce que tu aimerais faire d’autre?</para>

  <para>Budget</para>

  <para>Qu’est-ce que tu penses que nous devrions acheter d’abord? Pourquoi?
  Qu’est ce que tu aimerais aussi acheter?</para>

  <para>Réunion 5 : Changement d'orientation 50</para>

  <para>Réunion 5 : Changer le fonctionnement des choses</para>

  <para>Des propositions rapides pour changer le fonctionnement des
  choses</para>

  <para>Une réunion de changement est un outil puissant pour résoudre les
  problèmes ou saisir les opportunités. Ce processus peut déboucher sur des
  propositions solides et efficaces qui abordent à la fois ce qui doit changer
  et les raisons pour lesquelles vous procédez à ce changement. Ce format est
  inspiré des outils agiles des Agile Learning Centers10 et de Sociocracy
  3.011.</para>

  <para>Les catégories sont les suivantes :</para>

  <para>● Ce qui se passe : Est-ce un problème ou une opportunité ?</para>

  <para>● Besoins : besoins collectifs et individuels</para>

  <para>● Ce que nous essayons : les idées que vous proposez pour répondre à
  ce qui se passe et aux besoins des gens</para>

  <para>● Questions : pour aider à évaluer si la proposition résout le
  problème ou répond aux besoins</para>

  <para>J'aime utiliser une note autocollante pour chaque colonne, mais vous
  pouvez empiler les notes si elles ne tiennent pas sur une seule note. Les
  notes autocollantes permettent de rester bref et sont également faciles à
  déplacer.</para>

  <para>Vous vérifierez les propositions de Qu’est-ce qui se passe à plusieurs
  reprises et les ferez avancer sur le tableau jusqu'à la prochaine colonne de
  Check-in. Vous pouvez faire le point chaque semaine, chaque mois ou à la
  fréquence qui convient le mieux à votre groupe. Si les choses se passent
  bien et que les propositions fonctionnent, vous finirez par les intégrer
  dans vos accords de groupe.</para>

  <para>Processus de réunion pour changer le fonctionnement des choses</para>

  <para>Étape 0 : Commencez par la gratitude</para>

  <para>Nous aimons commencer par demander au groupe : "Qu'est-ce qui
  fonctionne bien ? puis en utilisant les mains levées pour répondre. C'est
  une bonne façon de commencer une réunion et cela permet de se concentrer sur
  ce qui est positif avant d'aborder ce qui pourrait être amélioré. Si vous le
  souhaitez, vous pouvez noter les gratitudes de chacun.</para>

  <para>Étape 1 : Annoncer ce qui se passe</para>

  <para>Qu'est-ce qui se passe dans notre groupe en ce moment ? Quelles idées
  avez-vous pour de nouveaux projets ? Quels problèmes voyez-vous qui doivent
  être résolus ? Je vous recommande d'utiliser la fiche de travail Changement
  (page ) avant la réunion pour rassembler des idées, puis de les annoncer
  lors de la réunion.</para>

  <para>51 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Étape 2 : Faîtes le lien entre ce qui se passe et les besoins du
  groupe</para>

  <para>L'objectif des changements est de mieux répondre aux besoins des
  individus. Définir les besoins vous donne un moyen d'évaluer les
  propositions en vous demandant : "Ce besoin est-il satisfait ?" L'idée des
  besoins peut être trop abstraite pour les enfants de 10 ans et moins, ils
  peuvent donc avoir besoin d'aide pour identifier les besoins. Je vous
  recommande de le faire vous-même, soit avant la réunion, soit pendant la
  réunion.</para>

  <para>Écouter les enfants et identifier leurs besoins est un art, car ils ne
  peuvent généralement pas identifier et communiquer le besoin directement.
  Voici quelques exemples concrets de besoins des enfants et de la manière
  dont ils peuvent exprimer un besoin non satisfait.</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Exemple d'un besoin</para></entry>

          <entry><para>Comment les enfants peuvent exprimer le besoin non
          satisfait</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Connexion</para></entry>

          <entry><para>"Les autres enfants me laissent de
          côté."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Sécurité</para></entry>

          <entry><para>"J'ai peur."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Comprendre</para></entry>

          <entry><para>"Je ne comprends pas."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Utilisation des
          ressources</para><para>partagées</para></entry>

          <entry><para>"Je veux un tour."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Équité</para></entry>

          <entry><para>"Ce n'est pas juste."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Mouvement/exercice</para><para>Jouer</para><para>Liberté</para></entry>

          <entry><para>(courant dans tous les sens)</para><para>"Ce n'est pas
          amusant."</para><para>"Il y a trop de règles."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Défi</para><para>Expression de soi</para><para>Beauté
          et inspiration</para></entry>

          <entry><para>"C'est ennuyeux."</para><para>(coloriage sur le
          mur)</para><para>"C'est ennuyeux."</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Un environnement propre et sûr</para></entry>

          <entry><para> "C'est dégueulasse ici."</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>N'oubliez pas que les enfants peuvent avoir du mal à identifier leurs
  propres besoins. Vous devrez donc peut-être poser des questions
  complémentaires pour identifier le besoin non satisfait à l'origine de leur
  plainte ou de leur comportement. Il est préférable de le faire en
  tête-à-tête, en dehors d'une réunion.</para>

  <para>Je suis sûr que vous pouvez également penser à de nombreux autres
  besoins ! Si vous avez du mal à identifier les besoins, vous pouvez trouver
  d'autres listes de besoins dans les ressources de la Communication
  NonViolente12.</para>

  <para>12 https://www.cnvc.org/training/resource/needs-inventory/</para>

  <para>Réunion 5 : Changement d'orientation 52</para>

  <para>Étape 3 : Choisissez une question sur laquelle vous travaillerez en
  groupe pendant 7 à 10 minutes.</para>

  <para>Quel est le problème ? Comment pouvons-nous le résoudre ? Posez ces
  questions en tours de cercle et dressez une liste d'idées de solutions. S'il
  y a plus de 10 enfants présents ou si vous discutez de plusieurs problèmes,
  il est utile de se séparer en petits groupes. À l'étape 4, ces groupes
  élaboreront chacun leur propre proposition, en abordant un problème
  différent. Les groupes de travail fonctionnent mieux si les enfants sont
  autorisés à assister au groupe qui discute du problème qui les préoccupe le
  plus.</para>

  <para>Si vous vous divisez en petits groupes, je vous suggère également
  d'envoyer un facilitateur pour aider à maintenir chaque groupe à sa tâche,
  surtout avec des jeunes enfants. Réglez un minuteur pour dix minutes, puis
  réunissez le grand groupe pour annoncer les propositions.</para>

  <para>Étape 4 : Synthèse de la proposition</para>

  <para>Examinez la liste des idées de solutions et synthétisez une
  proposition. Combinez les idées du groupe et résolvez en même temps les
  préoccupations que vous avez entendues. La proposition doit tenir sur
  quelques notes autocollantes, soyez donc concis. Si une proposition dépasse
  deux notes autocollantes, il est probablement préférable d'en discuter lors
  d'une réunion ultérieure ou de la diviser en plusieurs propositions. Pour
  les sujets très controversés, ou lorsque la discussion nécessite plus de 10
  minutes, reportez-les également à une réunion ultérieure. Si la question est
  particulièrement complexe, vous devrez peut-être utiliser le processus
  décrit dans Réunion 7 : Propositions complexes (page ).</para>

  <para>Conseils pour synthétiser une proposition :</para>

  <para>● Écoutez attentivement ce que chacun a à dire. Si possible, prenez
  des notes.</para>

  <para>● Rassemblez ce qui a été dit en une seule proposition. Essayez de
  n'omettre aucune idée. Demandez au groupe : "Ai-je bien compris tout ce que
  vous avez dit ?"</para>

  <para>● Répondez à toutes les questions posées. Choisissez simplement une
  réponse qui semble raisonnable et voyez s'il y a des objections pendant le
  tour de consentement.</para>

  <para>● Si des préoccupations apparaissent, essayez de les intégrer dans la
  proposition comme s'il s'agissait d'objections. Rappelez-vous que les
  préoccupations et les objections sont des éléments positifs qui conduisent à
  une meilleure proposition.</para>

  <para>Vous pouvez apporter la Fiche Synthèse des propositions (page ) à la
  réunion pour vous aider à synthétiser une proposition.</para>

  <para>Étape 5 : Vérifier le consentement</para>

  <para>Demandez le consentement à la proposition à pouce en
  haut/latéralement/en bas. S'il y a des objections, consultez la fiche
  Résoudre les objections (page ) pour vous aider à obtenir le consentement.
  Recueillez les préoccupations et les questions pour évaluer les
  propositions, puis inscrivez-les sur une note autocollante dans la colonne
  Questions pour y revenir lors du prochain checkin (étape 6). Une fois le
  consentement obtenu, n'oubliez pas de célébrer votre décision !</para>

  <para>53 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Étape 6 : Check-in prochaine fois</para>

  <para>Essayez les propositions jusqu'à la prochaine réunion. Après votre
  première réunion, vous ferez le point sur les propositions précédentes après
  les gratitudes, avant de poursuivre le reste du processus. Une réunion de
  changement doit être organisée régulièrement, par exemple tous les jours,
  toutes les semaines ou tous les mois. Pour les rassemblements de courte
  durée, comme un camp d'été, des réunions de contrôle quotidiennes peuvent
  fonctionner. Les réunions de changement hebdomadaires fonctionnent très bien
  si vous êtes dans un groupe qui se réunit pour faire des activités
  quotidiennement, par exemple dans une école ou une famille. Pour les groupes
  qui se réunissent moins régulièrement, comme un club hebdomadaire, donnez du
  temps entre les réunions de changement pour mettre en pratique les
  propositions et voir comment elles fonctionnent en action.</para>

  <para>Utilisez les préoccupations et les questions que vous avez recueillies
  à l'étape 5 pour évaluer la mise en pratique de la proposition. Vous pouvez
  également demander : "Cette proposition répond-elle au besoin que nous avons
  identifié ?". Demandez les pouces en l'air/en bas/latéralement pour obtenir
  le consentement à déplacer la proposition vers la prochaine colonne de
  vérification. Si quelqu'un s'y oppose (pouce vers le bas), répétez le
  processus de changement pour ce qui se passe actuellement.</para>

  <para>Une fois qu'une proposition a passé deux check-ins sans objection,
  elle peut être intégrée à la liste officielle des accords de groupe,
  idéalement affichée à un endroit où tout le monde peut la voir, comme une
  affiche dans une zone commune.</para>

  <para>Transcription d'une réunion pour changer le fonctionnement des
  choses</para>

  <para>Facilitateur : "Bienvenue à la réunion de changement. Aujourd'hui,
  nous allons parler du problème de la course à l'intérieur. Quels sont les
  besoins des gens liés à la course à l'intérieur ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "J'ai peur des gens qui courent vite."</para>

  <para>Enfant 2 : "Il y a trop de bruit !"</para>

  <para>Enfant 3 : "J'aime courir très vite ! C'est amusant."</para>

  <para>Facilitateur : "On dirait qu'on a besoin de calme, de mouvement et de
  sécurité. Est-ce que ça correspond à ce dont vous avez besoin ? Pouces en
  haut/en bas/de côté ?"</para>

  <para>Des enfants : (pouce en l'air)</para>

  <para>Réunion 5 : Changement d'orientation 54</para>

  <para>Facilitateur : "Quelles idées avez-vous pour résoudre ce problème
  ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "On devrait courir plus lentement."</para>

  <para>Enfant 2 : "Nous devrions courir dehors."</para>

  <para>Enfant 3 : "Nous pouvons être prudents et courir à
  l'intérieur."</para>

  <para>Facilitateur : "Je propose une nouvelle règle : on ne peut courir que
  dehors. Pouces en l'air, en bas, sur le côté ?"</para>

  <para>Enfant 1 : (pouces vers le bas)</para>

  <para>Enfant 2 : (pouce en l'air)</para>

  <para>Enfant 3 : (pouces vers le bas)</para>

  <para>Facilitateur : "Quelle est votre objection, Enfant 1 ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "Je pensais qu'on était censé pouvoir changer les règles.
  Ce n'est pas juste. Je pense qu'on devrait pouvoir courir à l'intérieur,
  mais pas si vite."</para>

  <para>Enfant 3 : "Je veux courir à l'intérieur aussi."</para>

  <para>Facilitateur : "Je m'oppose à cette idée pour des raisons de sécurité.
  J'ai peur que des gens se blessent. De plus, personne ne semble être capable
  de ralentir s'il joue à la course-poursuite."</para>

  <para>Enfant 1 : "Et si on disait pas de jeux de poursuite à l'intérieur ?
  Peut-on l'essayer pendant une journée et vérifier demain si des gens ont été
  blessés ?"</para>

  <para>Facilitateur : "Je suppose que je pourrais y consentir pour une
  journée. Je propose que l'on puisse courir tant que l'on fait attention,
  mais toujours pas de jeux de poursuite à l'intérieur. Pouces en haut/en
  bas/de côté ?"</para>

  <para>55 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Des enfants : (pouce en l'air)</para>

  <para>Facilitateur : "Yay, nous avons pris une décision ! Nous allons
  essayer cela pendant une journée et demain nous vérifierons si cela
  fonctionne en demandant à tout</para>

  <para>   le monde : Vous sentez-vous en sécurité ? Avez-vous le sentiment  
         </para>

  <para>   d’obtenir la liberté dont vous avez besoin ?"</para>

  <para>Tableau des changements décidés pendant cette réunion</para>

  <para>Voici un exemple concret tiré de Pathfinder. À la grande surprise des
  adultes, les enfants ont pu courir à l'intérieur sans que personne ne soit
  blessé pendant toute la durée du programme jusqu'à présent.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.8228inch" fileref="embedded:image16.png"
                   width="6.9791inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="4">
      <colspec colname="c1" colnum="1"/>

      <colspec colname="c2" colnum="2"/>

      <colspec colname="c3" colnum="3"/>

      <colspec colname="c4" colnum="4"/>

      <colspec colname="c5" colnum="5"/>

      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins</para></entry>

          <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

          <entry><para>Questions de vérification</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les gens courent à</para><para>l’intérieur et jouent à
          la course-poursuite</para></entry>

          <entry><para>Sécurité</para><para/><para/><para>Mouvement</para><para/></entry>

          <entry><para>Essayer de courir avecprudence à l’intérieur.Pas de
          courses-poursuites</para></entry>

          <entry><para>Est-ce que tout le monde se sent en sécurité? Est-ce
          que tu peux bouger assez?</para><para>Est-ce que
          quelqu’un</para><para>s’est blessé?</para><para/></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Réunion 5 : Changement d'orientation 56</para>

  <para>Exemples de résultats de réunions de changement</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.8228inch" fileref="embedded:image15.png"
                   width="6.9791inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para/>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="4">
      <colspec colname="c1" colnum="1"/>

      <colspec colname="c2" colnum="2"/>

      <colspec colname="c3" colnum="3"/>

      <colspec colname="c4" colnum="4"/>

      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins</para></entry>

          <entry><para> Ce qu’on essaie</para></entry>

          <entry><para>Questions de vérification</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les gens laissent de la nourriture dans leurs
          cases.</para><para/><para/><para/></entry>

          <entry><para>Un environnement propre et sécure (pas d’insectes et de
          souris)</para><para/></entry>

          <entry><para>Ajouter “Vérifier Cases” sur la liste des tâches, pour
          rappeler aux gens d’enlever la nourriture</para><para/></entry>

          <entry><para/><para>Est-ce que les cases sont
          propres?</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.8228inch" fileref="embedded:image5.png"
                   width="6.9791inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>57 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para/>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="4">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins</para></entry>

          <entry><para>Ce qu’on essaie</para></entry>

          <entry><para>Questions de vérification</para><para/></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les garçons enlèvent leurs T-shirts
          dans</para><para>l’arroseur. Les files</para><para>n’ont pas le
          droit</para><para>d’enlever leur T-shirt</para></entry>

          <entry><para>Justice</para></entry>

          <entry><para>Tout le monde doit porter un T-shirt sous
          l’arroseur.</para></entry>

          <entry><para>Est-ce que c’est juste?</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.8228inch" fileref="embedded:image6.png"
                   width="6.9791inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins                             Ce qu’on essaie    
                Questions de vérification</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>La vaisselle sale</para><para>s’accumule dans
          le</para><para>lavabo.</para></entry>

          <entry><para>Propreté et pouvoir          Tout le monde doit      
           Est-ce que la vaisselle</para><para>utiliser l’espace              
            faire sa vaisselle             s’accumule ? Est-ce
          que</para><para>commun.                           Immédiatement.    
                 le lavabo est propre
          ?</para><para/><para/><para>  </para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Lors de la vérification, vous aurez la possibilité de déplacer la
  proposition (ce qu’on essaie de faire) vers la prochaine colonne
  Vérification.</para>

  <para>Réunion 5 : Changement d'orientation 58</para>

  <para>Par exemple, le tableau de changement ci-dessous comporte le domaine
  salle d'art, ainsi que les buts d'organisation et d'entretien du matériel et
  de décoration de la salle. La proposition d'être formé au lavage des
  pinceaux vient d'être acceptée. La semaine suivante, cette proposition peut
  passer dans la colonne "Vérification 1" si les choses se passent
  bien.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.2602inch" fileref="embedded:image8.png"
                   width="6.9583inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins                             Ce qu’on essaie    
                  Questions de vérification</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les gens laissent de la peinture sur
          les</para><para>pinceaux.</para></entry>

          <entry><para>Tout le monde doit être     Si tu veux utiliser les    
           Est-ce que les pinceaux</para><para>en mesure d’utiliser          
           pinceaux, tu dois           restent propres ?</para><para>les
          matériaux d’art              être
          formé.</para><para>communs.</para><para/><para/><para/></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Le tableau de changement ci-dessous concerne le domaine des jouets
  partagés. La proposition est passée à l'étape de l'enregistrement 1 parce
  qu'elle a été fructueuse pendant une semaine.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.2709inch" fileref="embedded:image9.png"
                   width="6.9898inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>59 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins                          Questions de
          vérification          1ère Vérification</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les projets de Lego</para><para>sont
          détruits.</para></entry>

          <entry><para>Partager nos briques        Est-ce que nous            
             Mettre les projets de</para><para>légos. Respecter les        
          partageons les legos?       légos dans des</para><para>projets des
          autres.           Est-ce que les projets        caisses. Les
          défaire</para><para>                                         de
          légos sont                    chaque mois.</para><para>             
                                   
           respectés?</para><para/><para/><para/><para/></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Voici un exemple de réunion de modification de la cuisine, qui peut
  avoir lieu à la maison, à l'école ou au bureau. La pratique a été vérifiée à
  plusieurs reprises et est maintenant intégrée dans la culture de la
  communauté, de sorte qu'elle peut passer aux accords de groupe.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="2.2709inch" fileref="embedded:image19.png"
                   width="6.9898inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Qu’est-ce qui se passe</para></entry>

          <entry><para>Besoins                            Questions de
          vérification           2e Vérification</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>La table et les surfaces de la cuisine sont sales.</para>

  <para>                                     </para>

  <para>Un environnement</para>

  <para>partagé utilisable et propre                             Est-ce que
  les tables et les surfaces sont</para>

  <para>propres?</para>

  <para>Ajouter “Nettoyer la tables et les surfaces” à la liste des
  tâches</para>

  <para>Vous pouvez visionner une vidéo d'une réunion de changement complète à
  l'adresse suivante :
  https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>Préparation de la réunion 5 60</para>

  <para>Préparation de la réunion</para>

  <para>● Sur une affiche, un tableau blanc ou un projecteur, créez un tableau
  avec les colonnes ci-dessus : Ce qui se passe, Besoins, Ce qu’on essaie,
  Questions checkin, Checkin 1 et Checkin 2. Voir le modèle de tableau de
  changement (page ) pour un exemple.</para>

  <para>● Si vous avez du temps avant la réunion ou si vous êtes dans un
  contexte de classe, vous pouvez distribuer la fiche de travail sur les
  changements (page ) pour recueillir des idées à l'avance. Vous pouvez
  transformer les idées en notes autocollantes et regrouper les idées
  similaires. Vous pouvez également prendre des notes sur les idées, les
  problèmes et les opportunités en dehors des réunions, au fur et à mesure des
  conversations, puis apporter ces notes à la réunion de changement. N'oubliez
  pas que vous, en tant qu'adulte, pouvez également présenter des problèmes et
  des idées au groupe.</para>

  <para>REMARQUE</para>

  <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages bordées),
  consultez le site
  https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>61 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants<inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="8.7811inch" fileref="embedded:image14.png"
                   width="6.7709inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Préparation de la réunion 5 62</para>

  <para>Ordre du jour Réunion 5: Changement</para>

  <para>1. Annoncez la durée de la réunion</para>

  <para>La réunion durera ___ minutes. Mettez la minuterie.</para>

  <para>2. Tour d’accueil - check-in</para>

  <para>Comment vas-tu aujourd’hui?</para>

  <para>3. Partagez les gratitudes</para>

  <para>Qu’est-ce qui va bien dans notre groupe? (Main levée)</para>

  <para>4. Vérifications des changements liés aux propositions (en commençant
  par la 2e réunion)</para>

  <para>Comment nos propositions fonctionnent depuis la dernière fois? (Poser
  des questions d’évaluation) Pouces en haut/en bas/latéralement pour chaque
  proposition.</para>

  <para>(Propositions sans pouces en bas bougent vers la prochaine colonne.
  Propositions pouces en bas retournent à “Qu’est-ce qui se passe”.</para>

  <para>5. Lisez “Qu’est-ce qui se passe” et “Besoins”</para>

  <para>(Lisez à haute voix les thèmes de la réunion. Connectez-les aux
  besoins)</para>

  <para>6. Tour de résolution de problèmes</para>

  <para>(Dans des groupes plus larges, formez des groupes de 5-10
  enfants)</para>

  <para>(Mettez la minuterie. Travaillez sur une thématique pendant 10
  minutes)</para>

  <para>Comment pouvons-nous résoudre le problème ou saisir une opportunité?
  7. Synthétisez la proposition</para>

  <para>(Synthétisez la proposition, puis collectez des questions pour
  l’évaluation. Essayez de raccourcir la proposition pour qu’elle tienne sur
  quelques notes autocollantes).</para>

  <para>8. Vérifiez le consentement</para>

  <para>(Lisez la proposition). Pouces en haut/en bas/latéralement.</para>

  <para>9. Annoncez les propositions</para>

  <para>(Si vous étiez en petits groupes, revenez en plénière).</para>

  <para>[Vos propositions consenties] sont les solutions que nous allons
  essayer jusqu’à la prochaine fois.</para>

  <para>10. Tour de clôture</para>

  <para>63 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui?</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="6.5inch" fileref="embedded:image17.png"
                   width="5.0102inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject>Fiche de travail Changement</para>

  <para>Nom:</para>

  <para>Date:</para>

  <para>Qu’est-ce qui va bien?</para>

  <para>Qu’est-ce que tu aimerais changer?</para>

  <para>Pourquoi as-tu besoin de ce changement?</para>

  <para>Comment pourrions-nous faire ce changement?</para>

  <para>Préparation de la réunion 5 64 <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="6.4374inch" fileref="embedded:image1.png"
                   width="4.9689inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Tableau du changement</para>

  <para>Qu’est-ce qui se passe</para>

  <para>Besoins</para>

  <para>Qu’est-ce qu’on essaie</para>

  <para>Questions check-in</para>

  <para>Checkin 1</para>

  <para>Checkin 2</para>

  <para>65 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Réunion 6 : Qui va faire quoi ?</para>

  <para>Pour cette réunion, nous allons essayer un autre type de proposition,
  non pas pour une action ou une activité, mais pour que quelqu'un dans le
  groupe prenne un nouveau rôle. Pour ceux qui sont habitués aux élections à
  la majorité, il s'agit d'une expérience très différente. Dans les élections
  à la majorité, le groupe peut se diviser en factions et connaître des débats
  litigieux, et comme les gens ne peuvent que s'auto-nominer, le bassin de
  sélection est petit. La minorité peut se sentir mécontente d'être exclue du
  résultat et les personnes qui correspondraient bien au rôle peuvent ne pas
  se nominer. À l'inverse, la sélection sociocratique des rôles inclut toutes
  les voix, et des personnes peuvent être nommées dans des rôles qu'elles
  n'auraient pas choisis elles-mêmes, mais dans lesquels elles
  s'épanouiraient. Dans ce processus, chacun a l'occasion de dire pourquoi il
  pense qu'une personne serait bonne pour un rôle, ce qui conduit à des
  sentiments positifs pour tous.</para>

  <para>Il est difficile d'exprimer à quel point le processus peut être
  profondément différent pour les participants. J'ai entendu des personnes
  commenter par "changeant la vie" et "magique" pour décrire leur expérience.
  Ils font également état d'un plus grand sentiment d'appartenance au groupe
  et d'un plus grand investissement dans le résultat.</para>

  <para/>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <colspec colname="c1" colnum="1"/>

      <colspec colname="c2" colnum="2"/>

      <colspec colname="c3" colnum="3"/>

      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Sélections sociocratiques basées sur
          le</para><para>consentement</para></entry>

          <entry><para>Élections démocratiques par
          majorité</para><para/></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les rôles sont définis dans le cadre du processus de
          sélection. Chacun a la possibilité de donner son avis sur le rôle et
          les qualifications nécessaires.</para></entry>

          <entry><para>Les rôles sont généralement définis du
          haut</para><para>vers le bas par les personnes au pouvoir, et non en
          communication avec le groupe</para><para>concerné, ce qui exclut
          leur contribution.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les gens se nomment les uns les autres ainsi
          qu'eux-mêmes, ce qui conduit à une diversité dans le
          leadership.</para><para/></entry>

          <entry><para>En général, les gens ne proposent que
          leur</para><para>propre candidature, ce qui conduit à sélectionner
          des personnes habituées au pouvoir.</para><para/></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Chacun a la possibilité de prendre la parole et  de
          proposer une nomination. Les sélections sont faites ouvertement et à
          haute voix.</para></entry>

          <entry><para>Habituellement, les mains levées sont utilisées pour
          les nominations, de sorte que seuls certains parlent. Les élections
          se font généralement à bulletin secret.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Les sélections sont faites par consentement,
          garantissant un résultat que tout le monde s'accorde à trouver
          suffisamment bien pour l’instant et suffisamment sûr pour être
          essayé. Augmente la cohésion du groupe, car chacun apprend à mieux
          connaître les besoins et les préoccupations des
          autres</para><para/></entry>

          <entry><para>Les élections sont faites par la majorité, ignorant
          souvent les besoins des groupes minoritaires. Les groupes
          minoritaires se sentent exclus, leur voix n'ayant aucun impact sur
          le résultat.</para><para/></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para/>

  <para>Réunion 6 : Qui va faire quoi ? 66</para>

  <para>Les sélections de rôles fonctionnent bien dans les projets à long
  terme. Cependant, si vous ne disposez que d'un temps limité avec les
  enfants, comme un camp d'été d'une semaine ou un programme extrascolaire de
  quatre semaines, je ne recommande pas les sélections de rôles. Cela ne
  laisse pas assez de temps pour que les gens apprennent vraiment leurs
  rôles.</para>

  <para>La sélection des rôles est différente du volontariat. Le volontariat
  peut sembler être un processus plus facile, mais souvent la première
  personne à se porter volontaire est choisie. Il se peut qu'une autre
  personne soit au moins aussi qualifiée, ou qu'elle puisse bénéficier de
  l'expérience de l'exercice du rôle, mais elle ne penserait pas à se
  proposer.</para>

  <para>Le processus de sélection des rôles peut être contre-intuitif au
  départ, mais les gens sont souvent surpris de voir à quel point l'expérience
  est positive. Le fait d'être nommé par quelqu'un d'autre témoigne d'une
  profonde confiance dans ses capacités. Les enfants aiment souvent les
  responsabilités qu'ils assument et se sentent valorisés par le fait d'être
  choisis par leurs pairs.</para>

  <para>Rôles que les enfants de peuvent remplir</para>

  <para>Voici des rôles importants que les enfants peuvent assumer pendant les
  réunions, même s'ils doivent d'abord être modélisés :</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="3">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Rôles des réunions</para></entry>

          <entry><para>Fonctions</para></entry>

          <entry><para>Ages</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Leader</para></entry>

          <entry><para>● Veiller à ce que le cercle soit en phase avec ses
          buts.</para><para>● Fixe l'ordre du jour des réunions</para><para>●
          Peut prendre des nouvelles des membres entre les
          réunions</para></entry>

          <entry><para>11+</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Facilitateur</para></entry>

          <entry><para>● Faciliter les réunions</para></entry>

          <entry><para>9+</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Secrétaire</para></entry>

          <entry><para>● Prend des notes lors des réunions</para><para>● Donne
          des notes au leader après les réunions</para></entry>

          <entry><para>8+</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Gardien du temps</para></entry>

          <entry><para>● Règle la minuterie</para><para>● Donne des
          avertissements de 5 minutes au facilitateur</para></entry>

          <entry><para>5+</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Les adultes - voire même un seul adulte - peuvent commencer à remplir
  tous ces rôles. Cependant, il est préférable de les confier aux enfants dès
  que possible pour les aider à assumer davantage de responsabilités. Ne
  choisissez qu'un seul rôle par personne, dans la mesure du possible, afin
  d'augmenter la participation de tous les membres du cercle et de répartir le
  pouvoir.</para>

  <para>Le chronomètre est le premier rôle que je recommande de confier aux
  enfants, car il est le plus facile à comprendre. Ensuite, je vous suggère de
  confier les rôles de facilitateur et de secrétaire. J'ai vu des réunions de
  changement très réussies, en particulier, animées par des enfants.</para>

  <para>67 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Le rôle de leader est le plus difficile à céder et peut finir par être
  confié à un adulte à long terme. Diriger le groupe est une grande
  responsabilité et les enfants veulent généralement assumer des rôles sans
  responsabilité en dehors des réunions. J'ai vu des enfants et des jeunes
  plus âgés occuper des postes de leader au sein des Parlements des enfants en
  Inde, ainsi que dans des écoles sociocratiques plus établies, où les rôles
  sont bien soutenus par une structure plus large.</para>

  <para>Rôles en dehors des réunions</para>

  <para>Vous pouvez également sélectionner des rôles à prendre en dehors des
  réunions, par exemple :</para>

  <informaltable frame="all">
    <tgroup cols="2">
      <tbody>
        <row>
          <entry><para>Rôles en dehors des réunions</para></entry>

          <entry><para>Fonctions</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Vérificateur de tâches</para></entry>

          <entry><para>● Vérifie que les tâches ménagères sont effectuées à la
          fin de la journée.</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Trésorier</para></entry>

          <entry><para>● Suivi du budget partagé</para></entry>
        </row>

        <row>
          <entry><para>Chef de projet</para></entry>

          <entry><para>● Diriger un projet avec une durée
          définie</para></entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>

  <para/>

  <para/>

  <para>Processus de sélection pour un rôle</para>

  <para>1. Décrivez le rôle : Définissez la fin de mandat et les
  responsabilités du rôle avant la réunion. Une description rapide suffit.
  Utilisez le modèle de sélection des rôles (page ).</para>

  <para>2. Le tour des qualifications : Quelles sont les qualités que doit
  posséder la personne qui occupera ce rôle ? Faites une liste.</para>

  <para>3. Consentement aux qualifications : Cette liste est-elle complète
  ?</para>

  <para>4. Tour des nominations et des raisons : Qui nommeriez-vous pour ce
  rôle et pourquoi ? 5. Modifier les nominations (mains levées) : Après avoir
  entendu ce que tout le monde a dit, quelqu'un souhaite-t-il changer d'avis
  ?</para>

  <para>6. Proposer quelqu'un pour le rôle, pour le consentement : Le
  facilitateur propose une idée pour obtenir le consentement. Recueillir et
  résoudre les objections pour obtenir le consentement.</para>

  <para>7. Célébrez la décision !</para>

  <para>La personne qui a été nommée consent en dernier lieu. Il s'agit d'un
  point important, car la personne nommée peut ne pas vouloir dire oui au
  départ, mais peut changer d'avis et accepter le poste grâce à la confiance
  de ses pairs qui pensent qu'elle peut bien faire le travail.</para>

  <para>Consultez l'aide-mémoire sur le processus de sélection (page ) pour
  vous guider dans le processus de sélection des rôles en direct.</para>

  <para>Transcription d'un processus de sélection des rôles</para>

  <para>Facilitateur : "Aujourd'hui, nous allons sélectionner le rôle de
  vérificateur des tâches. Le vérificateur des tâches garde la trace de ceux
  qui ont terminé leurs tâches de la journée en les cochant sur le tableau des
  tâches. Le nouveau</para>

  <para>Réunion 6 : Qui va faire quoi ? 68</para>

  <para>vérificateur des tâches fera ce travail pendant deux semaines. A ton
  avis, qu'est-ce qui fait un bon vérificateur des tâches ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "Ils m'aident avec mes corvées."</para>

  <para>Enfant 2 : "Ils ne me bousculent pas."</para>

  <para>Enfant 3 : "Ils sont bons pour dire si une corvée est faite."</para>

  <para>Facilitateur : "Est-ce que ça semble être une bonne liste ? Pouces en
  haut/en bas/en travers ?"</para>

  <para>Des enfants : (pouce en l'air)</para>

  <para>Facilitateur : "Écris qui, selon toi, serait un bon vérificateur des
  tâches et pourquoi. Ensuite, nous partagerons ce que nous avons écrit dans
  un tour de parole."</para>

  <para>Enfant 1 : "Je pense que je serais bon pour la vérification des
  tâches, parce que je suis petit et que je vois très bien les
  saletés."</para>

  <para>Enfant 2 : "Je pense que l'enfant 3 serait un bon vérificateur des
  tâches parce qu'il a fait un bon travail la dernière fois et m'a aidé avec
  mes corvées".</para>

  <para>Enfant 3 : "Je pense que l'enfant 2 devrait être vérificateur des
  tâches parce que ça leur donnerait une chance de l'essayer. Je suis un peu
  fatigué de le faire."</para>

  <para>Facilitateur : "Après avoir entendu ce que les autres ont dit,
  changez-vous votre nomination ?"</para>

  <para>Enfant 1 : "Je veux toujours le faire."</para>

  <para>Enfant 2 : "Je pense que je pourrais faire un bon travail et
  j'aimerais l'essayer. Je travaillerai dur pour aider les gens à faire leurs
  corvées et aussi pour</para>

  <para>m'assurer que tout est propre."</para>

  <para>Enfant 3 : "Je pense toujours que l'enfant 2 ferait un bon
  travail."</para>

  <para>69 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants</para>

  <para>Facilitateur : "Après avoir entendu ce que tout le monde a dit, je
  désigne l'enfant 2 comme vérificateur des tâches pour les deux prochaines
  semaines, avec l'enfant 1 comme remplaçant en cas d'absence de l'enfant 2.
  Pouces en haut/en bas/de côté ?"</para>

  <para>Des enfants : (pouce en l'air)</para>

  <para>Lever les objections</para>

  <para>Cherchez à comprendre une objection. Demandez à la personne qui
  s’objecte de vous en dire plus sur son objection.</para>

  <para>Une objection peut souvent être résolue avec ACT. La façon la plus
  courante de résoudre une objection concernant le rôle est de raccourcir la
  durée du poste, jusqu'à ce que tout le monde s'y sente suffisamment à
  l'aise. Référez-vous à la fiche Résoudre les objections (page ) pour plus de
  soutien.</para>

  <para>Pour les enfants plus jeunes 70</para>

  <para>Adaptations pour des jeunes enfants</para>

  <para>Il est nécessaire de raccourcir la réunion pour les plus jeunes
  enfants (5-7 ans). Pour eux, je simplifie le processus en trois étapes
  seulement :</para>

  <para>1. Le facilitateur présente le rôle [NOM DU RÔLE (ex: secrétaire)] et
  demande les qualifications (mains levées, plutôt qu'un tour de parole).
  "Qu'est-ce qui fait un bon [NOM DU RÔLE] ?"</para>

  <para>2. Chaque main levée propose une nomination et explique
  pourquoi.</para>

  <para>3. L'animateur propose un candidat, en vérifiant l'accord avec les
  pouces en haut/en bas/de côté.</para>

  <para>Pour ce processus, vous pouvez sauter les tours d'ouverture et de
  clôture, ou demander aux enfants de faire leur check-in avec un seul
  mot.</para>

  <para>Préparation de la réunion</para>

  <para>● Inscrivez les responsabilités et le mandat du chronométreur sur une
  affiche, un tableau blanc ou un projecteur.</para>

  <para>● Imprimez des copies du modèle de fiche de nomination (page ) et
  découpez-les (si le groupe sait lire et écrire).</para>

  <para>REMARQUE</para>

  <para>Pour des fiches de travail imprimables au format PDF (pages bordées),
  consultez le site
  https://sociocracyforall.org/lets-decide-together-2021</para>

  <para>71 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les
  enfants<inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="7.6665inch" fileref="embedded:image3.png"
                   width="5.9165inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Pour les enfants plus jeunes 72</para>

  <para>Ordre du jour Réunion 6: Qui fera quoi?</para>

  <para>1. Annoncez la durée de la réunion</para>

  <para>La réunion durera___ minutes. Mettez la minuterie.</para>

  <para>2. Tour d’accueil - check-in</para>

  <para>Comment vas-tu aujourd’hui?</para>

  <para>3. Lire l’introduction</para>

  <para>Aujourd’hui, nous allons sélectionner un gardien du temps dans un
  processus de sélection. C’est différent d’une élection où la personne qui
  obtient le plus de votes est élue. Nous cherchons le consentement, une
  décision avec laquelle tout le monde peut vivre. Tout le monde donnera des
  raisons qui sous-tendent son choix. Tu peux nommer toi-même ou quelqu’un
  d’autre.</para>

  <para>(Distribuer les fiches de nomination, lire le rôle, les
  responsabilités et la durée de mandat à haute voix). Rôle: Gardien du
  temps</para>

  <para>Responsabilités: Gérer le temps et mettre la minuterie pendant les
  réunions. Dire au facilitateur quand il reste 5 minutes.</para>

  <para>Durée de mandat: Pour les prochaines ____ réunions.</para>

  <para>4. Tour de collection des qualifications</para>

  <para>Qu’est-ce qui fait un bon gardien du temps?</para>

  <para>(Notez pour que tout le monde puisse voir.)</para>

  <para>5. Vérifier s’il y a consentement pour les qualifications</para>

  <para>Lire à haute voix la liste des qualifications.</para>

  <para>Est-ce que cette liste est complète? Pouces en haut/latéralement/en
  bas. 6. Tour de nominations</para>

  <para>Chacun note silencieusement sa nomination sur sa fiche de
  nomination.</para>

  <para>(Attendez que tout le monde ait fini d’écrire ses nominations.)</para>

  <para>Qui nominez-vous, et pourquoi?</para>

  <para>7. Vérifiez pour des changements de nomination</para>

  <para>Après avoir écouté les autres, avez-vous changé d’avis? (mains
  levées).</para>

  <para>8. Vérifiez le consentement</para>

  <para>(Proposez la personne avec les meilleures raisons pour
  consentement).</para>

  <para>Est-ce que vous consentez à avoir [la personne proposée] comme gardien
  du temps pour ____ réunion? Pouces en haut/en bas/latéralement.</para>

  <para>9. Célébrez!</para>

  <para>Nous avons un gardien du temps!</para>

  <para>11. Tour de clôture</para>

  <para>Comment s’est passée la réunion d’aujourd’hui?</para>

  <para>Pour les enfants plus jeunes 74<inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="8.2291inch" fileref="embedded:image4.png"
                   width="6.3543inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>75 Décidons ensemble : Pratiquer la sociocratie avec les enfants
  <inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="7.6252inch" fileref="embedded:image2.png"
                   width="5.8854inch"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para>Modèle des fiches de nomination</para>

  <para>Je nomme</para>

  <para>parce que:</para>
</article>
