<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<preface version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Préface des traductrices et traducteurs</title>

    <subtitle>Un long parcours sur le chemin de la sociocratie en
    français</subtitle>
  </info>

  <para>La présente traduction en français du livre <citetitle>Many Voices One
  Song</citetitle> [MVOS] a été initiée par Stéphane Brodu, ainsi que par
  nous, Jean Gagnon Doré et Francine Proulx-Kenzle, membres de Sociocratie en
  Francophonie (SoFra), cercle francophone de
  <foreignphrase><orgname>Sociocracy For All
  (SoFA)</orgname></foreignphrase>.</para>

  <para>Francine est consultante/formatrice bilingue en sociocratie ainsi que
  membre fondateur de <foreignphrase><orgname>The Sociocracy Consulting
  Group</orgname></foreignphrase> ; elle monte et anime des formations dans
  les milieux universitaires, sociopolitiques et communautaires. Jean a étudié
  en psychologie des relations humaines et en Communication NonViolente (CNV),
  et est rédacteur communicateur en milieux d’affaires et communautaires ;
  depuis plus de 10 ans, il s’intéresse aux projets de cohabitat.</para>

  <para>Après entente à la fin de l’année 2018 avec Jerry Koch-Gonzalez et Ted
  Rau, cofondateurs américains de SoFA et auteurs du livre MVOS, nous avons
  mis en chantier une pratique conviviale permettant de coordonner le travail
  d’une équipe qui est devenue, par moments, assez importante mais éparpillée
  sur plus de 3 000 km et deux continents !</para>

  <para>Nous avons réparti le travail en de multiples étapes de traduction
  assistée (<emphasis>Deepl</emphasis>), de relecture et de révision. Vivant
  sous différents fuseaux horaires, nous avons collaboré à distance dès 2019,
  à raison de nombreuses rencontres <foreignphrase>web</foreignphrase>
  hebdomadaires ; en 2022, le cercle de traduction qui s’est parallèlement
  constitué s’est rencontré sur le <foreignphrase>web</foreignphrase> huit
  fois.</para>

  <para>Ainsi donc, de 2019 à 2024, de nombreuses personnes ont collaboré au
  projet et nous prenons ici le temps de les nommer (par ordre alphabétique) :
  Gaétan Belbe, Vero Bosschaert, Yannis Camus, Anne Carbonnel, Georges Comby,
  Denis Côté, Hélène Gadenne, Elie Gobin, Lorraine Margherita, Thomas
  Marshall, Claude Mur, Nathalie Penfornis, et Jean-François Roustan-Mezzadri.
  Une partie de ces personnes sont des membres du Centre Français de
  Sociocratie, une association partenaire de SoFA. Nous les remercions pour
  leur suivi et leur engagement.</para>

  <para>Nous voulons exprimer une appréciation spéciale envers Thomas
  Marshall, formateur agréé par le Centre Français de Sociocratie, qui s’est
  beaucoup investi pour la qualité de la version finale de ce livre.</para>

  <para>Le français est une langue parlée dans plusieurs pays à travers le
  monde. Traduire MVOS de l’anglais au français constitue donc un véritable
  exercice de « localisation<footnote>
      <para>NDT : « La localisation désigne l’adaptation d’un produit, d’une
      application ou du contenu d’un document pour répondre aux exigences
      linguistiques, culturelles et autres d’un marché cible spécifique (une
      localité). » (Politiques de localisation de SoFA)</para>
    </footnote>  » : ce qui signifie que nous avons eu, dans la mesure du
  possible, le souci d’adapter la traduction pour que les termes soient bien
  compris par des francophones provenant de pays différents.</para>

  <para>Le glossaire relié à l’ouvrage original [MVOS] a été traduit dès les
  débuts en vue d’assurer, en français, une juste correspondance avec les
  termes en usage en anglais. Nous étions également soucieux de favoriser une
  langue la plus internationale et commune possible entre les membres du
  cercle de traduction, nos « traducteurs » bénévoles provenant de différents
  pays de la Francophonie : le Canada (Québec et Saskatchewan), la France et
  la Belgique. L’atmosphère de travail a toujours été agréable, conviviale,
  s’y déployant un rapprochement culturel stimulant de francophonies
  canadiennes et européennes. Adopté par consentement, le glossaire circule
  maintenant et a d’ailleurs déjà servi pour d’autres projets de traduction en
  français, notamment <emphasis>Décider ensemble, un cours gratuit pour les
  activistes climatiques</emphasis> (par <emphasis>The Empowered Learning
  Circles</emphasis>, SoFA).</para>

  <para>Dans toutes les langues, les mots ont un pouvoir important : c’est
  pourquoi il est précieux de faire en sorte que « les mots appartiennent à
  toutes les personnes qui les utilisent », quel que soit leur genre.
  L’écriture inclusive et l’écriture épicène sont des outils de plus en plus
  indispensables favorisant les notions d’égalité et d’inclusion, sans
  négliger que la sociocratie a dans ses gènes l’équivalence, et qu’elle
  souhaite donner la voix à chacune, chacun. Si nous n’avons pu traduire MVOS
  en français dans une langue totalement inclusive, nous avons quand même
  tenté d’obtenir une forme de répartition plus juste des genres masculin et
  féminin. C’est une réalité plus présente en français qu’en anglais, et la
  tâche est énorme, nous en sommes bien conscient.e.s. Il s’agit d’un
  <emphasis>work in progress</emphasis>, et nous savons déjà qu’une autre
  lecture pourra poursuivre lors d’une prochaine impression !</para>

  <para>Nous avons vécu profondément avec le texte de MVOS, ce qui nous a
  rapproché des auteurs, Ted et Jerry, que nous n'avons pas rencontrés en
  personne, durant tout ce travail, mais avec qui nous avons pu parler et
  échanger périodiquement sur Internet. La sociocratie est faite de valeurs
  que les deux auteurs incarnent au jour le jour, d'un projet à l’autre. Cela
  a été une sorte de privilège que de travailler avec eux, nous amenant
  nous-mêmes à nous questionner sur la vie de groupe, ses dynamiques, sa
  gouvernance, ses valeurs.</para>

  <para>Les enjeux d’aujourd’hui sont sociaux, communautaires, écologiques.
  Ils sont incontournables, urgents et planétaires. Plus que jamais,
  croyons-nous, le monde d’aujourd’hui, souvent exposé à des confrontations, a
  besoin de connexion et d’échange.</para>

  <para>Nous adressons nos salutations fraternelles et nos remerciements à
  toutes les personnes qui liront ce livre, qui croient en un monde différent
  et qui y œuvrent. L’ouvrage au titre anglais <citetitle>Many Voices, One
  Song</citetitle>, explique bien la notion de consentement et d’unité dans la
  diversité. En français, après consultation générale, il nous a semblé — et
  Ted et Jerry étaient d’accord — que le titre français CHAQUE VOIX COMPTE et
  son sous-titre : PARTAGER LE POUVOIR AVEC LA SOCIOCRATIE ajoutait la notion
  de « pouvoir des voix » à la notion d’ « harmonie partagée ».</para>

  <para><emphasis role="strong">Francine Proulx-Kenzle</emphasis></para>

  <para><emphasis role="strong">Jean Gagnon Doré</emphasis></para>

  <para>Chefs de l’équipe de traduction SoFra</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata depth="0.7902in"
                   fileref="Pictures/100002010000035D00000100CBFC2BA198039A19.png"
                   width="2.661in"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>
</preface>
