<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Décider des politiques</title>
  </info>

  <para>En sociocratie, on retrouve deux principaux types de décision :</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>les décisions opérationnelles ;</para>
    </listitem>

    <listitem>
      <para>les décisions de politiques.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Les décisions opérationnelles sont celles prises pour réaliser le but
  du cercle, généralement en dehors d'une réunion, par exemple lorsque nous
  décidons comment interpréter la politique qui guide nos tâches ou encore,
  lorsque nous coordonnons les opérations les unes avec les autres. Les
  décisions opérationnelles sont prises par quiconque a l’autorité de le
  faire.</para>

  <para>Les décisions de politiques sont faites pour encadrer, guider et
  soutenir les opérations au quotidien. Ces décisions sont prises par et pour
  le cercle en lien avec son domaine. Les décisions de politiques sont
  élaborées par consentement, ce qui signifie qu'aucune voix à l'intérieur du
  cercle ne peut être ignorée. Le cercle entend toutes les contributions
  pertinentes, à la base du travailler ensemble établi par la notion
  d’équivalence.</para>

  <para>Certains cercles sont axés sur les opérations (plus de temps consacré
  à faire le travail plutôt qu’à élaborer des politiques) ; d'autres cercles
  se concentrent sur les politiques (plus de temps consacré à élaborer des
  politiques, moins de temps consacré aux tâches concrètes). Le ratio
  opérations-politiques dépend uniquement de la nature du cercle.</para>

  <para><inlinemediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000013DFA8268F0A1AA40EE.png"/>
      </imageobject>
    </inlinemediaobject></para>

  <para><emphasis>79: Décisions opérationnelles et décisions de
  politique</emphasis></para>

  <section>
    <title>Pourquoi créer des politiques</title>

    <para>Plusieurs raisons nous incitent à créer des politiques, dont voici
    les plus courantes :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>pour gagner du temps : il est plus rapide d’appliquer une seule
        politique plutôt que de prendre de nombreuses décisions
        opérationnelles ;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>pour clarifier : une politique peut également être utile si un
        sujet manque de clarté et se révèle de façon récurrente à l’origine de
        tensions ;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>pour s’améliorer : une nouvelle politique peut être élaborée si
        on constate un décalage entre l’état souhaité et l’état actuel, en vue
        d’augmenter l’efficacité et l’efficience ;</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>pour créer une intentionnalité et une équivalence : à la
        différence des pratiques ou des habitudes, établir ensemble des
        politiques implique faire un choix plus intentionnel, mieux informé et
        plus efficace, en prenant en compte davantage de voix.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Les politiques peuvent prendre différentes formes, selon le type de
    décision prises par un cercle. Différentes sortes de politiques peuvent
    être combinées dans une même décision :</para>

    <para>• <emphasis role="strong">rôles</emphasis> : énoncé décrivant un
    ensemble de responsabilités et de pouvoirs détenus par une personne
    ;</para>

    <para>• <emphasis role="strong">sélection</emphasis> : choix des personnes
    pour remplir des rôles ;</para>

    <para>• <emphasis role="strong">politiques/directives</emphasis> : un
    énoncé général spécifiant ce qui est autorisé ou non ;</para>

    <para>• <emphasis role="strong">procédures</emphasis> : un énoncé général
    stipulant les étapes de la réalisation d’une tâche.</para>

    <para>Les directives générales, les procédures et les descriptions de rôle
    définissent le cadre dans lequel le travail est effectué. Les personnes
    autorisées de par leur rôle prennent les décisions opérationnelles dans ce
    cadre.</para>

    <para>Par exemple, imaginons que nous occupions le rôle de responsable de
    la sensibilisation, chargé.e de superviser la communication avec les
    membres potentiels, notamment par le biais de bulletins d'information
    électroniques. Dans ce cas, la description de notre rôle - la politique -
    nous guide dans l'exécution de cette tâche et peut spécifier la manière de
    l'accomplir. Dans un autre contexte, une politique peut définir les
    conditions d'un congé parental pour tous les membres d'une organisation,
    ou les animaux domestiques autorisés dans une communauté
    intentionnelle.</para>

    <section>
      <title>Combien de politiques devrait-il y avoir ?</title>

      <para>Nous ne devons établir de politique que si cela en vaut réellement
      la peine. Établir un but – qui constitue une politique de haut niveau –
      pourrait être la seule chose nécessaire pour bien commencer l’exécution
      d’un travail.</para>

      <para>D’une part, l’élaboration d'une politique prend du temps et
      entraîne révisions et ajustements. D’autre part, cette politique peut
      être source d’efficacité en créant des « îlots d'autorité », comme des
      rôles ou d'autres politiques, qui permettent aux gens de prendre
      facilement des décisions opérationnelles sans avoir à vérifier auprès du
      cercle. Les politiques, par la clarté et
      <emphasis>l’empowerment</emphasis> qu'elles procurent, soutiennent les
      individus en leur donnant la liberté d'agir. En revanche, trop de
      politiques peuvent au contraire donner l'impression de faire partie d'un
      engrenage sans certitudes ni alternatives. En fait, les politiques sont
      à la fois contraignantes et libératrices : elles limitent les options
      sur la manière dont les choses peuvent être faites, et libèrent les
      personnes en créant un cadre clair dans lequel ils ont la liberté
      d'agir.</para>

      <para>Chaque cercle doit trouver son propre équilibre. Cela peut être
      une question éclairante à poser à notre cercle dans le cadre d'une
      évaluation : atteignons-nous le juste milieu entre les limites, la
      clarté, la confiance et le choix ?</para>
    </section>

    <section>
      <title>Décisions ponctuelles et décisions globales</title>

      <para>Une politique crée généralement une structure suffisante pour être
      utile, mais elle laisse une certaine marge de manœuvre pour les
      décisions opérationnelles. Dans l'exemple plus haut de la personne
      responsable de la sensibilisation, la décision par l’équipe d’envoyer un
      bulletin d'information aux membres potentiels, soit à 8h30, soit à
      16h45, peut être prise de façon ponctuelle, à chaque fois qu'un bulletin
      est publié. « Ponctuel » signifie ici : en interprétant le but et la
      politique (« envoyer un bulletin d'information ») et en faisant des
      choix pour mener à bien la tâche (« ok, je le ferai cet
      après-midi »).</para>

      <para>L'organisation pourrait se rendre compte que l'envoi du bulletin
      d'information électronique le matin augmente les chances qu'il soit
      ouvert et lu par ses destinataires. Dans ce cas, le cercle pourrait
      examiner les données et décider que toutes les futures lettres
      d'information devraient être envoyées avant 9h00 du matin; ici le cercle
      a décidé d’une politique. Sans cette politique, par des décisions
      opérationnelles (ponctuelles), le bulletin d'information aurait pu être
      envoyé, cette semaine, le matin, et la semaine prochaine, l'après-midi.
      La politique décidée ici limite le choix.</para>

      <para>Nous appelons parfois « politiques » des « décisions en bloc » :
      au lieu de prendre une décision <emphasis>ad hoc</emphasis>, la
      politique fixe un cadre pour toutes les décisions similaires reliées à
      cette politique.</para>

      <para>Par analogie, nous pourrions considérer toutes les activités
      opérationnelles (les tâches étant effectuées en cercle), comme de l'eau
      qui coule dans le lit d’une rivière (le domaine) vers une destination
      (le but).</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nous pouvons prendre un peu d'eau de la rivière avec un seau
          et verser cette eau ailleurs, à plusieurs reprises. Ce serait
          similaire à des décisions opérationnelles (ponctuelles).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Une politique, en revanche, est comme la construction d'un
          tuyau pour l'irrigation : nous prenons une décision globale sur la
          façon dont nous voulons que l'eau coule. Un tuyau aura un impact
          important, mais sa construction et son entretien nécessiteront
          également des efforts.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Nous ne construirons un tuyau que si cela semble en valoir la
      peine. De la même manière, un cercle n’adoptera des politiques que si
      elles contribuent à faire avancer les choses. Ne nous lançons pas dans
      la construction d’un conduit d’irrigation là où il n'y a pas d'eau, ou
      là où il suffit amplement de travailler avec un seau, pour le
      moment.</para>

      <para>Note : Les décisions opérationnelles et les politiques ne
      constituent pas une distinction binaire mais deux extrémités d'un
      continuum. Si nous élaborons une politique pour un petit nombre de
      situations seulement, ou des décisions ponctuelles pour un ensemble de
      situations, alors la différence entre les décisions opérationnelles et
      les décisions politiques peut s'estomper. Par exemple, nous pourrions
      décider d’élaborer une politique de planification d'un événement
      culturel avant même de savoir s’il s’agira d’un événement unique ou
      annuel, ni même de savoir combien de concerts ou de journées de
      festivité auront lieu. Dans ce cas, l'élaboration d'une politique
      (rôles, lignes directrices, etc.) peut être exagérée et de simples
      décisions opérationnelles (ponctuelles) seront certainement un meilleur
      choix. Si nous prévoyons qu'il y aura beaucoup de choses à coordonner ou
      que la fête deviendra un événement régulier, alors il sera peut être
      utile d'élaborer une politique.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Méthodes de prise de décision</title>

    <section>
      <title>Les méthodes de prise de décision les plus courantes</title>

      <para>Examinons les formes les plus courantes de prise de décision avec
      leurs avantages et leurs inconvénients.</para>

      <para><emphasis role="strong">Une personne (ou un petit groupe) décide.
      </emphasis>Il y a deux contextes lorsqu’un individu ou un petit groupe
      gouverne. L'autocratie signifie avoir une autorité incontestable. Cela
      paraît inacceptable pour une gouvernance municipale ou nationale.
      Cependant, elle reste la norme dans d'autres domaines : dans les
      structures hiérarchiques des entreprises, l'éducation publique, les
      familles et le pouvoir exécutif du gouvernement. Nous percevons les
      décisions autocratiques comme simples et rapides. Leur inconvénient
      principal est d’entraîner un manque de partage d’information et d'idées.
      La réaction aux décisions autocratiques se limite à la soumission ou à
      la rébellion.</para>

      <para>Dans un autre contexte, avec la sociocratie, il existe une forme
      d’autorité validée par les individus lorsque le titulaire d'un rôle a
      été autorisé par le cercle à prendre seul des décisions opérationnelles
      dans un domaine défini.</para>

      <para><emphasis role="strong">La majorité décide.</emphasis> Dans un
      régime majoritaire, un groupe peut voter contre ou en faveur de quelque
      chose ou de quelqu’un. Le standard est défini par une règle de majorité
      simple avec plus de 50 % des voix. Avec le vote à majorité relative, le
      candidat ayant obtenu le plus de voix est élu, même si le total de ses
      voix est inférieur à 50 %. Il existe également différents niveaux de
      vote à forte majorité qui affinent le vote majoritaire.</para>

      <para>Le vote avec préférence est une variante du vote avec majorité.
      C’est une tentative d'inclure plus de votes dans les décisions où il y a
      plus de deux candidats.</para>

      <para>Nous sommes habitués à considérer le vote avec majorité comme
      « équitable ». Il est rapide et peut se faire facilement avec un grand
      nombre de personnes et peu d'informations. Il a cependant des
      inconvénients : le vote majoritaire signifie que jusqu'à 49,9 % du
      groupe sera ignoré - c’est la tyrannie de la majorité. Nous risquons de
      manquer d’informations supplémentaires de la part des personnes qui
      votent contre (ou en faveur), avec un niveau d’engagement inconnu. Le
      vote récompense les comportements de division, car l'objectif peut
      facilement en venir à vouloir gagner, et non pas à viser à prendre une
      bonne décision.</para>

      <para><emphasis role="strong">Le Consensus.</emphasis> Une décision est
      prise lorsque tout le monde est d'accord - on a alors une décision
      unanime. Le consensus semble être la manière la plus inclusive de
      prendre une décision. L’adhésion sera élevée puisque tout le monde
      décide, ainsi il y a bon espoir pour que la responsabilisation soit
      également élevée. Le consensus fonctionne bien dans les petits groupes
      homogènes. Il est difficile de l'étendre à un groupe ou à une
      organisation plus large et peut être long et frustrant dans des groupes
      où les besoins et les attentes diffèrent. Le désavantage du consensus
      est que les voix des personnes qui veulent aller de l'avant peuvent être
      ignorées lorsque les décisions sont bloquées. Le consensus a tendance à
      donner trop de pouvoir aux individus qui souhaitent bloquer une décision
      pour tout un groupe — c’est la tyrannie de la minorité. (Voir la section
      3.2.5 pour en savoir plus sur le consensus par rapport au
      consentement).</para>

      <para>Nous agissons rarement de manière réfléchie en ce qui concerne le
      choix d'une méthode de prise de décision. Cela s’observe lorsqu'un débat
      se transforme en discussion sur la méthode de prise de décision
      elle-même, comme dans l'exemple 80. Si la méthode de prise de décision
      n'est pas claire, elle devient une question litigieuse.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE00000220DCC7068E25ABD82D.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <literallayout><emphasis>80: Une discussion dans un groupe sans accord préalable
sur la méthode de prise de décision</emphasis></literallayout>

      <para>La sociocratie utilise la prise de décision par consentement pour
      établir les politiques. Les décisions opérationnelles sont prises par
      des individus ou par des groupes qui coordonnent les opérations. En
      créant ces "îlots d’autorité", les décisions opérationnelles peuvent
      être prises rapidement. Par contre, l’établissement de politiques exige
      l'intentionnalité et l'équivalence et sont prises par consentement par
      le cercle.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Le concept du consentement</title>

      <para>Le consentement est une méthode de prise de décision qui diffère
      légèrement du consensus. La définition du consentement est : une prise
      de décision où personne ne s'oppose ; le consentement en langage usuel
      s’exprime de la manière suivante : « ça me convient », ou : « ça
      fonctionne pour moi ».</para>

      <para>Le consentement est utilisé pour : - décider des politiques
      (gouvernance) ; - faire le choix des personnes (élections) ; - décider
      de l'ordre du jour et approuver le compte rendu.</para>

      <para>Afin de comprendre exactement ce que signifie le consentement, il
      importe de saisir ce qu'est une « objection ». Dans sa forme la plus
      simple, une objection est soulevée lorsque nous pouvons dire « si nous
      approuvons cette proposition, je ne serai pas en mesure de faire mon
      travail pour atteindre aussi bien qu'avant le but du cercle ». Une autre
      façon d'exprimer le consentement en langage courant serait : « Je peux
      vivre avec cette idée, pour avancer » ou « Cette décision prise, je peux
      encore bien faire mon travail ».</para>
    </section>

    <section>
      <title>Zone de tolérance</title>

      <para>Un concept utile est la « zone de tolérance » : jusqu’où une
      personne peut discuter d’une façon confortable, en respect de ses
      limites. Cela ne signifie pas que c'est sa préférence. Comprendre la
      différence entre zone de tolérance et préférence personnelle est
      essentiel pour la sociocratie.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000E3B022F2230F86A9BB.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <literallayout><emphasis>81. La zone de tolérance : ce avec quoi nous pouvons vivre
en dehors de nos préférences personnelles. </emphasis></literallayout>

      <literallayout><emphasis role="strong">Préférence personnelle : </emphasis>le choix préféré d’une personne.
<emphasis role="strong">Zone de tolérance </emphasis>: tout ce avec quoi une personne peut composer, y compris sa préférence.
<emphasis role="strong">Objections </emphasis>: en dehors de la zone de tolérance, tout ce qui nuit à la réalisation du but.</literallayout>

      <para>Par exemple, un végétarien difficile pourrait ne pas préférer
      manger de choux de Bruxelles — ce qui signifie qu'il ne les cuisinerait
      pas lui-même mais les mangerait s'ils lui étaient servis. La viande, en
      revanche, pourrait se situer en dehors de sa zone de tolérance.</para>

      <para>Les préférences et zones de tolérance diffèrent d'un membre à
      l'autre de l'équipe. Elles peuvent également changer dans le temps. Il
      est important de noter que les pratiques d'écoute et la transparence de
      la sociocratie contribuent à établir des rapports de confiance au sein
      d'un groupe au fil du temps, ce qui entraîne une extension de la zone de
      tolérance de ses membres. En s'écoutant les uns les autres, on devient
      disposé à accepter les préférences des autres et à assouplir les
      siennes.</para>

      <para>En théorie, si nous ne travaillions que dans la zone de
      chevauchement des préférences personnelles, il serait difficile de
      trouver un terrain d'entente pour prendre une décision, voire impossible
      dans certains cas. Le diagramme 82 illustre le chevauchement entre les
      préférences personnelles et celles des membres du groupe. Le point de
      convergence (partie sombre) est l'intersection où toutes les préférences
      coïncident ; moins un groupe est homogène, plus cette zone sera petite,
      car les expériences et les préférences des personnes diffèrent. En
      revanche, la « zone de tolérance/ non objection » parmi les membres du
      groupe est assez large. Un groupe parviendra plus facilement à un accord
      sur des propositions lorsque la décision est basée sur la zone de
      tolérance plutôt que sur les préférences personnelles.</para>

      <para><emphasis role="strong">Le consentement crée l’équilibre entre les
      groupes et les individus. </emphasis>Avec le consentement, les individus
      n'auront pas autant de pouvoir qu'ils en ont dans les décisions prises à
      l'unanimité. En revanche, avec le consentement, une majorité n'aura pas
      de pouvoir sur une minorité.</para>

      <para><emphasis role="strong">Le consentement permet d'avancer.
      </emphasis>Il est plus facile de trouver un terrain d'entente lorsque
      nos zones de tolérance se chevauchent. Une fois que nous avons pris une
      décision, nous pouvons réaliser nos plans. Nous pourrons évaluer ensuite
      si les décisions prises apportent une réelle amélioration. Puisque nous
      apprenons de chaque décision prise (et que nous n'apprenons pas des
      décisions non prises), chaque décision nous donne davantage l’occasion
      d'apprendre et de nous adapter aux changements extérieurs et intérieurs.
      Nous utilisons la première partie du dicton « Good enough for now » —
      traduit par « assez bon pour l'instant » — pour encourager les groupes à
      innover et à créer le champ des possibles.</para>

      <para><emphasis role="strong">Le consentement est
      sécuritaire.</emphasis> Comme un filet de sécurité, le consentement
      garantit que chaque personne est tenue en compte. Si quelqu'un s'oppose
      à une proposition, il ou elle sera entendu(e) et l'objection sera prise
      en compte. Ainsi, le consentement garantit l'équivalence. La seconde
      partie du dicton « Safe enough to try » — traduit par « assez sûr pour
      essayer » — souligne que nous n’avançons que lorsque cela semble
      sécuritaire, et alors, nous ne nous retenons plus.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001842793001CFED1A381.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <literallayout><emphasis>82: Le chevauchement entre les zones de tolérances
(gris avec contour noir) est plus important que le chevauchement entre les préférences personnelles
(foncé avec contour blanc).</emphasis></literallayout>
    </section>

    <section>
      <title>En quoi consistent les objections ?</title>

      <para>La compréhension et l'acceptation des objections contribuent à
      prendre des décisions de meilleure qualité, plus rapidement et avec plus
      d’attention.</para>

      <section>
        <title>Les objections sont argumentées</title>

        <para>Nous devons comprendre la notion de but pour mieux saisir
        comment on définit les objections. Comme indiqué dans la section 2.2,
        les buts définissent ce qu'un cercle ou une organisation s'est fixé
        comme but, par exemple « la production et la vente de produits de
        boulangerie à Amherst ». S'il y a une nouvelle proposition, un membre
        du cercle peut s'y opposer s'il a des raisons de penser que la mise en
        œuvre de cette nouvelle proposition avait un impact négatif sur la
        réalisation du but du cercle. Les propositions sont destinées à
        contribuer à la réalisation du but du cercle.</para>

        <para>En bref, une objection à une proposition dit : « Si nous prenons
        cette décision, nous ne pourrons plus faire notre travail ».</para>

        <para>Imaginons une organisation à but lucratif qui gère un espace de
        co-travail. Le but général de l'organisation est de « fournir un
        espace de “co-working” dynamique, où les gens se mettent en réseau,
        partagent des ressources, forment une communauté et travaillent de
        manière productive ».</para>

        <para>Le cercle responsable pour les équipements partagés, comme les
        projecteurs ou les imprimantes, a pour sous-but d' « entretenir les
        équipements et d’en maintenir l’accès aux membres de l'espace de
        co-travail ». Ce cercle gère un système en ligne où les membres
        peuvent faire l’emprunt des équipements. Supposons que quelqu'un fait
        une proposition permettant la réservation d'un équipement à l’avance à
        partir du système. L’un des membres du cercle s'y oppose alors parce
        qu'il pense que certains membres de l’espace de co-travail pourraient
        réserver du matériel et oublier de l'utiliser, le rendant ainsi
        inutilement indisponible pour d’autres membres. Il souhaite conserver
        le système du « premier arrivé, premier servi ».</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000019BC091F574860BC341.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>83: La définition du consentement repose
sur la définition des objections et des buts</emphasis></literallayout>

        <para>Comment cette objection est-elle liée au but du cercle ? Le but
        du cercle est notamment de « donner accès à des équipements
        partagés ». La facilité des réservations en ligne pourrait réduire
        pour tout le monde la disponibilité des équipements. De plus, les gens
        pourraient faire une réservation et ne pas s’en servir. Ainsi, la
        nouvelle proposition pourrait interférer avec le but du cercle.
        L'objection consiste à dire : « Je crains que nous ne puissions pas
        faire notre travail de fourniture d'accès si l'équipement est
        davantage réservé qu'il n'est réellement utilisé ».</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les objections sont une information précieuse</title>

        <para>Nous voulons créer un ensemble de politiques qui rendent nos
        activités plus faciles et en accord avec notre mission. Puisque les
        obligations liées à nos buts, aux personnes, au travail, à la terre et
        aux parties prenantes créent des interdépendances complexes, il est
        possible que nous créions une politique qui pourrait fonctionner à une
        extrémité du système mais qui créerait un enjeu à un autre endroit. Si
        certaines personnes soupçonnent un effet collatéral négatif, elles
        vont s'opposer à la proposition.</para>

        <para>Lorsqu'une inadéquation (ou une tension) entre nos besoins
        actuels et la politique proposée est portée à notre attention, nous
        avons la possibilité de réagir et d'utiliser ces nouvelles
        informations. C'est pourquoi il est si important de bien accueillir
        les objections : ces nouvelles données sont des informations
        précieuses que nous pouvons récolter dans le cadre d'un processus
        décisionnel.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les objections nous aident à recentrer</title>

        <para>Bien souvent, toutes les différences entre les préférences
        personnelles des gens ne valent pas la peine qu'on y consacre du
        temps. Nous pouvons nous retrouver à discuter des détails A ou B d’une
        proposition alors que personne ne s’y serait opposé. Dans ce cas, A et
        B étaient tous deux dans la zone de tolérance de chacun.e et la
        discussion aurait pu consacrer plus de temps aux préférences
        personnelles sur lesquelles nous sommes plus susceptibles d'être en
        désaccord.</para>

        <para>Les objections nous aident à passer au crible les différentes
        préoccupations afin que nous puissions filtrer et nous concentrer sur
        ce qui doit être réellement pris en compte. Plus nous le faisons tôt
        dans le processus décisionnel, plus nous pouvons consacrer de temps et
        d'attention à trouver une bonne solution à une objection.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les objections constituent un début, pas une fin</title>

        <para>Les objections dans la sociocratie ne sont pas un obstacle. La
        proposition discutée n'est pas retirée de la table. Le fait de pouvoir
        choisir la manière d'aller de l'avant en intégrant l'objection (voir
        section 3,5) est l'une des forces fondamentales de la sociocratie.
        Grâce à de nouvelles informations et à une orientation plus claire, il
        sera plus facile de prendre des décisions réalistes et
        durables.</para>

        <para>Les objections changent également la culture. Le fait de savoir
        que les objections peuvent être intégrées encourage les membres à
        prendre la parole. Nous pouvons nous mettre à l'aise en sachant que
        nos préoccupations seront prises au sérieux. Si le groupe peut rester
        dans un état d'esprit d'amélioration constante, il y aura davantage de
        décisions au fil du temps, chacune créant et maintenant un
        environnement de travail qui nous aide à apporter la meilleure
        contribution possible.</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Questions sur le consentement</title>

      <section>
        <title>Les différences entre consentement et consensus</title>

        <para>Un collègue, Gregory Rouillard, m’a dit un jour : Il n'y a pas
        de consensus autour du consensus. Il est difficile de comparer le
        consensus et le consentement car le consensus n'est pas clairement
        défini. Pour certaines personnes, le consensus est utilisé comme le
        consentement. Cela se produit lorsque les gens sont prêts à s'entendre
        sur une décision par consensus même si la proposition ne correspond
        pas à leur préférence personnelle.</para>

        <para>Mais ce n'est pas quelque chose que nous pouvons garantir si le
        consensus n'est pas défini comme tel (et s'il l'était, alors le
        consensus équivaudrait au consentement). Le consensus peut être
        pratiqué comme le consentement, mais il n'est pas obligatoirement
        pratiqué de cette façon.</para>

        <para>Comparer l’unanimité et le consentement serait beaucoup moins
        ambigu. Si nous demandons des décisions à l'unanimité (consensus),
        nous demandons à chacun « êtes-vous d'accord ? ». Cette question tend
        à faire ressortir chez les gens leurs préférences personnelles. Dans
        le cas du consentement, nous demandons « avez-vous une objection ? ».
        Cette question inclut à la fois la zone de tolérance et la préférence
        personnelle.</para>

        <para>Nous ne considérons pas le consentement comme une version
        allégée du consensus. Selon notre expérience, le consentement déplace
        l'énergie vers l'action, plutôt que de la dépenser à convaincre les
        autres de notre propre point de vue. Se préoccuper de la zone de
        tolérance plutôt que des préférences personnelles reconnaît que les
        expériences et les perspectives de chacun.e sont différentes et
        peuvent le rester. Avec le consentement, nous pouvons toujours agir
        ensemble, guidés par un but commun.</para>

        <para>Plutôt, on peut considérer la prise de décision par consentement
        comme une forme de consensus organisée et structurée. Elle est
        reproductible et permet à toutes les voix de se faire entendre plus
        efficacement.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Une personne peut-elle exprimer une préoccupation ? Peut-elle
        s’abstenir ?</title>

        <para>Il n'y a aucune différence entre une préoccupation et une
        objection, ni aucune différence entre une objection et une objection
        primordiale. Certains groupes travaillent avec des déclarations
        « pondérées », utilisant une valeur pour montrer le niveau de leur
        soutien ou de leur désaccord afin de gagner du temps, ou ils
        introduisent des « préoccupations » en plus des objections. Pour nous,
        le système est binaire avec exactement deux options : soit nous
        consentons, soit nous nous opposons.</para>

        <para>Pourquoi ? Toutes les facettes des opinions sont entendues à un
        stade plus précoce du processus (lors du tour de réaction rapide).
        Bien que nos opinions puissent présenter de multiples facettes avec
        des couches et des nuances, le résultat est binaire : soit nous
        traitons l'objection, soit nous ne le faisons pas. Si nous soulevons
        une « préoccupation » au lieu d'une objection, nous plaçons la
        décision d'intégrer ou non notre préoccupation dans le cercle. Nous
        préférons que les membres du cercle assument la responsabilité, qu'ils
        souhaitent ou non intégrer leur préoccupation.</para>

        <para>Pourquoi ne les laissons-nous pas s’abstenir ou passer leur
        tour, dans les décisions prises par consentement ? Examinons les
        raisons qui pourraient amener un membre du cercle à
        s’abstenir :</para>

        <para>- Un membre du cercle pourrait avoir une préoccupation sans oser
        en parler. Dans ce cas, le groupe (idéalement le facilitateur)
        essaiera de faire émerger l'objection.</para>

        <para>- Un membre du cercle pourrait ne pas en savoir suffisamment sur
        la proposition pour donner son consentement. Dans ce cas, l'idéal
        serait que ce membre ait accès à toutes les informations pertinentes.
        Dans un système de pouvoir distribué, les membres des cercles
        décentralisés sont tenus de prendre en charge leur domaine.</para>

        <para>- Un membre du cercle peut ne pas s’intéresser à la discussion.
        C’est bon. Il faut comprendre que ne pas se soucier d’un problème
        signifie ne pas avoir d'objection. Dans ce cas, il est préférable de
        dire « je n'ai pas d'objection » au lieu de s’abstenir. Nous
        choisissons activement de ne pas consacrer plus de temps à la question
        - ce qui est parfaitement acceptable - et ce choix comporte des
        responsabilités.</para>

        <para>- Un membre du cercle peut ne pas comprendre une proposition en
        profondeur et quand même faire confiance au reste du cercle. Cela ne
        constitue pas un obstacle, puisqu’en tout temps, d’une certaine façon,
        nous fonctionnons en mode « information partielle ». Si nous
        choisissons de ne pas nous opposer et de ne pas demander plus
        d'informations, nous donnons notre consentement parce que nous n'avons
        pas d'objection.</para>

        <para>Des problèmes exprimés qui ne sont jamais traités contribuent à
        créer une culture de groupe toxique. Imaginons qu'une personne donne
        son consentement à une proposition après avoir soulevé une
        préoccupation. Par ailleurs, elle ne fait aucun effort pour qu’on
        intègre sa préoccupation dans la proposition et cependant insiste pour
        qu’elle soit notée dans le compte-rendu. Si l’action générée par la
        proposition n’aboutit pas, la personne qui a soulevé la question peut
        dire : « je vous l’avais dit ! ». Notons que dans cet exemple, tous
        les membres du cercle ont entendu la préoccupation et tous (y compris
        le membre ayant soulevé la question) ont donné leur consentement.
        Chacun.e est responsable de la décision prise collectivement. Le
        consentement ne consiste pas à avoir raison, mais à prendre ensemble
        des décisions que le cercle considère comme suffisamment sûres.</para>

        <para>Nous abstenir lors d’une prise de décision crée la même
        dynamique. Chaque membre du cercle est entièrement responsable des
        affaires du cercle. Nous voulons que l'information soit déposée sur la
        table, et nous voulons encourager une culture où les gens soient à
        l'aise pour faire des objections. S'il y a une raison d'objecter ou de
        demander plus d'informations, chaque membre du cercle est tenu de le
        faire. Dans tous les autres cas, il importe de donner son consentement
        explicitement : « prendre une décision par consentement » signifie
        aussi « s’abstenir n’est pas une option ».</para>

        <para>Notons que – par consentement – nous pouvons décider d'utiliser
        toute autre méthode de prise de décision. Nous pouvons – après
        consentement du cercle – choisir de statuer sur un sujet par vote. En
        choisissant de voter, on accepte intentionnellement que certaines voix
        soient ignorées, par exemple pour gagner du temps. Utiliser des moyens
        de prise de décisions variés peut être très utile à partir du moment
        où nous sommes conscients de nos choix et des avantages et
        inconvénients de ces méthodes.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Qui décide si une objection est valable ?</title>

        <para>Évaluer si une objection est valable peut facilement se
        transformer en une lutte de pouvoir. Il n'est pas logique de prendre
        des décisions par consentement (c’est-à-dire « sans aucune
        objection ») et de transférer le pouvoir à quelqu'un qui décide
        ensuite de ce qui constitue une objection. S'il fallait un juge pour
        trancher, il ne pourrait y avoir équivalence.</para>

        <para>D'après notre expérience, lorsque l'on suit le processus décrit
        dans ce manuel, cette question ne se pose pas. Par défaut, toute
        objection est valable à partir du moment où elle a été exprimée. En
        tant que cercle, nous pouvons alors explorer si nous voyons la
        proposition interférer avec le but du cercle. Lorsque les gens ont
        confiance dans le fait qu'ils seront pris en compte et lorsqu'ils
        comprennent la différence entre préférence personnelle et zone de
        tolérance, la question de savoir si une objection est valable ou non
        ne se pose plus. Cela dit, nous ne cherchons pas à faire plaisir aux
        gens, en modifiant une proposition jusqu'à ce que chacun ait sa
        préférence.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Peut-on prendre une décision si un membre du cercle est absent
        ?</title>

        <para>Le consentement signifie qu'aucun membre du cercle ne s'oppose à
        une proposition. Que faisons-nous si un membre du cercle est absent ?
        Pouvons-nous prendre une décision si nous ne savons pas si le membre
        absent a une objection ? Il est vrai que nous avons besoin du
        consentement de chaque membre du cercle pour prendre une décision
        politique. C'est une des raisons pour lesquelles la définition des
        membres du cercle est si cruciale (voir section 6.10.3, page X).
        Cependant, c'est une réalité, dans les organisations, que les gens
        puissent manquer les réunions de temps à autre. En pratique, la
        plupart des groupes que nous connaissons présument du consentement
        pour les décisions qui ne comportent pas d’éléments de surprise. Les
        membres du cercle ont des antécédents les uns avec les autres - nous
        savons souvent où en sont les autres sur un sujet.</para>

        <para>Autres options :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Établir une politique selon laquelle les membres absents
              du cercle devront faire part de leur objection dans les 24
              heures suivant la réception du compte-rendu ; sinon, nous
              supposerons qu'il y a consentement. (Voir exemple 84.) Le
              « consentement passif » (<emphasis>lazy consent</emphasis>)
              fonctionne bien dans un petit cercle, avec la confiance que l’on
              peut bien suivre les décisions et les présences de
              chacun.e.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Toutes les décisions de consentement sont mises en attente
              jusqu'à ce que la personne absente donne son
              consentement.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>On peut obtenir l'opinion des gens à l'avance si l'on sait
              qu'une proposition va être soumise à un groupe. Cependant, il
              n'est pas rare que les membres du cercle changent d'avis sur une
              question après avoir entendu tout le monde. Lorsqu’un membre du
              cercle est absent d’une réunion, non seulement il n’a pas
              l’occasion d’être entendu, mais également il ne participe pas au
              processus de transformation qui provient de l’écoute des uns et
              des autres.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>En cas d’absence à une réunion, le rattrapage est la
        responsabilité à la fois de la personne absente et du groupe. Le
        compte-rendu de la réunion et la reprise de contact de la personne
        absente avec le leader du cercle y contribuent.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000EC3C935864EF2C4689.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout>
<emphasis>84. Ce que disent les autres</emphasis></literallayout>
      </section>

      <section>
        <title>Les personnes peuvent-elles changer d'avis ?</title>

        <para>Tout membre du cercle peut retirer son consentement, même s'il
        l’a accordé au départ. Que se passe-t-il si les membres du cercle
        changent d'avis trois mois après qu'une décision ait été prise par
        consentement ?</para>

        <para>Options possibles :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>la politique reste en vigueur jusqu'à ce que le cercle en
              décide autrement ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le membre du cercle peut avoir changé d'avis sur la base
              de nouvelles informations ou compréhension. Partager cette
              information avec le cercle et l’inscrire comme sujet à l'ordre
              du jour de la prochaine réunion constitue une autre option
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le membre du cercle peut discuter de la nouvelle
              information avec le leader du cercle ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>lors de la prochaine réunion, le cercle écoutera les
              préoccupations et prendra une décision (par consentement) sur
              l'opportunité de revoir la politique avant la fin de sa durée
              prévue.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous voulons que les nouvelles informations soient prises en
        compte. Mais nous ne voulons pas perdre de temps à défaire les
        décisions prises. Si de telles situations deviennent une source de
        perturbations répétées, nous pouvons toujours élaborer une politique
        sur la manière dont nous traitons le retrait de consentement.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Conditions préalables au consentement</title>

        <para>La prise de décision par consentement peut être utilisée dans
        tout type de groupe, dans toute organisation même non-sociocratique.
        Cependant, il existe des conditions préalables au consentement. Nous
        encourageons vivement les organisations qui prévoient implanter la
        sociocratie en totalité ou en partie à être attentives aux points
        suivants :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Les membres du groupe doivent être capables et désireux de
              discuter ensemble suffisamment longtemps pour résoudre les
              objections. On ne peut pas décider par consentement sans être
              prêt à travailler ensemble sur les objections. En prenant trop
              souvent des raccourcis, nous risquons de créer un déséquilibre
              dans l'équivalence, ce qui va générer de la frustration. Si tous
              les membres du cercle sont bien formés et savent comment traiter
              les objections, la tâche consistant à « discuter assez longtemps
              pour résoudre les objections » sera réalisable et pourrait même
              être une expérience agréable qui renforcera l'équipe.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Le groupe partage un but commun. Par ailleurs, la prise de
              décision par consentement exige pour le groupe un but commun,
              partagé et défini. Les objections constituent des interférences
              avec le but. Si nous ne savons pas quel est notre but commun,
              comment saurons-nous identifier une objection? (Voir aussi page
              XX).</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Le groupe doit pouvoir choisir ses membres. Avec un
              membership indéfini, le consentement sera difficile à exécuter.
              Si nous ne savons pas qui doit participer à la décision par
              consentement, comment dire si nous avons vraiment obtenu le
              consentement ?</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>En sociocratie, le consentement est valide s’il est réalisé par
        tous les membres du cercle, et non pas uniquement par les personnes
        présentes dans la pièce. (Voir également la section 2.2.3).</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les limites du consentement</title>

        <para>Tous les types de décisions politiques ne peuvent pas être
        adoptés par consentement, par exemple les décisions fondées uniquement
        sur des préférences personnelles. Par exemple, en design de logo
        corporatif, quelle serait l'objection pour la couleur « bleu » ? Il
        pourrait y avoir des cas où les couleurs ont des implications ou des
        interprétations distinctes et spécifiques à un contexte donné, ce qui
        rend raisonnables les objections à une décision sur la couleur (par
        exemple, au cas où 'il existe une politique sur le logo d'entreprise).
        S'il n'y a pas de base raisonnable pour objecter à une couleur, qui
        peut choisir ? Nous voulons éviter les jeux de pouvoir.</para>

        <para>Voici ce que nous pouvons faire. Nous pouvons, par consentement,
        prendre une décision sur la manière de décider. Par exemple, nous
        pouvons entendre une rétroaction sur les questions de couleur, puis
        décider par consentement de voter. Ou bien nous pouvons déléguer à un
        groupe ou même à un individu le soin de prendre une décision, avec ou
        sans limites.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="étape-par-étape">
    <title>Élaborer une politique - étape par étape</title>

    <section>
      <title>Processus axé sur l'évaluation</title>

      <para>Combien de fois avons-nous quitté une réunion avec la frustration
      d’avoir perdu notre temps ? Comment pouvons-nous éviter cela ?</para>

      <para>Nous souhaitons que le lecteur comprenne bien les étapes, les
      outils et les mesures à prendre afin de faire des choix éclairés. Avant
      d'aborder la prise de décision, nous devons comprendre certains concepts
      sociocratiques de base sur lesquels repose le processus axé sur les
      résultats: ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER et entrée-transformation-sortie.
      Même si guider le processus est avant tout la tâche du facilitateur,
      toute cocréation dépend autant de ceux qui vont « appliquer » les
      consignes que de ceux qui facilitent ce processus. Plus les membres du
      cercle sont familiers avec le processus axé sur l'évaluation, plus la
      réunion sera fluide.</para>

      <section>
        <title>Entrée-transformation-sortie</title>

        <para>Tout processus se compose de trois phases :
        <emphasis>entrée</emphasis>, <emphasis>transformation</emphasis> et
        <emphasis>sortie</emphasis>. L'<emphasis>entrée</emphasis> est ce que
        nous savons, pensons ou détenons lorsque nous commençons. Quoique ce
        soit que nous fassions à cette <emphasis>entrée</emphasis> constitue
        la <emphasis>transformation</emphasis>. La <emphasis>sortie</emphasis>
        est ce que nous obtenons à l'issue du processus de
        <emphasis>transformation</emphasis>. Le type de
        <emphasis>sortie</emphasis> dépend de la tâche à accomplir : </para>

        <para>• Si notre tâche consiste à préparer un repas,
        l'<emphasis>entrée</emphasis> est constituée des ingrédients du repas,
        la <emphasis>transformation</emphasis> est la cuisson du repas. La
        <emphasis>sortie</emphasis> est le service du repas.</para>

        <para>• Si notre tâche consiste à fabriquer des étoiles à partir de
        carrés à l'aide d'une machine magique [comme celle de la figure 85],
        les carrés sont notre <emphasis>entrée</emphasis>, la
        <emphasis>transformation</emphasis> est ce que la machine magique
        exécute, et notre <emphasis>sortie</emphasis> est constituée
        d'étoiles.</para>

        <para>• Si nos <emphasis>entrées</emphasis> sont des points de l'ordre
        du jour, les réunions les <emphasis>transforment</emphasis> et les
        <emphasis>sorties</emphasis> en sont les décisions.</para>

        <literallayout><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF00000199EE58D6811799C9DB.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject><emphasis>
</emphasis></literallayout>

        <para><emphasis>85 : Entrée-transformation-sortie </emphasis></para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B40000012255DE96E707F2DE4E.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>86 : Orienter-exécuter-mesurer lors de la préparation
        d'un sac à dos</emphasis></para>

        <para>À chaque étape, nous souhaitons agir avec intention en vue de
        réussir. Par exemple, si nous préparons un sac à dos pour la journée,
        nous pouvons commencer par réfléchir à ce que nous devons apporter.
        Ensuite, nous faisons notre sac et enfin, nous vérifions si nous avons
        bien mis tout ce dont nous avons besoin. Chaque étape de la prise de
        décision et des procédures se déroule en trois temps :
        ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER.</para>

        <para>ORIENTER : nous établissons un plan, conscients du résultat que
        nous voulons obtenir, sur la base d'expériences antérieures.</para>

        <para>EXÉCUTER : nous exécutons l'action en vue d'obtenir le résultat
        attendu.</para>

        <para>MESURER : nous vérifions si nous avons réellement exécuté ce que
        nous avions l'intention de faire.</para>

        <para>La plupart du temps, c'est sur l'exécution que nous nous
        concentrons ; cependant, les phases d'orientation et d'évaluation sont
        toutes deux d'une importance vitale. Nous n'utiliserons pas
        efficacement notre temps et nos ressources si nous ne ralentissons pas
        et ne planifions pas avant d'agir. De même, si nous oublions d'évaluer
        ce que nous faisons en termes de résultats escomptés et que par
        malheur nous faisons fausse route, nous risquons de nous en rendre
        compte trop tard.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC00000104C4D6ADCC398347CA.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>87 : </emphasis>ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER</para>

        <para>Supposons que nous voulions transformer des carrés en étoiles à
        l'aide d'une machine magique comme dans la figure 87. Nous pourrions
        élaborer un plan (orienter), poser une action (exécuter) et vérifier
        ensuite si nous avons atteint le résultat attendu (mesurer). Le cycle
        ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER est un principe de base sur lequel s’appuie
        la sociocratie : il est appliqué dans d'innombrables situations, et
        nous en verrons de multiples exemples liés à la procédure et à la
        prise de décision.</para>
      </section>

      <section>
        <title>ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER <emphasis role="strong">et</emphasis>
        entrée – transformation – sortie</title>

        <para>Nous pouvons appliquer les cycles ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER à
        même chacune des étapes du processus <emphasis>entrée – transformation
        – sortie</emphasis>. À chaque étape en cours de route, nous
        planifions, nous exécutons, puis nous évaluons si nous avons bouclé
        avant de passer à l'étape suivante.</para>

        <para>Le diagramme 88 illustre les étapes du cycle
        ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER dans le contexte de notre machine à
        fabriquer des étoiles. Nous faisons un plan pour <emphasis
        role="strong">l'entrée</emphasis>, effectuons l'action nécessaire
        (remplir la machine) et nous assurons que nous avons complété la phase
        d'entrée. Lors de la phase de <emphasis
        role="strong">transformation</emphasis>, nous effectuons un plan,
        posons l’action visant à transformer et évaluons si nous avons
        complété cette phase. Au moment de l’étape de <emphasis
        role="strong">sortie</emphasis>, nous établissons un plan pour cette
        phase là aussi, effectuons l'action nécessaire et évaluons si nous
        avons complété l'étape de la sortie.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000002F42229E7E343354A85.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <blockquote>
          <para><emphasis>88 : Entrée-transformation-sortie avec
          </emphasis>ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER</para>
        </blockquote>

        <para>Pour revenir à l'exemple de la préparation d'un repas, nous
        pouvons appliquer le même modèle : imaginons que nous devons préparer
        un repas pour un grand nombre de personnes.</para>

        <para>La veille, nous préparons une liste d'ingrédients pour réaliser
        la recette, puis nous allons faire les achats. Le jour de l'événement,
        nous vérifions à nouveau si tous les ingrédients sont là. Ensuite,
        nous planifions l'ordre d'exécution des étapes de la recette ainsi que
        le temps que cela peut prendre. Enfin, nous cuisinons les ingrédients
        pour en faire un repas. Après avoir exécuté toutes les étapes, nous
        vérifions la cuisson et nous nous demandons si le plat est prêt. Nous
        vérifions sa consistance, son goût et la température pour préparer la
        « sortie ». Puis nous planifions le service : bols ou assiettes
        creuses ? Décorations, centre de table ? Etc. ? Nous servons ensuite
        les plats et pendant une seconde, nos yeux errent autour de nous,
        vérifiant si tout est prêt alors que le repas est sur le point de
        commencer.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000184FAB69CD0961D5FFD.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <blockquote>
          <para><emphasis>89 : Cuisiner un repas </emphasis></para>
        </blockquote>

        <para>Ce sont bien sûr des étapes que nous suivons intuitivement. Il
        est d'autant plus important de définir les étapes de manière explicite
        lorsque le processus est complexe. Par exemple, si la personne qui
        achète les ingrédients est différente de celle qui cuisine, ou de
        celle qui sert les plats. Ou encore si nous devons commander des
        aliments en gros en suivant une procédure élaborée au lieu d'effectuer
        un simple aller-retour en magasin. Dans ces cas, il est prudent
        d’établir un processus clair, sinon il y a risque de frictions dans la
        procédure de travail.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Application à la prise de décision</title>

        <para>Pour prendre des décisions, les membres d’un groupe ont à
        réfléchir ensemble. Tous les esprits doivent être connectés et
        synchronisés, tout en permettant la créativité et les modes de pensée
        propres à chacun.e. Différentes couches se superposent au contenu de
        notre décision : processus, problèmes interpersonnels, habitudes
        ancrées, style personnel, facteurs de performance (distractions,
        etc.). Plus il y a de participants, plus les choses se passent
        simultanément. L'exploration partagée et la prise de décision sont des
        activités complexes et compliquées. Un système simple et clair
        facilitera le processus. </para>

        <para><emphasis role="strong">Découpage — </emphasis>Nous découpons le
        processus de décision en morceaux gérables que nous alignons ensemble
        pour qu'ils soient plus faciles à appréhender. Ainsi, nous voulons
        éviter entre autres les situations suivantes :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>une personne est encore aux prises avec un détail de
              formulation alors que les autres sont prêtes à explorer les
              options et s'impatientent. La personne se sent obligée de
              laisser tomber son besoin de clarté ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>la moitié du groupe veut encore explorer les options et
              l'autre moitié est prête à décider. Les deux groupes sont
              frustrés ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>une décision est prise, mais peu après, il devient évident
              que tout le monde n'était pas au clair avec la décision.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous avons nommé les principaux éléments de la procédure de
        travail de « la machine à fabriquer des étoiles » comme suit :
        <emphasis role="strong">entrée</emphasis> – <emphasis
        role="strong">transformation</emphasis> – <emphasis
        role="strong">sortie</emphasis>. Pour faciliter la compréhension de ce
        processus dans le cadre de la prise de décision, nous l'appellerons :
        <emphasis role="strong">comprendre</emphasis> – <emphasis
        role="strong">explorer</emphasis> – <emphasis
        role="strong">décider</emphasis>. L'étape <emphasis
        role="strong">décider</emphasis> n’a pas à être une décision de
        politique — il peut simplement s'agir d'une conclusion ou d’une
        synthèse à l'issue de la discussion.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000672CCFEAF83B4D8BF1.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>90 : Nous faisons référence au cycle entrée – transformation – sortie traduit en
comprendre – explorer – synthétiser dans certaines phases de la prise de décision. </emphasis></literallayout>

        <literallayout><emphasis>
</emphasis></literallayout>

        <itemizedlist spacing="compact">
          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Comprendre</emphasis> : l'étape
            <emphasis role="strong">entrée</emphasis> consiste à comprendre ce
            qui doit être compris. De quelles informations disposons-nous et
            comment chaque membre du groupe les interprète-t-il ? Quels
            besoins devons-nous prendre en compte ?</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Explorer</emphasis> : la phase
            <emphasis role="strong">exploration</emphasis> consiste à examiner
            des informations dans un contexte plus large, à rassembler les
            idées, etc. C'est la phase générative des processus de
            groupe.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para><emphasis role="strong">Décider</emphasis> : la phase
            <emphasis role="strong">décision</emphasis> est celle où nous nous
            assurons que notre processus aboutit à un résultat. Une décision
            ne doit pas nécessairement être finale – il peut s'agir d'une
            synthèse sur laquelle nous nous mettons d'accord, par exemple, un
            compte-rendu décrivant le problème ou une liste co-construite qui
            sert d'entrée pour la phase suivante.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>La figure 91 montre comment les individus peuvent avancer en
        groupe de façon sécuritaire à travers toutes ces étapes avec un
        sentiment de fluidité : « être à la même page » et travailler plus ou
        moins au même rythme. Tout le monde peut évoluer dans des directions
        différentes - certains sont des penseurs linéaires, d'autres ont un
        esprit qui pense en boucles, et certains d’entre nous prêtent
        attention à des choses qui ont tendance à passer inaperçues. Et c’est
        bien. L'important est que, pour chaque étape, nous commencions
        ensemble et nous terminions ensemble. Nous pouvons faire de bons
        progrès en suivant une feuille de route détaillée comme celle de la
        figure 91.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000000FFFD8C5122719837DC.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>91 : Comprendre - explorer - décider dans la prise de décision en équipe :
nous avons nos propres façons de penser, et nous finissons ensemble</emphasis></literallayout>

        <para>Les étapes de la prise de décision se décomposent en étapes plus
        petites, comme des fractales : dès que nous observons une phase avec
        une loupe, nous pouvons retrouver un autre cycle « comprendre --
        explorer -- décider ». Plus nous prenons en compte les étapes
        intermédiaires, plus nous pouvons agir avec intention et être
        efficaces. La nature fractale est illustrée à la figure 92. Chaque
        étape correspond à un ensemble de tours de parole. Les personnes du
        cercle parlent à tour de rôle, ce qui rend la facilitation du groupe
        beaucoup plus aisée. Avec de nombreux petits tours, lesquels ont une
        question et une portée bien définies, chaque membre du cercle peut se
        concentrer sur le sujet.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000001047B654187B77B41AB.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis> 92 : Les étapes se divisent en d’autres étapes plus
        fines, comme des fractales.</emphasis></para>
      </section>

      <section>
        <title>Choisissons nos outils</title>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Pour la phase <emphasis
              role="strong">comprendre,</emphasis> l’outil par défaut combine
              les tours de rapports/questions de clarification.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Pour la phase <emphasis role="strong">explorer</emphasis>,
              l’outil par défaut est un tour visant à générer des
              réactions.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Pour la phase <emphasis role="strong">décider</emphasis>,
              l’outil par défaut est un tour de consentement.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Cependant, la même étape peut être franchie de différentes
        manières. Les groupes peuvent exécuter ce qui est efficace dans leur
        contexte. Par exemple, si le but est de comprendre, nous pouvons faire
        un tour où chaque membre du cercle pose sa question; ou nous pouvons
        demander aux gens de lever la main s'ils ont une question. Les deux
        approches nous permettront d'atteindre notre but. À chaque étape, nous
        sommes libres de faire un brainstorming, de déléguer à une personne,
        de faire un sondage, de danser, de chanter ou d'interpréter quelque
        chose ; nous voulons surtout garder à l’esprit le résultat
        attendu.</para>

        <para><emphasis role="strong">MESURER</emphasis> Comme le montre la
        figure 93, chaque phase s'inscrit dans des cycles
        ORIENTER-EXÉCUTER-MESURER. Nous demander : « Tout le monde comprend-il
        le problème ? Avons-nous entendu les idées de chacun ? Tout le monde
        est-il prêt à passer à l'étape suivante ? » nous indique si nous avons
        franchi une étape.<emphasis> </emphasis></para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000C50AD704F81985D60C.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>93 : Chaque étape comporte sa propre boucle
</emphasis><emphasis role="strong">orienter – exécuter – mesurer</emphasis><emphasis> </emphasis></literallayout>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Les trois phases du processus d’adoption des politiques</title>

      <para>Dans cet ouvrage, nous appellerons l'ensemble du processus de
      prise de décision politique « processus d’adoption de politiques »,
      tandis que la dernière phase (consentement à une proposition) sera
      appelée « processus de consentement ». Pour chaque étape, nous
      indiquerons l'intention (orientation), les outils (exécution/parcours)
      et l'évaluation permettant de déterminer si une étape sera complétée (en
      précisant quand).</para>

      <para>Dans les sections suivantes, nous allons passer en revue chaque
      phase en détail.Notez que les processus décrits, basés sur les étapes
      classiques <emphasis role="strong">entrée</emphasis> – <emphasis
      role="strong">transformation</emphasis> -- <emphasis
      role="strong">sortie</emphasis>, sont compatibles avec la sociocratie
      « classique » et avec différentes variantes de la sociocratie, par
      exemple Sociocratie 3.0. Il existe de nombreuses façons d'utiliser et de
      nommer les processus. La contribution de ce manuel consiste à énumérer
      et à expliquer clairement l'intention, les outils et les évaluations. Si
      votre groupe s'écarte de la nomenclature ou choisit des outils qu'il
      préfère, nous voulons nous assurer que le processus intègre
      l'équivalence et l'efficacité. Si votre groupe s'écarte de ce que la
      communauté internationale a trouvé comme pratique utile au fil du temps,
      nous recommandons de prendre du recul à l’occasion pour vérifier si le
      processus modifié donne les résultats escomptés.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC0000013863A96569EC81664E.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>94 : <emphasis role="strong">Comprendre - explorer -
      décider</emphasis> </emphasis></para>

      <section>
        <title>Comprendre les besoins</title>

        <para>Comprendre le problème sous-jacent au déclencheur qui a amené le
        sujet dans notre cercle est au tout début du processus d'adoption des
        politiques. Ce déclencheur peut être une plainte, un accident, une
        baisse des ventes ou le désir d'en faire plus. Un déclencheur met en
        évidence un besoin plus profond. Avant d'élaborer une stratégie pour
        mieux répondre efficacement à ce besoin sous-jacent, chacun doit le
        comprendre. Il peut être frustrant de constater qu'à mi-chemin du
        processus d'élaboration de la politique, nous n'avons toujours pas de
        clarté sur le contexte, le déclencheur ou le besoin. La phase
        <emphasis role="strong">comprendre</emphasis> se termine par un
        « énoncé des besoins », écrit ou oral, qui résume la façon dont le
        cercle comprend la question et les besoins en jeu. Le processus en
        trois étapes consiste donc à :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>comprendre le déclencheur et le problème sous-jacent
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>explorer les besoins sous-jacents ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>synthétiser le problème et les besoins
              sous-jacents.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000BCFBFE8FC397130361.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>95 : La phase comprendre </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Comprendre le contexte — </emphasis>Un
        problème arrive dans le cercle. Au démarrage, nous avons besoin de
        fournir aux membres du cercle un certain contexte. Comment ce sujet
        s'est-il retrouvé à l'ordre du jour ? Puis nous pouvons décrire le
        déclencheur qui a amené le sujet maintenant porté à la connaissance du
        groupe.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention</emphasis> : Tout le monde
          comprend le problème.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils</emphasis> : Nous nous assurons
          que toutes les informations sur le contexte et le problème sont
          complétées :</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous invitons chaque personne touchée ou impliquée à faire
              un rapport (qui peut inclure des éléments écrits) ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous posons des questions et y répondons, nous effectuons
              un tour de clarification ou de questions ouvertes.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand</emphasis> : plus
          personne n'a de questions sur le contexte ou le déclencheur.</para>
        </blockquote>

        <para>L'exemple 96 montre ce que cela peut donner. Notez que dans cet
        exemple, le facilitateur choisit de ne pas demander un tour complet et
        se contente de demander si quelqu'un a des questions. Cela fonctionne
        bien dans les cas simples. Sinon, nous pouvons demander un tour de
        clarification (voir section 5.5.2). Nous répondons à toutes les
        questions une par une, ou nous rassemblons d'abord les questions et y
        répondons ensuite - selon ce qui semble le plus facile.</para>

        <para><emphasis role="strong">Explorer les besoins </emphasis>—
        Déplaçons l'attention de l'incident concret vers une vue plus
        générale. Les déclencheurs et les réponses des personnes sont des
        données qui pointent vers les besoins sous-jacents. Dans un effort
        collectif pour donner un sens à ce que nous observons, nous cherchons
        dans cette phase à comprendre les besoins sous-jacents afin de trouver
        des stratégies efficaces.</para>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: Explorer les besoins sous-jacents au problème.
<emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Inviter tous les membres du cercle à donner leur interprétation. Pour y arriver : </literallayout>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Poser une bonne question, comme : « À votre avis, de quoi
              s'agit-il réellement selon chaque personne concernée ? »</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Faire un tour de table où les personnes offrent leur
              interprétation ou formulent les besoins (liste des besoins, p.
              262).</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Notons les mots-clés énoncés de façon à ce qu'ils soient
              bien vus de tous.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para>N'oublions pas de prendre en compte
          <emphasis>toutes</emphasis> les parties prenantes. Il peut s'agir du
          cercle, des membres, des non-membres ou de la planète entière. Nous
          pouvons demander aux membres de remplacer d'autres personnes ou de
          trouver d'autres moyens de soutien afin que les besoins de chacun.e
          soient pris en compte.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand</emphasis> : plus
          personne n'a d'idées à ajouter.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C00000021D8D13A12179FB0F8A.png"/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </blockquote>

        <para><emphasis>96 : Comprendre le contexte </emphasis></para>

        <para>Notons comment, dans l'exemple 97 (page X), le cercle examine la
        question sous différents angles, en explorant les besoins des membres
        du cercle et ceux des personnes extérieures au cercle.</para>

        <para><emphasis role="strong">Énoncé des besoins – </emphasis>Avec une
        compréhension claire, nous formulons une description du problème et
        des besoins (voir aussi « <emphasis>driver statement</emphasis> » dans
        Sociocratie 3.0).</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention</emphasis> : nous faisons la
          synthèse de ce que nous savons sur les besoins.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils </emphasis>: le facilitateur ou
          un membre du cercle fait un résumé (oral ou écrit) :</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>selon l'ampleur du problème, un simple énoncé comme « nous
              avons besoin d'un processus d’accueil des membres plus facile et
              plus transparent » peut suffire ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous pouvons également demander à un cercle de soutien (un
              individu ou un petit groupe) de rassembler les éléments
              recueillis à l'étape précédente dans un document
              cohérent ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>pour une question complexe, nous pouvons demander le
              <emphasis>feedback</emphasis> de personnes qui sont touchées par
              le problème mais sont extérieures au cercle, afin de nous
              assurer que leurs besoins sont reflétés avec exactitude ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous nous demandons si l'action appropriée est d'élaborer
              une politique (voir ci-dessous).</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>il y a
          consentement sur l'énoncé de besoins et sur l'étape qui va
          suivre.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000311448861CEDCC1180B.png"/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis>97 : Comprendre : explorer les besoins sous-jacents
          </emphasis></para>
        </blockquote>

        <para>Dans l'exemple 98, le facilitateur demande à une personne du
        cercle de faire un énoncé pour gagner du temps. Il y a généralement
        quelqu'un dans le cercle qui est capable de synthétiser rapidement.
        Conservons toutefois l'énoncé des besoins car on pourra l'utiliser
        comme argumentaire lors de la publication de la politique.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000000E4701C5A9B2E651110.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>98 : Comprendre : synthétiser le problème/besoins
dans un énoncé de besoins</emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">​Comment répondre à un problème ? —
        </emphasis>Ne tenez pas pour acquis que la réponse la plus appropriée
        aux besoins doit obligatoirement passer par une nouvelle politique.
        Voici trois options pour répondre à un problème :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis>La décision opérationnelle</emphasis>. Si le
              problème est abordé dans une politique existante, tenez-en tout
              le monde redevable. On pourrait décider de trouver un moyen de
              mieux faire connaître la politique existante.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis>Donner un feedback</emphasis>. Une façon souvent
              négligée de réagir est de donner un
              <emphasis>feedback</emphasis>, par exemple à une personne qui a
              participé à l’événement déclencheur. Si elle se rend compte de
              l'impact de ses actions sur d'autres personnes ou sur le cercle,
              cela peut empêcher que des événements similaires se
              reproduisent. C'est particulièrement vrai lorsqu'il s'agit de
              comportement : bien trop souvent, une nouvelle politique est
              élaborée parce que nous essayons d'éviter de donner un
              <emphasis>feedback</emphasis> direct. Pour changer le
              comportement de quelqu'un, une conversation directe et
              respectueuse est bien plus efficace qu'une politique liée au
              comportement en général, insérée quelque part dans un
              dossier.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis>Ajuster la politique. </emphasis>Revoyez la
              politique existante pour résoudre le nouveau problème.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Dans l'ensemble, la sociocratie pratique l'élaboration de
        politiques « paresseuses » (comme le téléchargement à la pièce dans la
        programmation d’un logiciel, où un élément n'est téléchargé qu'une
        fois qu'on le demande) ; nous n'élaborons une politique que si les
        besoins ne peuvent être comblés efficacement d'une autre manière.
        L'élaboration d'une politique prend du temps, et elle doit être
        maintenue à jour, ce qui demande aussi du temps. Il ne faut donc pas
        en produire si ce n'est pas nécessaire.</para>

        <para>Si le cercle se rend compte qu'un problème ne relève pas de son
        domaine, il le transmet au cercle approprié. Le cercle d'origine peut
        toujours rédiger un énoncé de besoins et le transmettre comme
        <emphasis role="strong">entrée</emphasis>. N'oublions pas que le
        cercle qui reçoit le problème doit d’abord donner son consentement
        avant de le prendre en charge. (S'il n'accepte pas, le problème
        atterrit automatiquement dans le domaine du cercle Parent).</para>
      </section>

      <section>
        <title>Élaboration d'une proposition</title>

        <para>Dans la phase précédente (<emphasis
        role="strong">comprendre</emphasis>), nous avons généré des entrées
        claires et nettes afin de pouvoir élaborer une politique qui réponde à
        nos besoins. Nous entrons maintenant dans la phase de transformation.
        Nous transformons l'entrée que nous avons (notre compréhension du
        problème et des besoins sous-jacents) en une proposition qui pourra
        être décidée dans la phase de sortie. Là encore, cette phase comporte
        trois étapes :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>comprendre la portée de la politique, appelé « l’esquisse
              d’image » (<emphasis>picture forming) </emphasis>;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>explorer les idées de propositions ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>synthétiser les idées en proposition(s).</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000BC1C7168BB31EC3D3C.png"/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </blockquote>

        <para><emphasis>99 : Explorer </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Comprendre la portée de la politique
        (l’esquisse d’image)</emphasis> – L’esquisse d'image aide le groupe à
        rassembler des idées de propositions. Avant de se concentrer sur les
        solutions possibles, le cercle dresse une liste de vérification des
        éléments à prendre en compte, que nous appelons « les
        dimensions ».</para>

        <para>Si nous réfléchissons d'abord aux dimensions, notre groupe aura
        plus de chances de couvrir l'ensemble du sujet sans oublier les
        éléments centraux. De cette façon, nous pouvons construire une bonne
        base pour notre politique avant que les émotions ne soient trop
        fortes. Il est souvent étonnant de constater le nombre de bonnes
        questions qui surgissent lors de l’esquisse d’image. Commencer par des
        opinions peut facilement détourner un groupe de la vision d'ensemble
        du problème. L’esquisse d'image offre une phase où nous nous centrons
        sur la compréhension du domaine avant de nous concentrer sur les
        solutions.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention</emphasis> : comprendre la
          portée d'une proposition en identifiant les dimensions.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils</emphasis> : nous demander :
          « À quelles questions devrons-nous répondre pour faire une politique
          bonne et complète ? » Veillez à rester léger avec de courts tours de
          parole.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Notons toutes les dimensions et conservons la
              liste.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Collectons les dimensions proposées par un tour de parole
              ou par un exercice remue-méninge où chacun.e s’exprime selon son
              inspiration.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Les dimensions auront le format de phrases ou de
              questions, mais jamais d’énoncés finaux.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Si les participants émettent des opinions, notons-les
              séparément pour la phase suivante (élaboration de la
              proposition) et aidons le groupe à se remettre sur la bonne voie
              pour proposer des dimensions plutôt que des opinions.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand</emphasis> : il y a
          consentement pour que la liste des dimensions soit complète.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para>Aussi, il est utile qu'un groupe commence par quelque chose
          qui rejoint tout le monde. Par exemple, si nous débattons de la
          responsabilité des propriétaires de chiens, il peut y avoir des
          opinions et des stratégies très différentes pour y répondre.
          Cependant, tout le monde tombera vite d’accord sur le fait qu’il
          soit nécessaire de parler du sujet « avec/sans laisse » dans une
          politique concernant les chiens dans la communauté. Il s’agit là
          d’une dimension incontournable pour arriver à une proposition
          complète sur le sujet (voir exemple 102 à la page XX).</para>
        </blockquote>

        <para>Les membres du cercle peuvent brièvement exposer le contexte de
        leur dimension. Il est utile, par exemple, de proposer deux options :
        fait-on A ou B ? Voir l'exemple 100 à titre d'illustration. Un groupe
        expérimenté rassemblera les mots-clés en quelques minutes, puisque les
        groupes s'améliorent avec l'expérience. La meilleure façon d'apprendre
        l’esquisse d'image est de procéder par l'exemple.</para>

        <para>Si le groupe est novice dans le processus, une personne
        expérimentée commence par donner ses propres dimensions avant de
        demander les suggestions du reste du groupe. Avec des groupes
        inexpérimentés, nous devrons peut-être expliquer davantage et
        peut-être extraire les dimensions des opinions qu'ils
        partagent.</para>

        <para>Attention : s'il y a de nombreuses dimensions, c’est un signe
        que le sujet ou la question abordée est probablement trop vaste. Nous
        obtiendrons beaucoup trop d'idées de propositions et risquons d'être
        dépassés. Dans ce cas, nous pouvons diviser les dimensions en parties
        connexes qu’on traitera séparément, ou bien simplement former un
        cercle de soutien qui aura la responsabilité de préparer la phase
        suivante.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000002386E23476D5118838F.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>100 : Exploration : esquisse d'image (portée de la
        politique) </emphasis></para>

        <para>Avant de continuer, nous donnons notre consentement à la liste.
        Il s’agit d’une décision « assez bonne pour l’instant » (good enough
        for now). Il sera toujours possible d'ajouter de nouveaux éléments
        plus tard. Nous demandons le consentement pour être sûrs que nous
        sommes prêts à passer à la phase suivante et que personne n'est exclu
        s'il y a encore des dimensions à ajouter.</para>

        <para><emphasis role="strong">Exploration des idées de
        proposition</emphasis> (élaboration de la proposition) — Dans cette
        phase, nous voulons entendre toutes les idées concernant ce qui
        pourrait être imaginé pour résoudre le problème, en tenant compte des
        besoins de toutes les personnes concernées (comme indiqué dans
        l'énoncé des besoins). Ayez votre liste de dimensions bien en vue pour
        informer votre groupe sur ce que nous voulons couvrir. Tandis que les
        dimensions sont des phrases ou des questions, les éléments de
        proposition sont généralement des déclarations commençant par « je
        pense que nous », « il serait bien que… » ou encore « Je pense que
        nous pourrions introduire une cotisation de 50 $ par mois ».</para>

        <para>L’esquisse d'image et l'élaboration de propositions découpent en
        étapes réalisables le processus – parfois décourageant – de
        formulation d'une proposition. Ce processus participatif fait appel à
        la sagesse du groupe et peut être très créatif et productif. En même
        temps, comme aucun membre du cercle n'a à trouver seul la proposition
        parfaite et que tout le monde peut mettre ses idées en commun, la
        tâche devient plus réalisable.</para>

        <para><emphasis role="strong">Intention</emphasis> : explorer des
        idées sur la manière de résoudre le problème.</para>

        <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> écouter les idées de
        proposition du cercle, de préférence en plusieurs tours. Les membres
        du cercle peuvent suggérer des propositions qui couvrent une ou
        plusieurs des dimensions mentionnées.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Il est préférable d'exécuter plusieurs tours de parole
              brefs plutôt que de n'exécuter qu'un seul tour ; ainsi, il sera
              plus facile de nous appuyer sur les idées créatives des
              autres.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Ce n'est pas le moment de faire du lobbying et de donner
              une justification à rallonge. Dans l'idéal, nous dictons les
              idées de proposition et donnons un peu de contexte. Évitons
              toute énergie visant à convaincre les autres, car cela entravera
              le flux.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Créez un espace de sécurité. Nous voulons que chaque
              membre puisse parler de son expérience facilement. Une façon de
              s'en assurer est de n'autoriser que les déclarations
              affirmatives (« Je pense que nous pourrions...»), mais pas les
              déclarations évaluatives sur les idées de proposition des
              autres, comme « Je ne pense pas que cela soit une bonne idée »,
              etc.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Les éléments de proposition sont autorisés à circuler. Ils
              peuvent :</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>se contredire les uns les autres ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>se prolonger les uns les autres ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>préciser une déclaration précédente.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Il est utile d'écrire les éléments de proposition à la vue
              de tous, idéalement à proximité de la liste des dimensions.
              Désignons un scribe pour noter les idées, ou laissons le
              secrétaire s'en charger.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Il n'est pas nécessaire qu'il y ait une relation « une à
              une » entre les dimensions et les éléments de proposition.
              Certains éléments de proposition peuvent couvrir plusieurs
              dimensions, et un élément de proposition peut n’être qu'une
              réponse partielle à une dimension. Si nous remarquons une
              nouvelle dimension, nous l'ajoutons simplement à la
              liste.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Nous pouvons commencer à regrouper les idées de
              proposition en thèmes, mais seulement si cela est facile à
              réaliser. Il est plus important de rassembler des éléments de
              proposition que de les organiser.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>L'élaboration de propositions peut s'exécuter de manière
              asynchrone, par exemple dans un document virtuel.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>personne n'a
        d'autre idée de proposition à ajouter et que chaque dimension est
        couverte par au moins un élément de proposition.</para>

        <para>Lors de l’esquisse d'image, nous avons essayé de comprendre le
        problème et ses dimensions. Dans l'élaboration de la proposition, nous
        voulons des opinions. L'exemple 101 nous donne une idée de ce à quoi
        cela peut ressembler.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000002FF8B6E4DDB03AB790C.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>101 : Explore : explorer des idées de proposition
(élaboration de propositions).</emphasis> </literallayout>

        <literallayout>Les exemples 102 et 103 nous montrent comment les idées de propositions peuvent se renforcer ou se contredire. (Les listes de l'exemple 103 sont issues d'un processus réel dans la famille de l’auteur, à propos d’une source récurrente de dispute).
</literallayout>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B70000026E96D22283E236E1CF.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>102 : Énoncé des besoins, dimensions et idée de propositions
à propos d’une politique sur les chiens dans la communauté </emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Synthétiser les idées de
        proposition :</emphasis> comment transformer une liste d'idées en une
        proposition ?</para>

        <para>Pour cette étape, nous devons garder à l'esprit que nous
        recherchons une solution dans un délai raisonnable qui convienne à
        tout.e.s (c'est-à-dire qui se situe dans la zone de tolérance de
        chacun). Nous rédigeons une proposition dès le début, car c'est ce qui
        permet au groupe de passer à l'étape suivante au lieu de poursuivre
        une conversation sur des préférences personnelles. Nous formulons une
        proposition pour faire ressortir les objections (s’il y en a), et ce,
        plus tôt que tard.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention</emphasis> : synthétiser les
          idées en une proposition.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils</emphasis> : pour cette étape,
          il est utile de confier la rédaction de la proposition à quelques
          personnes, voire à une seule. Nous passons d'abord en revue les
          parties les plus simples, les dimensions qui ne sont couvertes que
          par une seule proposition et qui ne semblent pas prêter à
          controverse. Nous repérons ainsi les éléments de proposition qui
          semblent contradictoires. Voici quelques cas de figure :</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>tous les éléments de la proposition sont compatibles, tout est pris en compte. Il s'agit peut-être d'un problème simple – tous les éléments de la proposition semblent bien aller ensemble et nous réalisons que nous sommes tout.e.s d’accord. Le processus d'élaboration nous a guidés dans la rédaction d'un projet de proposition de manière participative et il ne nous reste plus qu'à trouver une formulation cohérente ;
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>certaines parties de nos propositions semblent simples, d'autres sont très controversées et incompatibles, ce qui nécessitera plus d'attention. Remarque : n'essayons pas de résoudre les questions controversées pour le moment, cela viendra plus tard. Pour l'instant, constatons les différences d'opinion. Voir plus bas pour plus de conseils sur la façon de naviguer dans la controverse ;
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous constatons que nous n'avons pas assez d'informations.
              S'il y a des informations essentielles que nous devons obtenir
              avant de poursuivre, nous pouvons initier un tour de cercle sur
              la façon de rassembler les informations manquantes et établir un
              plan d'action. Nous ne voulons pas nous heurter au même
              problème, la prochaine fois que la question sera abordée.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous rédigeons une proposition et vérifions à nouveau si nous
        avons abordé toutes les dimensions, de façon à ne pas perdre
        d’information en formulant les éléments de la proposition. Si nous
        laissons de côté certaines idées, nous en expliquons les
        raisons.</para>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>nous avons
        une proposition écrite qui recouvre toutes les dimensions.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B70000026E7B17910D97BE9E5B.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis>103 : Énoncé de besoins, dimensions et idées de propositions
pour une politique de visionnement (des enfants de 4 à 10 ans y ont contribué) </emphasis></literallayout>
        </blockquote>

        <para>Comme dans l'exemple 104, il est préférable de demander à une ou
        deux personnes de rédiger la proposition entre les réunions, ou de
        faire une courte pause pendant la réunion pour que quelqu'un rédige
        une proposition. S'il y a des idées de proposition contradictoires, il
        y a au moins trois options :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous pouvons effectuer des tours de réaction pour chaque
              idée de proposition controversée. Cela nous permettra de savoir
              comment synthétiser les différentes idées en une seule
              proposition ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous pouvons simplement faire un choix. Il n'y a aucun
              risque à faire une proposition, car quiconque le souhaite pourra
              soulever des objections plus tard ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>nous pouvons inclure les idées contradictoires dans la proposition. Nous pouvons écrire par exemple « les webinaires auront toujours lieu le même jour de la semaine : le mardi et jeudi », bien que cela soit contradictoire en soi ; de cette façon, nous pouvons signaler un point à discuter plus tard alors que nous viserons à intégrer des objections. Générer des propositions contradictoires en vue de susciter des objections peut être déroutant pour certains ; cela permet toutefois de respecter toutes les idées qui ont été générées. A faire de préférence avec des facilitateurs qui se sentent en confiance avec le processus.

Nous pouvons également diviser les idées contradictoires en plusieurs parties. Si un point semble faire dévier la discussion et que nous sommes inquiets de l'inclure dans la proposition, nous pouvons également le subdiviser en plusieurs parties et prendre des décisions séparément.</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000012B179C9DD7FE843F55.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>104 : Explorer : synthétiser les idées en une seule proposition
</emphasis></literallayout>

        <literallayout><emphasis role="strong">Propositions rédigées par des individus — </emphasis>Plus l'écriture de la proposition est co-créative, plus la proposition fera l'objet d'une appropriation et d'une énergie accrues, et elle sera très probablement de meilleure qualité. Il n'est cependant pas nécessaire que les propositions soient générées uniquement en groupe par le biais du processus que nous avons décrit. D'autres façons d'élaborer une proposition existent :
</literallayout>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>une personne membre du cercle peut rédiger ou réécrire une
              proposition et la soumettre à l'approbation du cercle ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>un membre du cercle peut se sentir inspiré en vue de
              résoudre un problème, ou définir une procédure et ainsi rédiger
              une proposition avant d'inclure le cercle ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le cercle peut décider d'examiner un problème, de
              rassembler les <emphasis>feedbacks</emphasis> et de laisser un
              membre du cercle rédiger une proposition à partir de ce qu'il a
              entendu, en sautant complètement l’esquisse d'image et
              l'élaboration de la proposition. Bien qu'il s'agisse d'une
              méthode de travail efficace permettant de gagner du temps,
              l’expérience nous a montré que la qualité de la proposition
              résultante peut être faible, ce qui risque d’amener le cercle à
              la modifier en profondeur et, au final, d'allonger le processus
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>la proposition peut provenir de l'extérieur du groupe ou
              même de l'organisation, par exemple d'un recueil de politiques
              ou d'un échantillon de document de gouvernance.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title> Prendre une décision : le processus de consentement</title>

        <para>Un groupe est prêt pour le processus de consentement lorsqu’il y
        a d’abord une compréhension du besoin et ensuite une proposition
        concrète sur la table.</para>

        <para>Les trois étapes de la prise de décision sont : préparer la
        décision, décider et communiquer la décision. Chacune de ces trois
        dernières étapes, là encore, se décompose en trois sous-étapes. La
        structure de cette sous-sous-section suit les mêmes trois étapes
        :</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000001380C5DA14EE6C0E416.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout>
</literallayout>

        <literallayout><emphasis>105 : La troisième phase du processus d'adoption des politiques
se décompose elle-même en trois étapes. </emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Préparer la décision — </emphasis>Avant
        de prendre une décision, il faut s'assurer que la proposition soit
        prête. Présentons la proposition et assurons-nous de sa bonne
        compréhension par tout.e.s. Par la suite, le groupe a la possibilité
        de réagir à la proposition. Nous pouvons apporter tous les amendements
        que nous souhaitons inclure lors du tour de consentement.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000C172E762C68BDCB95E.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>106 : La troisième phase se déroule en 3
        étapes</emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Comprendre la proposition —
        </emphasis>La présentation de la proposition est importante pour que
        chacun.e sache de quoi il s'agit. Ceci est particulièrement important
        lorsque la proposition :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>a eu des versions précédentes ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>a été rédigée assez rapidement ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>n'a pas été élaborée par le groupe qui prend la
              décision.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Parfois, les gens ne font que survoler une proposition et ne
        savent pas vraiment ce à quoi ils consentent. Assurons-nous que
        chacun.e connaît tous les aspects pertinents de la proposition. C'est
        le moment de gagner en clarté, et non de remettre en question
        l’efficacité de la proposition – cela viendra plus tard.</para>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: Tous les membres du cercle ont besoin de comprendre la proposition telle qu'elle est.

<emphasis role="strong">Outils :</emphasis> Présentons la proposition : la lire à haute voix, ou trouver un autre moyen de s'assurer que tout le monde dans la salle comprend le sens de la proposition. </literallayout>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Rendons la proposition accessible à l'avance ou prévoyons
              suffisamment de temps pendant la réunion pour que les membres du
              cercle puissent lire la proposition. Planifions du temps pour
              les questions ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Proposons un tour de clarification. Un bon moyen de
              commencer est de demander au cercle « Qu'avons-nous besoin de
              savoir pour comprendre la proposition ? »</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Si un groupe est novice dans le processus, proposons que
              chacun.e utilise un gabarit de réponse pour aider à ne pas
              dériver vers l’expression d'opinions, par exemple :</para>
            </blockquote>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« Je comprends la proposition. Je n'ai pas de
                  questions » ;</para>
                </blockquote>
              </listitem>

              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« J'aimerais mieux comprendre la proposition.
                  Pourriez-vous m'en dire plus sur la partie qui dit… »
                  ;</para>
                </blockquote>
              </listitem>

              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« J'aimerais mieux comprendre la proposition.
                  Pourriez-vous m’en dire plus sur ce qui vous a amené à
                  proposer l’élément qui précise… »</para>
                </blockquote>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand </emphasis>: plus personne
        n'a de questions de clarification sur la proposition.</para>

        <literallayout>
Nous pouvons laisser l'auteur de la proposition — ou quelqu'un d'autre — répondre au fur et à mesure lorsque les questions simples sont posées dans le tour. Si les questions sont plus complexes, ou peuvent donner lieu à des questions de suivi, il est souvent préférable de rassembler toutes les questions dans un tour. Cette façon de procéder permet d'éviter les longues digressions qui peuvent rompre l'équivalence des tours, ainsi que les dérives vers des opinions avant que toutes les questions pour bien comprendre n'aient été posées (voir exemple 107). Lorsque toutes les questions ont reçu une réponse, nous pouvons demander s'il y a d'autres questions qui auraient pu surgir après avoir entendu les questions et les réponses précédentes.</literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Explorer les « réactions rapides » —
        </emphasis>Lors des tours de réactions rapides, chacun a l'occasion de
        donner son avis sur une proposition. Il est important que chaque
        contribution soit brève. Le groupe doit viser cinq phrases au maximum.
        Si quelqu'un a une objection, il aura plus de temps pour s'exprimer
        plus tard !</para>

        <para><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: préparer le
        groupe et la proposition à la prise de décision.</para>

        <literallayout><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> exécutez un tour de table où chacun exprime son opinion sur la proposition :
</literallayout>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>les réactions rapides peuvent être de différentes natures
              : explorons comment les membres du cercle se sentent à l’écoute
              de la proposition, ou bien exprimons notre opinion si la
              proposition est prête pour une décision ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>certains groupes préfèrent exécuter deux tours distincts :
              l'un pour les « réactions émotionnelles », l'autre, orienté vers
              les solutions, pour améliorer la proposition (voir figure
              108).</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Ne sautons jamais complètement cette étape. La version
        minimaliste consiste à demander « y a-t-il quelque chose que vous
        aimeriez dire avant que nous passions au tour de
        consentement ? ».</para>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>tout le monde
        a pu exprimer sa ou ses réactions à la proposition.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000248F71E5AC51DF9A20C.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>107 : Comprendre : comprendre la
        proposition</emphasis></para>

        <para>Notons que la mesure de la compréhension de la proposition ne
        consiste pas à savoir si tout le monde est d'accord avec la
        proposition. Nous n'essayons pas de modifier la proposition dans le
        but d'atteindre l'unanimité, car nous pourrions perdre du temps sur
        des détails non pertinents. Au lieu de cela, nous passons au
        consentement. Si nous ne sommes pas sûrs que le groupe est prêt, nous
        validons simplement en demandant par exemple :  « y a-t-il autre chose
        qui doive vraiment être dit avant que nous passions au tour de
        consentement ? ».</para>

        <literallayout>Voici quelques sujets qui peuvent être abordés lors des réactions rapides :
</literallayout>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le fait d’apprécier ou non la proposition, aussi simple
              que : « J'aime cette proposition parce que… » ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>les membres peuvent exprimer l'intention de soulever une
              objection : nous pouvons rester brefs dans le tour de réaction
              rapide, et mentionner qu’une objection viendra plus tard. Pour
              ce tour, la déclaration d'une phrase suffit : « Je ne suis pas
              favorable à cette proposition parce que je ne pense pas qu'elle
              soutienne efficacement le but/la valeur de l'organisation »
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>mot d’appréciation à l'auteur de la proposition ou au
              processus, et à toutes autres personnes qui ont soutenu le
              processus ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>amélioration de la formulation ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>petites modifications alignées avec la proposition (dans
              la tradition du consensus, on les appelle les « amendements
              amicaux », expression que nous adoptons nous aussi, voir plus
              loin) ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous pouvons exécuter un deuxième tour si :</para>
            </blockquote>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>de nouvelles informations sont apparues vers la fin du
                  tour, ou bien</para>
                </blockquote>
              </listitem>

              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>si quelque chose émerge et se construit, et que nous
                  voulons l'explorer (voir encadré 108).</para>
                </blockquote>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD00000150533992C21400200B.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>108 : Ce que les autres disent </emphasis></para>

        <para>Nous préférons que les membres du cercle ne passent pas leur
        tour pendant la période de réaction, car c'est une mesure utile de la
        « température » du groupe. Nous pouvons ainsi entendre ce que les
        autres pensent, leur sentiment à l’égard de la proposition, ce qu'elle
        signifie pour eux, ou bien leurs préoccupations, qui sont utiles même
        si elles n’atteignent pas le niveau d'une objection. En particulier
        sur les sujets controversés, il demeure important de s'assurer que
        chacun a été bien entendu. Cependant, il est utile que les
        déclarations restent brèves et pertinentes, car il est plus efficace
        de consacrer du temps à répondre aux objections. L'exemple 109 montre
        un tour de réaction rapide, et sa variante 110 se dirigeant vers une
        objection.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB0000011B182E472E1E276120.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>109 : Comprendre : explorer les réactions rapides
        </emphasis></para>

        <para>Notons comment, dans l’exemple 110, le membre du cercle résume
        le problème en une seule phrase. L’éventuel objecteur sait qu'il sera
        entendu plus tard, donc une seule phrase suffit pour que tout le monde
        ait une idée de ce qui se passe. Dire simplement « je vais faire
        objection » sans donner de contexte peut être déstabilisant dans un
        groupe ; mais ce n'est pas non plus la bonne place pour dire plus que
        quelques phrases — alors soyons brefs !</para>

        <para>Remarquons également que le cercle poursuit le processus -
        entendre que quelqu'un va faire une objection n'arrête pas le tour.
        C'est pourquoi le facilitateur peut passer au tour de consentement, en
        espérant que le membre du cercle émettra une objection et que le
        groupe profitera de la discussion des objections une par une.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000012B75D654E2F4235FE4.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>110 : Exemple d'une réaction rapide face à une
        objection. </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Synthétiser les réactions —
        </emphasis>Nous prenons un moment pour réfléchir à ce que nous avons
        appris dans les réactions rapides. Le groupe est-il prêt ? La
        proposition est-elle prête ?</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: synthétiser les
          réactions rapides.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis role="strong">Outils </emphasis>: Le facilitateur doit évaluer si la proposition est prête :
</literallayout>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>le facilitateur peut choisir de prendre quelques instants pour réfléchir à ce qui pourrait être la meilleure idée. C'est un bon moment pour ralentir le rythme ;
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>si plusieurs amendements ont été suggérés, différentes
              options s'offrent à nous :</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le facilitateur peut sauter, fusionner, regrouper et
              ajuster les amendements proposés ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>le facilitateur peut décider de reporter les amendements à un moment ultérieur. Le groupe peut consentir à la proposition telle quelle, puis consentir à l'amendement ultérieurement ;
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le facilitateur est toujours libre de demander à quelqu'un
              d'autre de reformuler la proposition.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>la
          proposition est reformulée et le cercle est prêt pour le tour de
          consentement.</para>
        </blockquote>

        <para>Si nous décidons que le groupe n'est pas prêt ou que la
        proposition n’est pas complétée, nous pouvons organiser une
        réécriture, programmer la prise de décision à une date ultérieure ou
        faire tout ce qui est en notre pouvoir pour faciliter le processus
        dans la clarté.</para>

        <para><emphasis role="strong">Amendements amicaux</emphasis> Les
        amendements amicaux, dans la tradition du consensus, peuvent être
        proposés lors du tour de réaction rapide tout en demeurant alignés
        dans l'esprit de la proposition. Il faut être conscients des avantages
        et des inconvénients des amendements amicaux afin de mieux comprendre
        la dynamique et la façon de les gérer de la manière la plus efficace
        et efficiente possible.</para>

        <literallayout>L'avantage d'un amendement amical est clair : il peut constituer une voie rapide vers une proposition améliorée. Mais il comporte des inconvénients :
</literallayout>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>les amendements amicaux peuvent prolonger le processus. Notons que les amendements amicaux modifient la proposition, parfois de manière inattendue. Un membre du cercle et le facilitateur peuvent considérer que l’amendement qu'ils proposent n'est pas contradictoire. Mais pour un autre membre du cercle, cet amendement d'apparence innocente peut changer la façon dont la proposition fonctionne pour lui et il peut finir par s’objecter à la proposition à cause de cet amendement. Dans ce cas, nous aurons perdu du temps car nous devrons traiter l'objection ;
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>de la même manière, les amendements amicaux peuvent être source de frustration : imaginons qu'un groupe ait élaboré une proposition avec beaucoup de soin et de minutie et que des éléments en soient modifiés « à la volée » ; d’un autre côté, ignorer les amendements amicaux peut également être source de frustration ;
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>l'acceptation d'amendements amicaux peut entraîner un
              manque de rigueur et rendre le processus confus. Le processus
              peut devenir chaotique et précipité. Il est facile de ne plus
              savoir quelle version d'un amendement amical a été intégrée à la
              proposition. Ralentissons alors :</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>faisons preuve de clarté en montrant les changements
              visuellement ou en relisant la proposition ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>si nous apportons trop de changements dans le tour de
              réaction rapide, la proposition initiale peut être tellement
              modifiée que nous sommes essentiellement face à une nouvelle
              proposition. Dans ce cas, il vaut mieux parfois recommencer le
              processus de consentement du début : présenter la proposition,
              faire un tour de questions de clarification, etc.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous recommandons que le facilitateur, et personne d'autre,
        prenne la décision concernant quels amendements sont acceptés, à cette
        étape-ci ; ou bien que le facilitateur désigne quelqu'un pour prendre
        cette décision. En bout de ligne, le facilitateur est responsable du
        processus pendant la réunion. Trop de chefs dans la cuisine vont
        ralentir, avec des bénéfices incertains. La tâche du facilitateur est
        d'éviter la confusion et de faire avancer le groupe en évitant
        d’interrompre les gens. Si le facilitateur commence à se sentir mal à
        l'aise avec le processus, demandons le consentement sur la proposition
        initiale, puis demandons de travailler sur de nouvelles propositions
        qui pourraient s'appuyer sur la proposition initiale. Si quelqu'un
        fait une contre-proposition, il faut être encore plus vigilant. (Voir
        la section 5.5.3, page x, sur les contre-propositions).</para>

        <para>Dans l'exemple 111, le cas est simple - seul un petit amendement
        doit être examiné et le facilitateur décide de passer au tour de
        consentement.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000000A50B75877FEBF93A51.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>111 : Synthétiser les réactions </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Décision </emphasis>La proposition est
        complétée et le cercle est prêt à prendre une décision. Les trois
        étapes de cette phase sont les suivantes :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>énoncer à nouveau la proposition ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>faire un tour de consentement ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>accuser réception du consentement ou de
              l'objection.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000CFF70CD0D4FD28F2B4.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>112 : La phase de consentement </emphasis></para>

        <para>Même si toutes les étapes peuvent être brèves, il importe d’en
        être conscient.e et de les parcourir rapidement, et de manière
        ordonnée. Prendre une décision à la hâte peut entraîner un manque de
        clarté ou une frustration.</para>

        <para><emphasis role="strong">Reformuler la proposition </emphasis>Au
        début du processus de consentement, nous veillons à lire la
        proposition dans sa formulation la plus actuelle. L’intention est
        d'être clair sans être répétitif. Si la proposition est simple ou si
        elle n'a pas changé du tout, reconnaissons cela et passons au tour de
        consentement. Plus il y a eu de changements, plus il est important de
        relire la proposition dans son contexte.</para>

        <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> nous assurer que
        tout le monde a une idée claire de la proposition (éventuellement
        modifiée) ;</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> lisons la
              proposition, ou demandons à quelqu'un d'autre de la lire
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>tout le
              monde connaît la proposition.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Dans l'exemple 113, le facilitateur fait référence à la version
        écrite de la proposition et ajoute oralement un amendement.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B8000000BCA8150407CFC3C38A.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>113 : Exploration : reformulation de la proposition
        </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Tour de consentement</emphasis> C’est le
        moment de demander aux membres du cercle si quelqu’un a des
        objections. Le consentement est binaire : soit on consent, soit on
        s’objecte. Dans le tour de consentement, nous nous concentrons sur les
        objections. (Voir section 3.2.5, page X).</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: écouter les
          objections à la proposition.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Dans un tour de
          cercle, demandons à chaque membre s’il donne son consentement ou
          non. Il est important de s'assurer que les gens prennent note que ce
          moment est la phase de décision proprement dite.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Il existe plusieurs façons informelle de donner son
              consentement, en disant par exemple « Je consens » ou « Je n’ai
              pas d'objections ». Compte tenu de la notion d’objection, cela
              signifie la même chose. Une façon plus formelle est de demander
              « avez-vous une objection ?» ou « consentez-vous ? », à quoi on
              peut répondre plus directement par « oui»  ou par « non ». Être
              trop informel risque souvent de provoquer un manque de
              clarté.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Le consentement est un processus actif. Si nous sentons
              que quelqu'un est en train de se désengager, nous essayons de
              l'amener à manifester sa réticence ouvertement. Pour certaines
              personnes, il est difficile d'objecter (pour des raisons
              culturelles ou personnelles). Demandons : « J'ai entendu des
              hésitations ? Y a-t-il quelque chose que vous voulez partager
              ? »</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Le consentement peut être donné en utilisant des signes de
              la main comme le pouce levé, ou quelque chose de comparable, si
              le groupe a convenu de signes.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para>La meilleure version pourrait être « Avez-vous une quelconque
          objection ? ». De cette façon, on peut répondre positivement en cas
          d'objection, ce qui est plus aisé. Certains groupes appellent même
          le tour de consentement le "tour d'objection" pour aider les membres
          à soulever des objections.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>tout le
          monde a donné son consentement ou émis une objection.</para>
        </blockquote>

        <para>L'exemple 114 montre à quoi ressemble un tour de consentement
        simple sans objection, et avec objection. Comme dans l'exemple de
        droite, terminons le tour de consentement en écoutant chaque
        membre.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000D6F5461C13C1854950.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>114 : Explorer : tour de consentement « sans
        objection » et « avec objection »</emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Reconnaissance du consentement ou de
        l'objection </emphasis>Une fois que tout le monde a donné son
        consentement ou s'est opposé, reconnaissons qu'il y a un consentement
        ou qu'il y a des objections. Pour les objections, suivons le processus
        d'objection (voir section 3.5).</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>évaluer et
          reconnaître le consentement ou les objections.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>reconnaître le
          consentement ou les objections (voir illustration 115).</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Il est utile de dire quelque chose comme « nous avons le
              consentement, merci à tous », ou « il y a une objection,
              écoutons-la ». Ne pas avoir de reconnaissance officielle du
              résultat peut être gênant pour le groupe.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Nous pouvons réaliser un retour en groupe (« Comment s'est
              déroulé ce processus ? Que signifie cette décision pour vous
              ? »), ou bien célébrer, selon que nous ayons travaillé pour
              arriver à cette décision pendant quelques minutes ou… des mois
              !</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> une
          décision par consentement est prise.</para>
        </blockquote>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C2000000AB9EF0CEA88C23E605.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>115 : Explorer : le consentement a-t-il été donné ?
Reconnaître et célébrer une décision prise ou une objection. </emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Communiquer la décision
        </emphasis>Communiquer une décision est une étape essentielle pour la
        transparence et l'efficacité. Trop souvent, les groupes omettent de
        transmettre leur décision. Pour être efficace, la décision doit être
        connue et implantée.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000000C0D6F077989D6ACFB7.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>116 : La phase de communication </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Plan de communication </emphasis>Une
        politique n'a de valeur que si les gens la connaissent. Nous
        établissons un plan sur la manière dont nous allons faire passer le
        message. Que doit-il advenir pour que les gens puissent suivre la
        politique ?</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> établir un plan
          de communication et d'implantation de la politique.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>rassembler des
          idées sur les propositions de communication et trouver le
          consentement.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> il y a
          consentement pour le plan de communication.</para>
        </blockquote>

        <para><emphasis role="strong">Préparer le matériel pour la
        communication </emphasis>Nous préparons notre contenu (notification,
        feuille de calcul, journal de bord, feuille de suivi) ou tout autre
        objet physique afin que la politique puisse être appliquée.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> Créer des
          documents à communiquer et à implanter.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Ce qui est
          nécessaire pour cette étape dépend de la nature de votre travail.
          Exemples : résumer la politique pour la communiquer, ajouter un
          exemple pour expliquer la politique, ajouter la raison d'être de la
          politique au journal de bord, aborder les obstacles qui pourraient
          empêcher les gens de bien comprendre et de suivre la
          politique.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>tout ce qui
          est nécessaire à la communication et à l'implantation est
          préparé.</para>
        </blockquote>

        <para>L'exemple 117 montre une politique complète prête à être
        intégrée dans un journal de bord, et l’exemple 118 fournit une liste
        de vérification.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000001AD90617B32E068FC53.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>117 : Exemple d'une politique complète
        </emphasis></para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000001C14B0FC6A8849F2CB0.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>118 : Liste de vérification pour une politique
</emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Communiquer la politique
        </emphasis>Informons les bonnes personnes, de manière appropriée,
        concernant notre nouvelle politique. Cette étape revient à appuyer sur
        le commutateur. La politique est maintenant activée.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention </emphasis>: rendre notre
          politique publique.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>diffusons le
          compte-rendu conformément au plan de communication :</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>par exemple, nous pouvons utiliser un panneau et
              l'afficher ; nous pouvons avoir quelque chose par écrit, cela
              peut être intégré au système informatique, à votre signature
              électronique ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le compte-rendu doit être publié dans un endroit
              accessible, tel le journal de bord ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>nous pouvons expliciter la logique qui justifie la
              politique (un texte expliquant pourquoi le cercle pense que la
              politique sera utile, une description du fait déclencheur et
              l'énoncé des besoins) ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>pour écrire une politique, en particulier dans un journal
              de bord, assurons-nous qu'elle est complète. La liste de
              vérification (illustration 118) sur la page X, montre les
              informations dont nous pouvons avoir besoin ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Assurons-nous que la date d’échéance de la politique est
              inscrite sur un calendrier, dans le système que nous utilisons
              pour suivre les événements futurs. (La pratique de déterminer la
              durée et le moment de révision des politiques ne fonctionne que
              si nous la suivons de façon assidue.)</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> nous avons
          exécuté notre plan de communication (et d'implantation).</para>
        </blockquote>

        <para>Imaginons que nous faisons de magnifiques politiques en
        appliquant un excellent processus. Nous prenons une décision
        rigoureuse et avons un excellent plan pour communiquer la décision.
        Puis la personne qui était censée rédiger le panneau laminé diffusant
        la nouvelle politique néglige de le faire. Le panneau n'est jamais
        réalisé. Ainsi, l'ensemble du processus d'adoption des politiques
        n'aura aucun effet. Pour ne pas échouer, il faut s'assurer d’aller
        jusqu’au bout du processus. Si tout va bien, cela ne prend que peu de
        temps ; si un ajustement est nécessaire, nous serons heureux d’être
        intervenus.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Résumé : prise de décision et processus axé sur
        l'évaluation</title>

        <para>Le tableau 119 à la page X donne un aperçu du processus complet.
        Sauter des phases ou des étapes entières entraînera souvent
        trébuchements, confusions et frustrations, car nous oublions d'écouter
        lorsque nous nous précipitons dans un processus. Le rétablissement de
        la confiance (que nous appelons parfois le « nettoyage émotionnel »)
        peut prendre beaucoup de temps ou, pire encore, ne jamais se produire,
        épuiser les gens et se transformer en souffrance
        socio-émotionnelle.</para>

        <para>Si nous restons concentrés sur l'intention et l'évaluation de
        chaque étape, nous serons en mesure d'avancer dans le processus
        d'adoption des politiques. Cela ne sera pas nécessairement fluide et
        n’évitera peut-être pas les détours, mais savoir où nous voulons aller
        et où nous sommes rendus nous aide à arriver ensemble à
        destination.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000020CD2A885DD0496A93C.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>119: Comprendre-explorer-décider avec des étapes
        brèves, outils et mesures </emphasis></para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Améliorer le déploiement des politiques</title>

    <para>Nous pouvons améliorer la qualité des politiques et faciliter
    l'implantation en incluant des évaluations et des canaux définis de
    rétroaction. Il ne s'agit pas d’un processus distinct mais bien d’une
    dimension des politiques que les cercles doivent garder à l'esprit lors de
    leur élaboration.</para>

    <section>
      <title>Évaluation</title>

      <para>Pour chaque politique, nous recommandons aux cercles de prendre
      l'habitude de se demander — même avant leur mise en place — comment
      évaluer l'efficacité de la politique qu'ils génèrent. L'évaluation ne
      viendra pas seulement des membres du cercle, mais aussi de la collecte
      des données, qui pourrait nous amener à nous demander : « Cette
      politique, comment savons-nous qu'elle fonctionne ? » Cela pourrait
      provenir :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>des taux de clics ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>du nombre de nouveaux membres ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>des dons ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>des ventes ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>des membres de la communauté participant aux repas ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>etc.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Il est logique de ne suivre que les données que le cercle est prêt
      à interpréter. Il est important de mettre toutes les mesures
      d’évaluation en place afin que les données pertinentes puissent être
      contrôlées. Il est judicieux de créer un rôle opérationnel pour s’en
      occuper :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>en particulier si les données doivent être rassemblées à
            plusieurs reprises ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>ou encore si une personne extérieure au cercle est retenue
            pour recevoir de la rétroaction sur une base continue.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Rétroaction : canaux définis</title>

      <para>Nous voulons définir à l’avance des canaux de rétroaction. Créer
      une nouvelle politique dans un cercle peut entraîner des réactions de la
      part des autres membres de l'organisation. La meilleure façon de nous
      assurer que l'implantation se déroule sans heurts est de définir dès le
      début — en même temps que l’on communique la politique — la manière dont
      le cercle va accueillir ces rétroactions. Par exemple, si le cercle
      préfère la rétroaction par le biais d'un sondage, donnons accès au
      sondage dès que la politique est rendue publique. Si une personne est
      désignée pour remplir le rôle de collecte des rétroactions, mettons-la
      en communication avec les autres pour qu’ils puissent lui faire part de
      leurs rétroactions ou de leurs questions.</para>

      <para>Le cercle peut préciser :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>de quelle manière il souhaite être contacté :</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <blockquote>
                <para>qui contacter (rôle opérationnel, leader du cercle ou
                l'ensemble du cercle) ;</para>
              </blockquote>
            </listitem>

            <listitem>
              <blockquote>
                <para>par quel canal (contact personnel, courriel, sondage,
                fiche de contact, liste écrite ou tout ce qui a rapport)
                ;</para>
              </blockquote>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>s’il y a un aspect spécifique sur lequel le cercle aimerait
            avoir une rétroaction ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>s’il y a lieu, les critères de mesure que le cercle a
            choisis pour évaluer l'efficacité de la politique ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>si un délai a été prévu pour la collecte des
            rétroactions.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le fait d'inviter à réagir et d'écouter attentivement les
      rétroactions offre des possibilités d'apprentissage pour le cercle. Cela
      permet également d'instaurer un climat de confiance et de réduire le
      risque de conflit entre les membres de l'organisation.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Intégrer les objections : le processus</title>

    <para>L’intégration des objections est l'une des compétences essentielles
    du processus sociocratique. Si nous savons comment traiter les objections
    de manière constructive et efficace, nous pouvons transformer chaque
    préoccupation des membres du cercle en une meilleure décision. Écouter et
    explorer ce qui se cache derrière une objection peut prendre du temps.
    Disposer d'un moyen efficace de traiter les objections permet à
    l’organisation d’instaurer un temps pour le faire.</para>

    <para>Le traitement des objections suit un même processus : comprendre -
    explorer - décider.</para>

    <para>La première étape consiste à bien comprendre les objections ;
    ensuite, nous explorons les options qui s'offrent à nous. La proposition
    est ensuite amendée et préparée pour entrer dans la phase de
    décision.</para>

    <para><inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000011B43CA4F329F11256F.png"/>
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></para>

    <literallayout><emphasis>120 : Les objections renvoient le cercle dans une boucle supplémentaire
avant de reprendre le processus - cette fois avec une compréhension encore meilleure
du sujet et une meilleure proposition sur la table. </emphasis></literallayout>

    <section>
      <title>Comprendre</title>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000C5C47B7AA9D15832F9.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>121 : Comprendre une objection </emphasis></para>

      <para><emphasis role="strong">Comprendre la ou les
      objections :</emphasis> nous commençons avec curiosité en faisant notre
      possible pour bien comprendre l'objection.</para>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>comprendre
        l'objection.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>le groupe va essayer
        de découvrir les raisons sous-jacentes à l’objection :</para>
      </blockquote>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>nous pouvons demander à l'objecteur « qu'est-ce que tu
            crains qu'il se passe ? Comment le saurons-nous ? » ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>nous pouvons synthétiser ce que nous entendons et reformuler
            l’objection à l’objecteur (et au cercle) pour nous assurer que
            l'objection a bien été comprise ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>si d'autres objections ont été faites, nous pouvons
            maintenant commencer à les écouter. Après avoir entendu toutes les
            objections, le facilitateur décide de les traiter une par une ou
            en une seule fois.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>personne n'a
        de questions sur l'objection. ​​</para>
      </blockquote>

      <para><emphasis role="strong">Explorer les besoins ainsi que leur
      relations avec le but du cercle : </emphasis>le cercle s'approprie
      l'objection et identifie comment les préoccupations sont liées à son but
      et à ses besoins.</para>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> explorer la
        manière dont l’objection est reliée au but du cercle et comprendre les
        besoins sous-jacents.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> le tour de réaction
        est le moyen le plus simple d'exécuter cette tâche :</para>
      </blockquote>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>ce n'est pas à l’objecteur de prouver que l’objection est
            valide, mais au cercle dans son ensemble (incluant l’objecteur
            comme membre), qui va explorer l’objection en relation avec son
            but ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>Le cercle peut enrichir l'objection originale au fur et à
            mesure qu’il en explore les enjeux.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>personne n'a
        d'idées à ajouter.</para>
      </blockquote>

      <para>Remarque : imaginons une situation où quelqu'un soulève une
      objection considérée par les autres membres du cercle comme une
      préférence personnelle (ne comportant donc aucun impact négatif sur la
      réalisation des buts du cercle).</para>

      <para>Le consentement n'est pas un mécanisme qui sépare clairement les
      objections des préférences. Le manque d’habilité dans le traitement des
      objections – comme par exemple le fait de disqualifier une objection en
      disant « cela n’est pas valide  » – risque de créer des tensions
      émotionnelles entre les membres du groupe et provoquer un désordre. Cela
      va freiner le groupe dans l’atteinte de son but. Il ne sert à rien
      d' « avoir raison » en contexte de préférence personnelle. Si les
      membres savent qu'ils sont entendus et que la confiance est bien
      établie, il leur est plus facile de coopérer.</para>

      <para>Pour éviter la dynamique « de plaire à tout le monde », entraînons
      chacun.e à la définition du consentement et aux techniques de
      communication.</para>

      <para><emphasis role="strong">Synthétiser l'objection. </emphasis>Après
      l'exploration vient la phase de synthèse de l'information.</para>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> synthétiser et
        voir la nécessité d'amender la proposition (voir p. X).</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> Le facilitateur (ou
        un membre désigné du cercle) synthétise l'objection telle qu'elle a
        été comprise par le cercle.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <literallayout><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>il y a consentement sur la synthèse de l’objection.
</literallayout>
      </blockquote>
    </section>

    <section>
      <title>Explorer les options</title>

      <para>Maintenant que nous comprenons l'objection, nous explorons les
      options possibles. Cette phase est similaire à celle de l'élaboration
      d'une proposition, mais cette fois, nous travaillons à l'amélioration
      d'une proposition existante.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000000C5FF01844BDD12A808.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>122 : Explorer les options pour améliorer la politique
      </emphasis></para>
    </section>

    <section>
      <title>Comprendre la portée des amendements</title>

      <para>Pour un processus rigoureux, il est bon de consacrer un temps pour
      comprendre quels sont les aspects de la proposition qui doivent être
      modifiés. Sautez cette étape si l'objection ne concerne qu'un aspect
      précis de la proposition et ne produit pas d’effets sur d’autres
      parties. Le facilitateur peut également indiquer au groupe les
      paragraphes qui sont concernés par l'objection.</para>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>comprendre
        quelles parties de la proposition doivent être modifiées.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> nous pouvons soit
        exécuter un tour de table pour passer en revue les éléments de la
        proposition qui sont concernés et ceux qui pourraient rester inchangés
        ; ou encore, le facilitateur peut partager ses idées et demander un
        tour de réactions.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>tout le monde
        comprend quelles parties de la proposition sont concernées.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B5000002C5AA2E972AA8F298AA.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>
      </blockquote>

      <para><emphasis>123 : Chercher à comprendre une objection (3 étapes)
      </emphasis></para>

      <para><emphasis role="strong">Explorer les idées d'amendement
      </emphasis>Il est maintenant temps de résoudre les problèmes ! Que
      pouvons-nous faire pour que la préoccupation soulevée par l’objecteur
      puisse être utilisée pour améliorer la proposition ?</para>

      <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>explorons des idées
      d'amendements à la proposition.</para>

      <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>laissons chacun.e
      donner ses idées sur ce qui pourrait être modifié :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>c'est le moment idéal pour réaliser un tour de réaction sur
            les propositions d'amendement. Continuons à faire des tours de
            cercle tant que les idées surgissent ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>aussi, le facilitateur peut passer en revue les stratégies
            types pour répondre à une objection (voir section 3.5.3) afin de
            donner aux membres du cercle encore plus d’idées et une vision
            plus large des options ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>consignons les idées d'amendement par écrit.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> plus personne
      n'a d'idées d'amendement à ajouter.</para>

      <para><emphasis role="strong">Synthétiser les amendements en une
      proposition </emphasis>Une fois que tout le monde a pu exprimer ses
      idées d’amendement, nous les organisons afin de pouvoir reprendre le
      processus de consentement.</para>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> synthétisons les
        idées d'amendement en une nouvelle proposition.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>le facilitateur fera
        la synthèse ou désignera quelqu'un pour résumer les amendements et la
        manière dont ils s'intègrent à la proposition. Le but est d'obtenir
        une proposition cohérente à soumettre au processus de
        consentement.</para>
      </blockquote>

      <blockquote>
        <para><emphasis role="strong">Terminé quand</emphasis> : une
        proposition amendée est rédigée.</para>
      </blockquote>
    </section>

    <section>
      <title>Options pour les amendements</title>

      <para>Il existe de nombreuses possibilités d'amendements ou de
      modifications en fonction de la nature de la proposition et de
      l'objection. Une bonne solution se dégagera si tout le monde a eu
      l'occasion de s'exprimer.</para>

      <para>Il existe trois stratégies puissantes qui peuvent être utilisées
      dans presque tous les contextes. Il est utile que le facilitateur ou
      d'autres personnes nomment les différentes options :</para>

      <para><emphasis role="strong">Modifier la proposition </emphasis>Nous
      pouvons modifier n'importe quelle partie de la proposition pour intégrer
      l'objection. Les options de révision du contenu sont innombrables et
      spécifiques à votre contexte. Nous ne pouvons pas lister ici toutes les
      façons dont on peut modifier une proposition. L’encadré 125 donne un
      aperçu de quelques exemples possibles.</para>

      <para><emphasis role="strong">Raccourcir la durée en vigueur.
      </emphasis>S'il y a une objection à une proposition de politique, une
      option pour aller de l'avant est de raccourcir sa durée en vigueur. Si
      un membre du cercle s'oppose à une proposition, il peut consentir à la
      mettre à l'essai pendant une période plus courte. Souvent, cela facilite
      le consentement des membres du cercle. Cette stratégie fonctionne mieux
      en combinaison avec la stratégie suivante : l'évaluation de la
      préoccupation. (Voir la section 4.4.6, page X, sur les durées en vigueur
      des politiques).</para>

      <para>Raccourcir la durée d'une proposition signifie que la politique
      sera réexaminée plus tôt. Nous verrons si la politique a apporté des
      changements négatifs et nous pourrons alors la modifier. Le fait de
      raccourcir la durée d'une politique augmente la capacité du cercle à
      expérimenter et à innover. La question passe de « Devrions-nous
      abandonner cette proposition ? » à « Serait-elle <emphasis>assez sûre
      pour essayer</emphasis> pendant 3 mois ? 4 mois ?». </para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C3000002DA93A0259BF1969F52.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>124 : Trouver des amendements pour répondre à une
      objection. </emphasis></para>

      <para><emphasis role="strong">Évaluer la préoccupation.</emphasis> Une
      objection n'est pas une raison pour abandonner une proposition : comment
      pouvons-nous apprendre cela ? En sociocratie, nous pouvons utiliser une
      autre option : l'évaluation de l’objection. Cela signifie que nous
      allons de l'avant et essayons quelque chose (avec le consentement de
      tous) et cependant nous mettons en place une mesure d’évaluation afin de
      ne pas simplement « <emphasis>espérer le meilleur</emphasis> » mais
      plutôt de connaître <emphasis>réellement</emphasis> l'impact de notre
      politique.</para>

      <blockquote>
        <para>Par exemple, un organisme à but non lucratif (OBNL) cherche à
        réduire ses coûts d'opération. Auparavant, un bulletin d'information
        mensuel a été envoyé à ses membres. La proposition apportée au cercle
        est de réduire la fréquence de ces bulletins pour épargner. Un membre
        du cercle s'inquiète du fait que le taux de clics sur le site web
        pourrait diminuer, ce qui entraînerait une baisse des dons. Le cercle
        exécute un tour de réaction rapide où chacun fait part de sa réflexion
        sur le problème soulevé. Le cercle amende la proposition : par
        consentement, les membres décident de valider la réduction des
        publications, et en même temps d’effectuer une analyse d’impact sur
        les coûts et bénéfices pour savoir si les économies ainsi générées ont
        un impact négatif sur la générosité des donateurs. Ils élaborent une
        proposition supplémentaire pour évaluer les résultats de la réduction
        de la fréquence des publications. Cette proposition inclut :</para>
      </blockquote>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>un suivi hebdomadaire des taux de clics et des dons sur le
            site web, pendant une période de six mois ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>une définition des indicateurs de mesure et du niveau à
            partir duquel le cercle décidera d’abandonner l'expérience, si les
            taux chutent de façon alarmante :</para>
          </blockquote>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <blockquote>
                <para>par exemple, si le taux de clics descendaient de 15% ;
                et/ou</para>
              </blockquote>
            </listitem>

            <listitem>
              <blockquote>
                <para>si les dons descendaient de 10%.</para>
              </blockquote>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>la création d’un rôle pour mener à bien la tâche, assurer le
            suivi et soumettre un rapport.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Au bout de six mois, le cercle constate une baisse modérée (7 %)
      des clics et une baisse mineure (4 %) des dons. Cette rétroaction
      fournit des données qui seront utilisées lors de la revue de la
      politique.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C00000018284EF7994810A786F.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>125 : Modifier une proposition </emphasis></para>

      <para>Un principe important des cercles sociocratiques est que nous ne
      voulons pas perdre de temps à spéculer sur ce qui pourrait arriver. Nous
      trouvons le moyen de tester. Puisque nous évaluons la préoccupation,
      nous maintenons les risques au minimum. De la même manière que nous
      pouvons compter les clics et les dons, nous pouvons également compter
      les inscriptions, les plaintes, les clients ou les ventes. Tout ce qui
      ne peut pas être comptabilisé peut encore faire l'objet d'une enquête :
      membres, personnel, participants aux ateliers, hôtes, clients. L'encadré
      126 est un exemple de diminution de la durée de la politique, couplée à
      une évaluation qui mesure si des inquiétudes ressortent. Un opposant à
      la proposition peut donner son consentement dès lors que nous prenons
      ses préoccupations au sérieux et que nous mettons en place de bonnes
      mesures.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC00000140A8F8CB1F0B86537E.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <literallayout><emphasis>126 : Évaluer les préoccupations et raccourcir la durée
de la politique pour répondre à une objection. </emphasis></literallayout>

      <para>Un groupe expérimenté sera capable de combiner différentes options
      d'amendement. Essayons toujours d’y aller d’un pas en avant. Ne vous
      contentez pas du fait qu’aucune décision n’est prise. Ne tuez pas les
      propositions dans l'œuf, en étant indécis ou en négligeant de prendre
      action pour générer plus d’information.</para>

      <para>Nous voulons, soit :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>rendre plus courte la durée de la politique ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>rendre la politique plus sûre grâce à des mesures ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>établir un plan pour obtenir plus d'informations ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>établir un plan pour savoir quand et comment discuter de la
            proposition ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>même l'abandon d'une proposition devrait faire l'objet d'une
            décision par consentement pour en garantir l’esprit,
            l’intention.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section xml:id="processus-de-sélection">
    <title>Création et attribution des rôles (processus de sélection)</title>

    <para>Toutes les politiques sont élaborées pour aider les cercles à
    atteindre leurs buts. Les trois types de politiques qui sont généralement
    élaborées sont les directives, les procédures et la création de rôles. Les
    rôles sont créés pour regrouper les tâches opérationnelles au sein d'un
    cercle afin que l'attention et le travail soient concentrés sur le
    détenteur du rôle plutôt que sur l'ensemble du cercle. Pour relier les
    opérations à un rôle, procédons en deux étapes :</para>

    <blockquote>
      <para>1. rédigeons une description de rôle et consentons-y, créant ainsi
      le rôle ;</para>
    </blockquote>

    <blockquote>
      <para>2. sélectionnons une personne pour combler ce rôle, également par
      consentement.</para>
    </blockquote>

    <literallayout>
Dans certains cas, les deux mesures sont prises simultanément, pour gagner du temps. Par exemple, la proposition pourrait être la suivante : « Je propose que la tâche de rester en liaison avec notre parrain financier fasse partie des tâches du coordinateur de ce secteur pour les deux prochaines années, et qu'Aliyah remplisse ce rôle pendant 6 mois ». </literallayout>

    <para>Les deux décisions seront assorties d'une durée. La création d'un
    rôle est une décision qui doit être réexaminée régulièrement, notamment
    pour déterminer si ce rôle est (encore) nécessaire, quelles en sont les
    tâches, les limites et les mesures. Dans le même temps, le choix du
    titulaire d'un rôle est une décision qui doit être réexaminée à la fin de
    la durée du mandat de cette personne. Si aucune politique ne l'interdit,
    toute personne peut être réélue autant de fois que le cercle l’estime
    nécessaire.</para>

    <section>
      <title>Créer des rôles</title>

      <para>Puisque la création des rôles est une politique, la rédaction des
      descriptions de rôles suit le processus d'adoption des politiques. Il
      n'y a pas de différence réelle entre la politique ordinaire et les
      descriptions de rôles, mais pour des raisons de commodité et de facilité
      d'utilisation, la présente section explique comment utiliser le
      processus d'adoption des politiques pour rédiger une description de
      rôle.</para>

      <section>
        <title>La phase Comprendre</title>

        <para>Le processus de création de politiques, tel que décrit dans la
        section 3.3, encourage les cercles à s'assurer que le besoin est
        totalement compris avant de créer une politique. Il se peut que le
        cercle comprenne suffisamment bien le problème et les besoins
        sous-jacents et qu'il soit convaincu qu'un rôle pourrait être la
        stratégie qui répondra le plus efficacement à ses besoins. Souvent, la
        création de rôles n'est qu'une partie d'un contexte politique plus
        large. C'est le cas lorsqu'un cercle approuve une ligne directrice
        générale et crée un rôle pour prendre la mesure concernant cette ligne
        directrice. Par exemple, si une entreprise décide d'introduire un
        nouvel outil de gestion de la relation client, elle peut aussi vouloir
        créer un rôle pour superviser ce processus.</para>
      </section>

      <section>
        <title>La phase Explorer</title>

        <para>La description du rôle peut être rédigée par un cercle de
        soutien, un individu ou par le cercle. Même pour un individu qui
        rédige seul la description de rôle, il est logique de suivre le
        processus habituel.</para>

        <para><emphasis role="strong">Explorer le champ d'application du
        rôle</emphasis> Pour une description de rôle, le rassemblement d'une
        liste de dimensions à garder à l'esprit et de questions auxquelles il
        faut répondre est vital pour explorer le champ d'application de la
        politique et pour créer une description de rôle complète - il est très
        facile d'oublier des parties cruciales.</para>

        <para>Alors que les dimensions des lignes directrices seront chaque
        fois probablement différentes d’une politique à l’autre, les
        dimensions rattachées aux des rôles seront chaque fois les mêmes. La
        liste ci-dessous présente les dimensions les plus courantes pour la
        création d'un rôle. Adaptez-la à votre situation.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001BE29E694F20F08187A.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>127 : Liste des dimensions les plus courantes
lors de la création d'un rôle
</emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Explorer les idées de description de
        rôle </emphasis>Dans la phase suivante, rassemblons des idées de
        proposition. Comme d'habitude, une idée de proposition peut couvrir
        une ou plusieurs des dimensions, par exemple :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le titulaire du rôle Gestion des ressources de contenu
              travaillera de manière indépendante ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>il fera un rapport toutes les 6 semaines ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le travail lié à ce rôle est prévu pour être effectué dans
              un délai de quatre heures par semaine ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le temps consacré sera comptabilisé dans une feuille de
              temps spécifique.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>On verra à rassembler et à écrire les idées par des tours de
        cercle successifs jusqu'à ce que toutes les idées aient été
        recueillies.</para>

        <para><emphasis role="strong">Synthétiser la description du
        rôle</emphasis> Le leader du cercle, le facilitateur ou tout membre du
        cercle peut être délégué.e pour synthétiser les idées dans une
        proposition qui sera ensuite soumise au cercle, pour consentement de
        la manière habituelle (voir le processus de consentement dans la
        section 3.3.2).</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Processus de sélection</title>

      <para>En sociocratie, tout est conçu pour l'efficience et l'équivalence.
      Les élections ne font pas exception. Le processus d'élection
      sociocratique :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <blockquote>
            <para>a le potentiel de créer une merveilleuse expérience de
            connexion pour le groupe ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>a le potentiel diffuser le pouvoir et de développer un
            nouveau leadership ;</para>
          </blockquote>
        </listitem>

        <listitem>
          <blockquote>
            <para>fournit une opportunité de rétroaction, où nous apprenons
            les uns des autres dans le cercle.</para>
          </blockquote>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le processus de sélection comporte trois parties qui s'alignent
      sur les phases <emphasis>comprendre, explorer </emphasis>et<emphasis>
      décider</emphasis>. (1) Nous travaillons d'abord à une compréhension
      commune de ce que nous sélectionnons. (2) Nous explorons ensuite les
      idées en nous donnant des rétroactions, afin de pouvoir formuler une
      proposition. (3) En dernier lieu, nous prenons une décision sur la
      proposition. S'il y a des objections, nous les traitons jusqu'à ce que
      tout le monde puisse donner son consentement à la proposition. La figure
      128 en est un résumé.</para>

      <para>Les lecteurs qui souhaitent comprendre plus en profondeur les
      étapes d'un processus de sélection sont invités à consulter les tableaux
      200 et 201 aux pages X et Y.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000BD20094B8B4781612E.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>128 : Étapes complètes d'un processus de sélection
      </emphasis></para>

      <para>Nous appelons souvent les élections des sélections pour éviter
      l'association entre élections et vote. En sociocratie, nous ne votons
      pas, nous nommons. Les élections et le vote impliquent un appui
      majoritaire. Dans notre pratique, les deux termes,
      <emphasis>élection</emphasis> et <emphasis>sélection</emphasis>, sont
      interchangeables.</para>

      <para>Les sélections en sociocratie sont très différentes du vote
      majoritaire à bulletin secret. La société considère le droit au vote
      secret comme un fondement de la démocratie, étant donné que l'autocratie
      est l'alternative historique. Les processus de sélection transparents
      apportent une nouvelle profondeur à la démocratie participative.</para>

      <section>
        <title>Comprendre : en quoi consiste le rôle ?</title>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000D2C5CFA7B65FDE7FAB.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>129 : La phase comprendre du processus de sélection
        </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Revoir le rôle </emphasis>Quel est le
        rôle pour lequel nous faisons une sélection ? Quelle est la
        description du rôle ? Quelles sont les responsabilités et les pouvoirs
        liés à ce rôle ? Si le cercle sélectionne quelqu'un pour un rôle
        familier, il est quand même utile de revoir brièvement la description
        du rôle, car les descriptions de rôle peuvent varier d'un cercle à
        l'autre. « <emphasis>La personne facilitatrice prépare-t-elle l'ordre
        du jour avec le secrétaire et le leader, ou y a-t-il une entente
        différente ? La personne secrétaire tient-elle à jour la liste des
        membres en cas d'élections ? </emphasis>»</para>

        <para>Si nous sélectionnons un délégué, à quelle fréquence le cercle
        plus large se réunit-il, quel jour et à quelle heure ? Cela pourrait
        éclairer le processus de sélection.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> comprendre le
          rôle.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> paraphraser ou
          lire la description du rôle.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le facilitateur peut demander au membre du cercle qui
              occupe actuellement ce rôle de donner un aperçu de ce rôle en
              trois phrases ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>tous les membres du cercle ne savent peut-être pas qui
              exécute quoi, et le fait de passer cela en revue augmente la
              transparence et l'apprentissage de l’organisation ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>s'il y a une raison de changer la définition du rôle, nous
              voulons le faire avant de procéder à la sélection d'une
              personne. Les descriptions de rôle sont la politique du cercle,
              nous devons donc nous assurer d'être clairs et demander le
              consentement si la description de rôle est mise à jour.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>tout le monde comprend le rôle.
</literallayout>
        </blockquote>

        <para><emphasis role="strong">Explorer la durée du mandat</emphasis>
        Nous pouvons définir une durée par défaut, par exemple un an ;
        cependant, nous confirmons la durée intentionnellement pour chaque
        sélection : « Nous sélectionnons un facilitateur pour ce cercle, et je
        propose la durée par défaut d'un an<emphasis>. </emphasis>Y a-t-il un
        changement par rapport à notre pratique standard que quelqu'un
        voudrait proposer ? »</para>

        <para>Quelles pourraient être les raisons de raccourcir ou de
        rallonger la durée ?</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Choisissons des durées plus courtes si le cercle souhaite
              faire passer plus de personnes d'un rôle à l'autre afin qu'elles
              acquièrent de l'expérience et des compétences de leadership
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>choisissons des durées plus longues si le cercle ne veut
              pas passer beaucoup de temps dans les processus de sélection
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>choisissons des durées plus longues si le cercle recherche
              la stabilité ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>choisissons des durées plus longues si le rôle nécessite
              un long processus d'apprentissage pour que les personnes
              choisies deviennent efficaces dans leur rôle.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> explorer les
          considérations relatives à la durée du rôle.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> indiquer la durée
          par défaut, exécuter un tour de table pour vérifier si des
          considérations affectent la durée du rôle, proposer une durée et
          vérifier le consentement. Cette décision pourrait être revue
          lorsqu'une personne est choisie pour remplir le rôle.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis role="strong">Terminé quand </emphasis>: il n’y a aucune objection à la proposition de durée.
</literallayout>
        </blockquote>

        <para><emphasis role="strong">Exploration des qualités pour le rôle
        </emphasis>Sur quelle base allons-nous sélectionner quelqu'un pour un
        rôle ? Nous voulons nous préparer afin de pouvoir procéder à une
        nomination sur la base des compétences et prendre une bonne décision.
        C'est d'autant plus important pour les rôles opérationnels qui
        nécessitent une expertise spécifique.</para>

        <literallayout>Par exemple, si la description de poste dit « rédiger les comptes-rendus, en particulier les propositions, dans le document partagé en temps réel », nous avons besoin d'une personne qui a la compétence pour exécuter cela. Si de plus un rôle opérationnel exige la disponibilité de travailler la fin de semaine ou le soir, soyons conscients que tout le monde n’est pas forcément en mesure de le faire.
</literallayout>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>Explorer les
          qualités que nous aimerions voir chez le titulaire d'un rôle.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Un tour de cercle
          où les participants nomment une ou deux qualités, jusqu'à ce que le
          groupe soit à court d'idées ou qu'il estime la liste
          exhaustive.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>rassemblons les qualités admises par tous et conservons la
              liste. Pour les rôles déjà établis, on peut simplement lire la
              liste et demander s'il y a des modifications à apporter ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>comme dans toutes les autres phases « explorer », ne
              commentons pas (encore) les idées des autres ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Notons que cette étape prend souvent moins de cinq
              minutes.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> plus
          personne n'a d'autre idée à proposer.</para>
        </blockquote>

        <para>L’encadré 130 propose une liste possible des quatre rôles liés
        au processus. Notons qu'il s'agit d'exemples. Chaque
        organisation/cercle pourrait établir des priorités très différentes !
        Chaque groupe doit compiler sa propre liste, la tenir à jour et
        l'adapter en fonction des besoins.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C2000002629A516CD14352FBC5.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>130 : Exemples de qualités
pour les leaders, facilitateurs, secrétaires et délégués</emphasis></literallayout>

        <para><emphasis role="strong">Consentement à la liste des qualités
        </emphasis>Il est important de terminer ce processus par un tour de
        consentement. S'il y a une objection, nous l'explorons et voyons si
        nous pouvons trouver un ensemble de qualités auxquelles tout le monde
        peut consentir. Par exemple, dans l’encadré 130, l'élément « membre de
        longue date » pour la personne délégué n'est pas nécessairement une
        qualité à laquelle tout le monde consent. Quelqu'un aurait pu suggérer
        cela et le faire inscrire sur la liste, mais nous devons encore voir
        si tout le monde peut y consentir : « Pourquoi voulons-nous que
        quelqu'un qui est un membre de longue date soit délégué(e) ? ».</para>

        <para>En conséquence, nous pourrions décider que nous voulons un
        facilitateur qui n'a que peu d'expérience sur le poste parce que, dans
        cette phase de l'organisation, nous pourrions vouloir mettre notre
        attention sur la distribution du leadership et ainsi être confiants de
        pouvoir travailler avec un facilitateur inexpérimenté. Autre exemple :
        dans les contextes de formation, on mentionne souvent la qualité
        d'<emphasis>impartialité</emphasis> pour un facilitateur. Selon notre
        conception, nous n'y consentirions pas, ce qui donnerait lieu à une
        discussion intéressante.</para>

        <para>Les raisons de notre conception ? Nous pensons qu’aucun membre
        n’est impartial dans un cercle, et que le double rôle - être membre du
        cercle et facilitateur en même temps - découle de l'autogouvernance.
        De notre point de vue, la personne membre doit avoir la volonté et la
        capacité de séparer son rôle de facilitateur de son rôle de membre du
        cercle.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>atteindre le
          consentement en rapport avec la liste de qualités ;</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>tour de
          consentement.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>notons qu'il s'agit de qualités, pas nécessairement
              d'exigences. Aucun être humain ne sera responsable à 100 % du
              temps, ou ne pourra répondre <emphasis>toujours</emphasis> en
              bon « écoutant », de façon maximale. Nous ne recherchons pas,
              jamais, la perfection. Pour les rôles opérationnels, veillons
              aussi à définir les qualités nécessaires ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Si nous utilisons une ancienne liste, nous la présentons
              et demandons le consentement.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> il y a
          consentement sur la liste des qualités de rôle.</para>
        </blockquote>

        <para>Nous savons maintenant quel rôle nous sélectionnons, la durée
        proposée et le type de candidat que nous recherchons. Il ne manque
        plus que <emphasis>la personne</emphasis> que nous aimerions proposer
        pour remplir ce rôle. À l'étape suivante, il est utile de garder à vue
        la liste des qualités afin qu'elle puisse éclairer la réflexion des
        personnes.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Explorer : qui pourrait occuper ce rôle ?</title>

        <para>Dans la phase suivante, le groupe partagera ses idées,
        permettant qu’elles se construisent en se reliant les unes aux
        autres.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000D249BC18C63DD7ABDC.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>131 : Phase explorer : processus de sélection
        </emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Noter les nominations
        </emphasis>:<emphasis role="strong"> </emphasis>chaque membre dans le
        cercle va maintenant proposer une personne pour combler le
        rôle.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> les membres du
          cercle réfléchissent à la personne qu’ils aimeraient voir occuper un
          rôle.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> Chacun identifie
          un candidat. Certains facilitateurs préfèrent que les nominations
          soient mises par écrit.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">On peut se proposer
          soi-même</emphasis> si l’on est intéressé par le rôle et si on a des
          raisons de croire qu'on est qualifié.e pour le remplir.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> tout le
          monde a identifié un candidat convenable.</para>
        </blockquote>

        <para>Pourquoi mettons-nous nos nominations par écrit ? Nous voulons
        entendre le raisonnement de chacun.e sans perdre d'informations.
        Pendant le tour de nomination, il est tentant de se laisser porter par
        l'énergie du groupe, surtout si quelqu'un prend la parole tard dans le
        tour. Le fait de noter une nomination <emphasis>avant</emphasis> que
        la première personne ne prenne la parole encouragera tout le monde à
        partager sa nomination originale. Parfois, les meilleures idées sont
        celles qui semblent marginales au départ !</para>

        <para>Certains facilitateurs aiment rassembler les feuilles de
        nomination pour mieux savoir qui a proposé qui. Nous préférons quant à
        nous utiliser une grille pour avoir une idée de la ou des nominations
        de chacun.e, comme dans le document 132.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000012B00AFC46539FB9077.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>132 : Grille pour les tours de nomination et de
        confirmation</emphasis></para>

        <para><emphasis role="strong">Partager nos nominations lors d’un tour
        de cercle </emphasis>Le cercle entre maintenant dans la phase
        <emphasis>Explorer</emphasis> en vue d’échanger.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>partager nos
          nominations et nos raisons ;</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils </emphasis>: Au cours d'un
          tour, chaque membre du groupe indique qui il a nommé et
          <emphasis>pourquoi</emphasis> en une phrase ou plus longuement,
          selon le contexte :</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>le facilitateur peut remplir la grille au fur et à mesure
              que les participants parlent. Dans l'idéal, nous entendrons de
              nouvelles informations, ou des éléments d'information familiers
              sous un jour nouveau, au fil des interventions ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>les participants peuvent s'<emphasis>appuyer</emphasis>
              sur les idées des autres, mais sans invalider ou contester leurs
              contributions ; l'énergie est plus positive lorsqu'elle tourne
              autour du « oui, et ».</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="strong">Terminé quand </emphasis>: chacun a
        partagé la nomination de son choix et ses raisons.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000012B36D3E7725A2EC731.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis>133 : Grille après le tour de nomination
(et avant le tour de confirmation) </emphasis></literallayout>
        </blockquote>

        <para>Voici quelques exemples de ce que pourrait être une nomination
        pour la sélection d'un facilitateur :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Sarah : « Je nomme Yuong parce que je l'ai vu faciliter
              dans d'autres cercles. Iel est clair.e et concis.e et explique
              souvent pourquoi nous exécutons quoi, et j'apprécie cela »
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Peter : « Je nomme Sarah parce qu'elle est claire,
              expérimentée, elle comprend vite, et elle connaît le processus,
              ce qui constitue les qualités que la plupart des personnes du
              cercle recherchent chez un facilitateur » ; </para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Victor : « Je me nomme moi-même parce que je cherche à
              m'exercer davantage à la facilitation après avoir suivi le cours
              sur le sujet, et je pense que j'en sais assez pour faire du bon
              travail » ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Yuong : « Je nomme Victor parce que je veux lui donner une
              chance de pratiquer ».</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para><emphasis role="strong">Tour de confirmation de notre
        choix</emphasis> Maintenant, tout le monde a entendu les idées et les
        raisons des autres. Peut-être que nous avons perçu quelque chose qui
        pourrait changer notre choix de nomination ? Peut-être y a-t-il eu de
        nouvelles informations ? Peut-être quelque chose a-t-il fait évoluer
        notre pensée ou nous a rappelé un fait significatif que nous
        connaissions sur quelqu'un ? Notons bien sûr que nous ne sommes pas
        <emphasis>obligés</emphasis> de changer d'avis.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> évaluer les
          nominations après avoir entendu celles faites par chacun.e des
          membres.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>un tour de
          réactions où chacun.e dit qu’iel nomme après avoir entendu les
          autres :</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>notre question standard est la suivante : « Après avoir
              entendu ce qui vient d’être dit, êtes-vous tenté.e de changer
              votre nomination ? » ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>si des personnes modifient leur nomination, nous leur
              demandons ce qui les a fait changer d'avis ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>si elles n'ont pas changé leur nomination, nous leur
              demandons si elles ont de nouvelles informations à partager
              ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>s'il y a des informations très pertinentes ou un argument
              convaincant à la fin du tour de confirmation, nous pouvons
              demander si d'autres personnes souhaitent prendre à nouveau la
              parole, en particulier celles qui se sont exprimées au début du
              tour de confirmation ; résistons toutefois à l'envie de faire le
              tour jusqu'à ce que tout le monde nomme la même personne
              !</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis role="strong">
Terminé quand :</emphasis> tout le monde a parlé ; les informations pertinentes ont été partagées.</literallayout>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001A5689C6BAE9D7D59C7.png"/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <literallayout><emphasis>134 : Un exemple de raison convaincante
au cours d'un processus de sélection. </emphasis></literallayout>
        </blockquote>

        <para>Voyons comment le processus de sélection plus haut pourrait se
        poursuivre :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Sarah : « Je maintiens ma nomination pour Yuong en raison
              de ce que j'ai dit précédemment. Je pense qu'il est un bon
              facilitateur ».</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Peter : « Je change ma nomination et choisis Victor parce
              que j'avais oublié qu'il avait suivi ce cours, et j'apprécie
              quand les gens poursuivent leur apprentissage, donc je veux lui
              donner l'opportunité de pratiquer »</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Victor : « Je maintiens mon auto-nomination pour les
              raisons énoncées précédemment ».</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Yuong : « J'ai nommé Victor et je m'en tiens à cette
              nomination. Je pense qu'il est important de nous donner de
              l'expérience à chacun.e pour que nous puissions nous améliorer
              tou.te.s dans ce que nous faisons ici ».</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Dans cet exemple, tout le monde ne savait peut-être pas ou ne se
        souvenait pas que Victor avait suivi un cours de facilitation.
        Peut-être que d'autres n'avaient pas encore vu Yuong faire de la
        facilitation. Grâce au tour de nomination et au fait que les gens ont
        partagé leurs raisons, tout le monde dans le groupe en sait maintenant
        plus qu'avant.</para>

        <para>Dans l’exemple du processus de sélection, le facilitateur
        regarde cette grille, de préférence écrite pour que tout le monde la
        voie. Les nominations et les raisons qui ont été partagées serviront
        de base à l'étape suivante.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Décider : qui occupera le rôle ?</title>

        <para>Cette dernière phase consiste à synthétiser le processus de
        sélection en une décision. Un candidat est proposé, nous effectuons un
        tour de consentement et reconnaissons la décision.</para>

        <para><emphasis role="strong">Le facilitateur propose un candidat
        </emphasis>C'est le travail du facilitateur de s'assurer qu'une
        proposition soit faite maintenant. Cela ne signifie pas que la
        proposition doive venir du facilitateur ; il peut y avoir des raisons
        pour que le facilitateur demande à quelqu'un d'autre de faire une
        proposition. En général, il est important de faire une proposition
        maintenant pour des raisons d'efficacité - nous pourrions tourner en
        rond sans fin, pesant toutes les raisons à la recherche du candidat
        idéal. Nous essayons d'éviter cela en faisant une proposition et en
        nous concentrant sur les objections.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD0000012BDC002419DC229F43.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>135 : Grille après le tour de confirmation
        </emphasis></para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000000D2A22984D9127AC635.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>136 : Phase Décider : processus de sélection
        </emphasis></para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> proposer un
          candidat.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>Le facilitateur
          s'assurera qu'une proposition est faite.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Répétons le rôle et le nom du candidat : « <emphasis>Je
              propose que Victor soit le facilitateur</emphasis> » ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>partageons les raisons de ce choix, en nous référant à la
              liste de qualités pour ce rôle et aux arguments partagés lors du
              tour de nomination et du tour de confirmation ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>incluons la durée du mandat dans la proposition, en
              s’appuyant sur les intrants faits plus tôt dans le
              processus.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para>Par exemple : « <emphasis>Je propose que Victor soit le
          facilitateur de ce cercle pour une durée d’un an, car cela lui
          permettrait d'acquérir de l'expérience et il est désireux
          d'apprendre</emphasis> ».</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand :</emphasis> un.e
          candidat.e a été proposé.e pour une durée déterminée.</para>
        </blockquote>

        <para><emphasis role="strong">Tour de consentement/objections
        </emphasis>Le facilitateur invite maintenant à un tour de
        consentement.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention :</emphasis> écoutons tout
          le monde, qu'il y ait consentement ou objection.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils :</emphasis> lors d’un tour,
          laissons les membres du cercle exprimer leur consentement ou leur
          objection.</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>Dans ce tour de consentement, il est absolument crucial qu'<emphasis>aucune préférence personnelle négative</emphasis> <emphasis>ne soit exprimée</emphasis>, par exemple sous la forme de « je consens mais je continue à penser que telle personne serait le meilleur choix ». Pour éviter cela, nous passons souvent en revue ce à quoi ressemblerait une base possible d'objections avant le début du tour de consentement : « Je vous demande de ne vous objecter que si vous pensez que votre capacité à atteindre le but du cercle serait compromise si Victor remplissait ce rôle. Rappelons-nous que nous ne cherchons pas un candidat parfait et qu’en fait beaucoup d'entre nous pourraient remplir ce rôle. En réalité, nous cherchons seulement un candidat pour remplir ce rôle,et non pas un candidat parfait. »
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <literallayout>Si nous ne sélectionnons qu’en vue de combler un seul rôle, nous commençons toujours le tour de consentement de manière à ce que le.la candidat.e passe <emphasis>en dernier</emphasis>. Au moment où c’est son tour, elle prend la parole, tous les autres membres du cercle ayant donné leur consentement ou émis une objection. En sociocratie, nous voulons que les personnes accèdent au pouvoir, et parfois la confiance et la foi d'un groupe permettent à un candidat de consentir à assumer le rôle.
</literallayout>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>S'il y a des objections, nous cherchons à les intégrer
              (voir section 3.6.3 page X, sur les objections dans les
              sélections).</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand </emphasis>le cercle
          reconnaît qu’il y a consentement.</para>
        </blockquote>

        <para><emphasis role="strong">Le facilitateur annonce la décision
        </emphasis>Le facilitateur évalue s'il y a consentement et annonce la
        décision.</para>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Intention : </emphasis>reconnaître et
          diffuser la décision.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Outils : </emphasis>le facilitateur
          pourra annoncer : « on dirait que nous avons le consentement ! » ou
          : « Super, nous avons pris une décision ! »</para>
        </blockquote>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>Veillons à ce que la décision figure dans le compte rendu,
              y compris la durée du mandat (notons quand la durée du mandat
              est terminée et assurons-nous d’un rappel) ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>si vous disposons d'un système central de suivi des rôles,
              mettons-y le rôle à jour ;</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para>conservons la liste des qualités, on pourra réutiliser
              cette liste la prochaine fois.</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <blockquote>
          <para><emphasis role="strong">Terminé quand : </emphasis>la décision
          est prise et est consignée dans le compte-rendu.</para>
        </blockquote>

        <blockquote>
          <para>Vous trouverez un exemple complet de ce processus de sélection
          dans le tableau 200, page X.</para>
        </blockquote>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Questions fréquemment posées concernant les sélections</title>

      <section>
        <title>Peut-on faire une sélection pour plus d'un rôle à la fois
        ?</title>

        <para>Oui. C'est logique si nos choix semblent interdépendants, par
        exemple si nous voulons quelqu'un comme facilitateur mais seulement
        s'il n'est pas délégué(e). Cela permet également de gagner du temps.
        Nous pouvons sélectionner tous les rôles en même temps.</para>

        <para>Comment fait-on cela ? Lors du tour de nomination, les personnes
        partagent leurs choix : « <emphasis>Je nomme XZY dans le rôle de…
        parce que… et… dans le rôle de délégué(e) parce que… » </emphasis>et
        ainsi de suite.</para>

        <para>Le tableau 137 montre comment on dessine la grille pour un
        processus de sélection multiple et simultanée, dans ce cas pour le
        facilitateur, le secrétaire et le délégué(e). Le tour de confirmation
        du choix suit le même schéma. Le facilitateur propose maintenant
        quelqu'un pour chacun des rôles, en indiquant les raisons de cette
        proposition. Si l'un des rôles n'est pas aussi facile à remplir, il
        peut être judicieux de consentir au(x) choix le(s) plus facile(s)
        d’abord et de se concentrer ensuite sur l'élection qui nécessite plus
        d'attention.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C000000185A126654926D4E166.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>137 : Tableau du tour de nomination
et du tour de confirmation pour trois rôles. </emphasis></literallayout>
      </section>

      <section>
        <title>Pourquoi ne demandons-nous pas d'abord « qui est disponible et
        volontaire » ?</title>

        <para>Chaque fois que nous enseignons ce processus, il y a quelqu'un
        dans le groupe qui demande : « <emphasis>pourquoi ne demandons-nous
        pas si la personne nommée veut exécuter ce rôle ? Comment pouvons-nous
        parler d’elle remplissant un rôle si nous ne savons pas si elle est
        disponible et volontaire ? » </emphasis></para>

        <para>La première réponse est que le fait d'avoir ces informations
        réduit les possibilités. Par exemple, nous faisons partie d'un groupe
        qui exécute un mandat et avons prévu sélectionner un facilitateur.
        Nous avons une préférence claire pour quelqu'un et certains d’entre
        nous avons parlé avec cette personne à l'avance, qui nous a dit
        qu'elle n'était pas disponible. Dans le processus de sélection
        officiel, la plupart (sauf certains au courant) l'ont nommée lors du
        tour de nomination ; elle a fini par être proposée comme candidate et
        a finalement consenti, après avoir entendu les membres du cercle, à sa
        propre sélection. La disponibilité, ou le manque de disponibilité,
        peut évoluer.</para>

        <para>Il est très impressionnant de se faire dire par les membres du
        cercle à quel point on est qualifié pour un rôle. Il n'est pas rare
        que la personne sélectionnée dise après coup : « Je ne me serais
        jamais portée volontaire pour ce rôle, mais j'ai été convaincue par la
        rétroaction positive que j'ai entendue ici. Je me sens honorée de
        remplir ce rôle ». Notons qu'il ne s'agit pas de forcer les membres à
        jouer un rôle. Nous partons du principe qu'ils peuvent dire non - et
        le groupe convient de laisser cet espace à chacun. Les membres
        consentent à remplir le rôle - ce qui est un processus actif et très
        différent du fait d’être porté volontaire en ne disant pas
        <emphasis>non</emphasis> assez fort ! Ce processus est conçu pour
        aider les gens à dire oui et pour créer une opportunité d'exploration
        de la signification d'un<emphasis> non</emphasis> et de la manière
        dont il pourrait devenir un <emphasis>oui</emphasis>.</para>

        <para>C'est pourquoi il est préférable de commencer le tour de
        consentement de façon à ce que le candidat parle en dernier. Pour ce
        faire, il suffit de commencer le tour par une personne située à côté
        du candidat et de faire un tour complet en terminant par la personne
        proposée, afin d’entendre tous les autres avant qu’elle ne
        s’exprime.</para>

        <para>Abordons maintenant un sujet délicat : « <emphasis>Je fais
        partie des personnes qui sont sans cesse nommées, je comprends qu'il
        est bon de donner de la rétroaction et je comprends que les membres
        veulent me voir dans un rôle. Mais je suis trop engagé dans cette
        organisation. C'est une perte de temps de me nommer, car je m'y
        opposerai de toute façon »</emphasis>.</para>

        <para>Les situations et les déclarations de ce genre sont délicates,
        et nous aimerions partager nos réflexions à ce sujet, ce qui pourrait
        être utile. Tout d'abord, les personnes qui se perçoivent comme trop
        engagées sont-elles souvent les mêmes qui aimeraient que leur travail
        soit davantage apprécié ? Pouvons-nous entendre cela comme une
        rétroaction attendue sur la façon dont les gens apprécient notre
        contribution au cercle ?</para>

        <para>Ainsi, le processus d'élection ne consiste pas seulement à
        trouver quelqu'un le plus rapidement possible pour exécuter le travail
        ; il peut aussi être un moment de réflexion sur la façon dont nous
        répartissons le travail.</para>

        <para>Si nous assistons aux nominations en les considérant comme une
        perte de temps, nous passons à côté du merveilleux message qu'elles
        contiennent : « N<emphasis>ous t’apprécions »</emphasis>. De plus, et
        c'est peut-être plus important, le fait que les mêmes personnes soient
        nommées de façon régulière et qu'elles s’y opposent parce qu'elles
        sont surchargées de travail est une rétroaction très importante.
        Qu'est-ce que nous en faisons en tant que cercle ? Comment
        l'interprétons-nous ? En tant que cercle, pourrions-nous mieux
        utiliser la contribution de ce membre ? Pourrions-nous peut-être
        parler de l'ensemble de ses tâches dans le cercle? Pourrions-nous
        renforcer le leadership autour des tâches les plus faciles que cette
        personne exécute afin de libérer du temps et de l'attention pour le
        travail plus stratégique ? Quelle que soit notre interprétation, nous
        voulons être sûrs de prendre note de la rétroaction que ce processus
        nous apporte.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Pourquoi ne pas laisser les membres se porter volontaires
        ?</title>

        <para>La décision de savoir qui remplit le rôle est basée sur la
        compétence. Une personne qui se propose volontaire n'est peut-être pas
        la plus apte à occuper le poste. Et le meilleur candidat peut ne pas
        se porter volontaire ! Le fait de remplir les rôles sur la base du
        volontariat ne nous permettra pas d'obtenir de bons résultats de
        manière fiable. (La « volonté de faire », bien sûr, est
        <emphasis>un</emphasis> facteur : si quelqu'un ne souhaite
        pas<emphasis> vraiment</emphasis> remplir un rôle, il y a de fortes
        chances qu'il ne soit pas performant dans ce rôle.)</para>

        <para>L'invitation à se nommer de façon volontaire peut mettre un
        cercle dans une situation difficile, où il est ardu de s'opposer alors
        que la méthode de prise de décision est basée sur la motivation
        volontaire. La capacité d'objection est importante, pour entretenir la
        collaboration. Une organisation a pour but <emphasis>de
        réaliser</emphasis> quelque chose. Savoir si une personne convient ou
        non à un rôle est essentiel pour créer un bon environnement de
        travail.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Auto-nomination <emphasis role="strong">versus</emphasis>
        engagement volontaire</title>

        <para>Il est important de comprendre la différence entre
        l'auto-nomination et l’engagement volontaire dans un rôle.
        L'auto-nomination ajoute des <emphasis>informations</emphasis>
        puisqu’elle consiste à dire<emphasis> pourquoi</emphasis> nous nous
        proposons. Quelles qualités voyons-nous en nous ? Que signifie ce rôle
        pour nous ? Il y a beaucoup plus à apprendre que ce que nous pourrions
        entendre si quelqu'un se portait volontaire en disant « Je peux le
        faire <emphasis>»</emphasis>. L'auto-nomination, comme l’engagement
        volontaire, exprime la volonté, mais la sélection dans un rôle ne
        s'exécute pas automatiquement sur cette base — les autres membres du
        cercle doivent donner leur consentement.</para>

        <para>La meilleure façon de montrer la différence est que nous avons
        vu à plusieurs reprises des personnes proposer leur candidature mais
        ne pas être sélectionnées. Ou bien elles se sont nommées elles-mêmes
        lors du tour de nomination, mais ont changé leur nomination en
        choisissant quelqu'un d'autre lors du tour de confirmation.</para>

        <para>L'un des aspects délicats de l'auto-nomination est que, dans
        certaines cultures, il n'est pas facile de s'auto-nommer, soit parce
        que ces cultures sont hiérarchisées (et certaines personnes ne
        s'attendent traditionnellement pas à être autorisées à s'auto-nommer),
        soit parce qu'elles sont extrêmement horizontales, auquel cas
        l'auto-nomination peut sembler arrogante. Nous sommes conscients de
        ces tendances et continuons à penser que l'auto-nomination est saine
        si elle est basée sur des qualités. Même sans tenir compte du contexte
        culturel, l'auto-nomination et le changement de nomination de soi-même
        ou vers soi-même requièrent une certaine pratique, car ils sont liés à
        des émotions que l’on porte en soi concernant la façon dont nous nous
        voyons dans le groupe. Quand cela est possible, nommons ces sentiments
        et partageons-les. Plus il y a d'informations sur la table, plus le
        groupe sera en mesure de les traiter avec soin et d'y répondre, s'il
        le souhaite.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Peut-il y avoir des objections dans un processus de sélection
        ?</title>

        <para>Toute proposition peut susciter des objections, et les
        propositions de sélection ne font pas exception. Rappelons-nous qu'une
        objection signifie que nous craignons que l'exécution de la
        proposition n'interfère avec notre capacité à faire notre travail.
        Qu'est-ce que cela signifie pour les élections ? Cela signifie
        exactement cela : « Je crains que si XY assume le rôle de NN, nous ne
        soyons pas en mesure d'exécuter notre travail de manière efficace
        parce que… » Quelles sont les raisons pour lesquelles on pourrait
        s'objecter à ce que quelqu'un occupe un rôle ? Il est utile de revenir
        sur la liste des qualités pour le rôle. Voici quelques bonnes raisons,
        y compris la nature de la préoccupation :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« Je m'oppose à ce que AB soit la leader car je crains
                  que AB soit trop occupée pour être la leader de ce cercle.
                  Nous avons besoin de quelqu'un qui a la capacité à prêter
                  attention. Je crains que les choses ne dérapent s'il n'y a
                  pas de leadership fort. » </para>
                </blockquote>
              </listitem>

              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« J'ai une objection à ce que XY soit délégué(e) parce
                  que je sais que notre cercle général a déjà du mal à
                  organiser des réunions et que XY, en tant que travailleur à
                  temps partiel, rendra les choses encore plus difficiles. Je
                  crains que XY ne soit pas en mesure d'assister régulièrement
                  aux réunions du CG. »</para>
                </blockquote>
              </listitem>

              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« Je m'objecte à ce que YZ soit la facilitatrice parce
                  que, honnêtement, à mon avis YZ ne dirige pas assez
                  fortement et évite les conflits. Je crains de me sentir
                  souvent irrité parce que mes besoins d'efficience et
                  d'efficacité ne seraient pas satisfaits. »</para>
                </blockquote>
              </listitem>

              <listitem>
                <blockquote>
                  <para>« Je m'objecte à ce que CD soit secrétaire parce qu'il
                  doit mettre les comptes-rendus dans notre système de
                  fichiers en ligne et, pour autant que je sache, CD n'est pas
                  à l'aise avec ce système. J'aimerais au moins savoir ce que
                  pense CD de tout cela. »</para>
                </blockquote>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous pouvons nous retrouver dans une situation où l'on nous
        demande de consentir ou de faire objection à une personne qui n'a pas
        notre préférence. Il est bon de se rappeler qu'au tour de nomination,
        on nous demande quelle est notre préférence. Dans le tour de
        consentement, par contre, on nous demande quelle est notre zone de
        tolérance. Nous n'émettons d'objection que si nous pensons que notre
        participation — ou le succès du cercle — sont affectés par le fait que
        ce candidat occupe ce rôle. Par exemple, la sélection de Victor comme
        facilitateur peut-elle nuire au travail et à l'apprentissage du cercle
        ? Si oui, nous nous objectons. Dans le cas contraire, nous donnons
        notre consentement. (Sur le défi émotionnel que représente le fait de
        s'objecter à quelqu'un, voir la section 3.6.4).</para>

        <para>Ne formulez <emphasis>jamais</emphasis> d'objection fondée sur
        une préférence personnelle, par exemple en disant « Je m'oppose à ce
        que XY soit facilitateur parce que je pense que AB serait meilleur
        dans ce rôle ». Il s'agit d'une information non pertinente car nous ne
        recherchons pas le candidat parfait. En outre, comparer les personnes
        fera passer l'énergie d'un processus positif mais honnête à un
        processus potentiellement nuisible.</para>

        <para>En cas d'objections, nous n'abandonnons pas tout de suite, par
        exemple en nommant un autre candidat. Nous vérifions d'abord s'il
        existe un moyen de transformer le <emphasis>non </emphasis>en
        <emphasis>oui</emphasis>. Nous nous exécutons sur la base de
        l'objection. Par exemple, quelqu'un peut avoir une objection parce que
        le candidat n'a pas assez d'expérience, et le groupe a convenu en
        parlant des qualités que l'expérience est une compétence essentielle
        dans la situation actuelle du cercle.</para>

        <para>En général, les trois façons habituelles d'intégrer une
        objection s'appliquent également aux sélections.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis role="strong">Modifier la proposition</emphasis>
              : que pouvons-nous modifier ? Par exemple, si nous pensons que
              quelqu'un a besoin de plus d'expérience, nous faisons un
              amendement pour que le candidat reçoive une formation
              supplémentaire.</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis role="strong">Raccourcir la durée du
              mandat</emphasis> : si, par exemple, un membre du cercle n'est
              pas convaincu qu'une personne est un bonne candidate pour être
              facilitatrice, l'objecteur serait-il prêt à essayer cette
              personne pendant trois séances et à prévoir une évaluation à ce
              moment-là ?</para>
            </blockquote>
          </listitem>

          <listitem>
            <blockquote>
              <para><emphasis role="strong">Évaluer la
              préoccupation</emphasis> : que devrions-nous suivre pour que
              l’objecteur se sente mieux par rapport à la proposition ? Par
              exemple, s'il y a une objection sur la base du fait qu'un membre
              du cercle n'est pas fiable dans la préparation des points
              d'ordre du jour, comment évaluerions-nous que cela est vrai
              ?</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>La combinaison de ces trois façons habituelles d’intégrer une
        objection s’ajoute aux possibilités : en suivant les exemples
        mentionnés, on pourrait donner à la personne une formation
        supplémentaire, suivre sa capacité à préparer les points à l'ordre du
        jour et occuper le rôle pour une courte durée.</para>

        <para>Le modèle d’intégration des objections fournit des pistes
        d’échange ; par ailleurs toutefois, il demeure opportun de faire des
        tours de table, en essayant de puiser dans la sagesse du groupe et de
        faire preuve de douceur les uns envers les autres, afin de trouver une
        bonne solution.</para>

        <para>Si le candidat lui-même émet une objection, par exemple il
        reconnaît avoir un manque d'expérience, nous pouvons lui rappeler que
        tout le groupe a eu confiance en lui, et lui demander ce dont il
        aurait besoin pour pouvoir dire oui ; ses objections sont traitées de
        la même manière que les objections des autres membres du
        cercle.</para>

        <para>Autre exemple : supposons qu'un employé, Malik, ne travaille
        qu'à temps partiel parce qu'il s'occupe de sa mère âgée. Cela n'a
        aucune incidence sur les compétences de Malik en tant que délégué(e),
        mais cela pourrait faire l'objet d'une objection. Imaginons qu'il
        s'agisse d'un cercle général international programmé sur différents
        fuseaux horaires, de sorte que les réunions ne peuvent avoir lieu que
        l'après-midi, mais que cet employé doive partir à 15 heures parce que
        c'est l'heure à laquelle l’aide soignante qui s'occupe de sa mère
        part. N'oublions pas que si nous discutons de sa candidature, cela
        signifie que Malik a été nommé par ses pairs pour de bonnes raisons,
        par exemple parce qu'il est un employé respecté, doté d'excellentes
        compétences en communication et que c'est exactement ce dont le cercle
        avait besoin. Si quelqu'un émet une objection (cela peut aussi être
        Malik lui-même), c'est l'occasion de mettre toutes les informations
        sur la table. Un processus ouvert et transparent est une meilleure
        approche que de ne pas le considérer en premier lieu ou de prétendre
        que ses contraintes de temps n'existent pas. Il faut accepter la
        réalité afin de pouvoir travailler avec elle, et non contre elle. Une
        fois qu'elle est ouverte sous la forme d'une objection, ce n'est pas
        le <emphasis>défaut</emphasis> de Malik, mais plutôt la responsabilité
        et l'intérêt partagés du cercle d'explorer les options. Dans un lieu
        où le pouvoir est partagé, il y a beaucoup d'espace pour trouver une
        solution créative. Malik pourrait-il travailler dans son bureau à
        domicile et nous accepterions qu'il y ait une interruption
        occasionnelle ? Peut-être que le cercle pourrait le libérer une
        matinée par mois et qu'il pourrait changer d'horaire afin que la
        réunion mensuelle du cercle général soit libre ? S'il n'y a pas de
        bonne solution, n'insistons pas trop. Malik, dans notre exemple, a pu
        entendre à quel point ses compétences sont appréciées et il sentira
        qu'on se soucie de lui dans sa situation.</para>

        <para>Le facilitateur peut nommer quelqu'un d'autre. Puisque les
        autres nominations sont encore présentes à l'esprit des personnes du
        cercle, nous n'avons pas besoin de passer par tout le processus - nous
        pouvons simplement faire une autre proposition de nomination et passer
        à un tour de consentement.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Que pouvons-nous faire dans un très grand groupe ?</title>

        <para>Imaginons que nous voulions sélectionner quatre personnes parmi
        un groupe de 40. Si nous utilisons le processus habituel de tours de
        nomination et de tours de confirmation, chaque tour va prendre trop de
        temps et les contributions des personnes seront probablement
        répétitives. Mais nous voulons entendre l'opinion de chacun. Que
        pouvons-nous faire ? Voici une modification assez simple : chaque
        membre du grand groupe nomme un nombre déterminé de personnes (par
        exemple 4) et écrit leur nom sur une feuille de papier.</para>

        <para>Ensuite, nous demandons à la première personne du tour
        (appelons-la membre 1 du cercle) qui elle a nommé. Elle dit le nom de
        sa première nomination. Nous demandons à toutes les autres personnes
        dans la salle qui ont également proposé cette personne de se lever
        (lever la main). Ensuite, nous demandons au membre 1 du cercle
        d'expliquer pourquoi il a nommé cette personne. Le membre 1 du cercle
        donne ses raisons, et nous demandons à tous ceux qui se sentent
        complètement représentés dans ce qu'ils ont entendu de s'asseoir/de
        baisser leur main. Ensuite, nous demandons à un membre du cercle qui
        est encore debout d'exposer les raisons supplémentaires pour
        lesquelles il a nommé la même personne. Encore une fois, tous ceux qui
        se sentent maintenant complètement représentés par ce qui a été
        partagé peuvent s'asseoir. Nous exécutons cette procédure jusqu'à ce
        que tout le monde soit assis. Ensuite, nous demandons au membre 2 du
        cercle de nous dire qui il a nommé (il ne peut pas s'agir de la
        première personne nommée, mais d'une autre personne de sa liste), et
        tout le processus recommence jusqu'à ce que nous ayons entendu toutes
        les raisons et les nominations, sans aucune répétition. Nous pouvons
        exécuter la même chose pour le tour de confirmation, en encourageant à
        ne parler que s'il y a de nouvelles informations. Le reste est
        identique au processus normal : le facilitateur fait une proposition
        et nous pouvons entendre les objections.</para>

        <para>Nous aimons obtenir cette image visuelle du nombre de personnes
        qui ont proposé une nomination, nous entendons toutes les raisons et
        avons au moins une idée du nombre de personnes qui sont d'accord avec
        ces raisons lorsqu'ils s'assoient, mais nous n'avons pas de
        répétitions. Peut-être que tout le monde ne s'exprimera pas, mais tout
        le monde est représenté et peut s'exprimer s'il ne se sent pas
        complètement représenté, que ce soit par rapport à <emphasis>la
        personne</emphasis> qu'il a nommée ou par rapport aux
        <emphasis>raisons</emphasis> pour lesquelles il a nommé cette
        personne. Cela permet de gagner du temps, sans informations
        redondantes.</para>

        <para>Une variante : après le tour de confirmation, nous pouvons
        mettre les 5 personnes ayant reçu le plus de nominations dans un
        aquarium (l’approche <emphasis>fishbowl</emphasis>) et les laisser
        exécuter un autre tour de confirmation et le tour de consentement.
        D'autres variations sont possibles tant que l'approche de même que la
        personne qui remplit le rôle sont acceptées par consentement.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Pourquoi ne pas voter ?</title>

        <para>Si nous élisons une personne dans un rôle par un vote à la
        majorité, la personne ayant obtenu le plus de voix gagne. En général,
        le problème du vote à la majorité est que dans son résultat, jusqu'à
        49 p. cent des votes sont ignorés.</para>

        <para>L’illustration 138 montre comment une décision de consentement
        peut avoir un résultat différent de celui d'une élection à la
        majorité. Le candidat A remporterait l'élection par un vote de 4-3
        (les votes sont indiqués par la lettre A ou B). Mais dans un processus
        de consentement, deux membres du cercle s'y opposeraient et le
        candidat A ne serait pas sélectionné. En revanche, il n'y aurait
        aucune objection au candidat B. Ce scénario a été conçu pour montrer
        la différence entre le consentement et la règle de la majorité. La
        règle de la majorité comporte le risque d'ignorer des informations
        précieuses sous forme d'objections. La sociocratie met l'accent sur
        l'efficience, en permettant à l'ensemble du cercle de prendre une
        décision plutôt que de confier la décision à certains de ses membres
        seulement. Dans les contextes où la prise de décision sociocratique
        n'est pas la pratique acceptée, il existe des variantes du vote qui
        sont plus inclusives que la règle de la majorité. Leur description
        dépasse le cadre de cet ouvrage, mais le lecteur peut souhaiter
        explorer des alternatives de vote telles que le vote préférentiel, le
        vote par approbation, la méthode Borda ou d’autres approches.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000001AA48E73C6D17D0E647.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>138 : Vote majoritaire versus vote par consentement ?
        </emphasis></para>
      </section>

      <section>
        <title>Que se passe-t-il s'il y a égalité ?</title>

        <para>Imaginons que nous ayons un groupe de six personnes, que trois
        d’entre elles nomment le candidat A et les trois autres le candidat B.
        Dans un vote majoritaire, il y aurait égalité. Si vous êtes le
        facilitateur (et que vous avez nommé l'une de ces personnes), que
        faites-vous ?</para>

        <para>Pour prendre une décision par consentement, nous devons en
        savoir un peu plus. Quelle est l'histoire sous-jacente ? Y a-t-il des
        objections de part et d'autre, comme dans l’illustration 139
        <emphasis>Scénario 1</emphasis>, ou avons-nous réellement le
        consentement des deux candidats, comme dans l’illustration 140
        <emphasis>Scénario 2</emphasis> ? Dans l’illustration 139, la
        proposition du candidat A nous permettra d'obtenir le consentement,
        tandis que la proposition du candidat B suscitera des
        objections.</para>

        <para>La tâche du facilitateur est d'amener le groupe à prendre une
        décision qui convienne à tous. Si cela est vrai pour les deux
        candidats, c’est bien, on peut aussi le dire : « <emphasis>Je suppose
        que les deux candidats pourraient obtenir le consentement du groupe,
        ce qui montre la compétence et la confiance que nous avons dans ce
        groupe ».</emphasis> Ensuite, prenez une décision, et soyez précis
        dans votre raisonnement. Nous pouvons revenir sur les qualités
        recherchées et sur la façon dont nous en déterminerons la hiérarchie.
        Par exemple, avons-nous dit que nous voulions sélectionner quelqu'un
        qui n'a pas encore beaucoup d'expériences ? Choisissons alors le
        candidat le moins expérimenté. Ou bien y a-t-il une autre qualité qui
        fait la différence ? N'oublions jamais : nous cherchons à trouver un
        candidat auquel tout le monde peut consentir, la tâche n’étant pas de
        trouver le meilleur candidat.</para>

        <para>Nous savons qu'il peut être difficile pour les groupes de
        prendre une décision qui semble presque arbitraire, quand par exemple
        deux candidatures sont bonnes et respectables. Les positions partagées
        sont paralysantes, donc toute solution pour en sortir est préférable à
        la paralysie. Nous invitons les lecteurs à réfléchir à cette question
        non pas en termes d'équité : si nous essayons de rendre la situation
        équitable, il n'y a guère d'issue possible. Les solutions alternatives
        consistent généralement à partager les rôles, à prendre son tour,
        etc., ce que nous évitons à tout prix ! Au lieu de rendre la situation
        équitable, considérons le point de vue de l'organisation. Ce n'est pas
        un problème d'avoir deux bons membres qui peuvent remplir un rôle et
        avoir le soutien total de leur cercle — c'est un cadeau. S’attendre à
        ce que les décisions soient équitables — et non pas constater qu'il y
        a égalité — rend les choses difficiles.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000001AA75F0C90AC1C9203D.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>139 : Scénario 1 </emphasis></para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000001A839C36C42677F4E38.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <literallayout><emphasis>
</emphasis></literallayout>

        <para><emphasis>140 : Scénario 2 </emphasis></para>

        <para>Par ailleurs, nous ne rendons pas service à l'organisation —
        c'est-à-dire à nous-mêmes — si nous ne prenons pas de décision ou si
        nous consacrons trop de temps à une décision qui se situe entre
        « assez bon pour l’instant » et « assez sûr pour essayer ». Parfois,
        il vaut simplement mieux faire quelque chose !</para>

        <para>Si cela a une certaine valeur, nous pouvons demander aux deux
        candidats de se parler, idéalement en présence du cercle. Le piège
        potentiel ici est que les conceptions personnelles concernant le
        pouvoir ressortiront de façon prononcée dans ce genre de situation -
        il sera plus probable qu'une personne ayant moins de privilèges ou de
        pouvoir perçus — en rapport avec le rôle — se retire. Après la
        conversation des candidats, le facilitateur fait une proposition basée
        sur les nouvelles informations que les membres du cercle ont
        entendues.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="défis-émotionnels">
      <title>Défis émotionnels</title>

      <section>
        <title>Déclencher les sentiments chez quelqu'un</title>

        <para>Imaginons que le candidat n'ait pas notre préférence. Ou bien
        que nous faisons objection parce que le style de facilitation de XYZ
        ne nous convient pas. Nous pourrions nous sentir déchiré.e — parler et
        ainsi déclencher des sentiments ou consentir et ainsi garder pour nous
        des informations pertinentes, tel le fait que nous nous inquiétions de
        la capacité du cercle à travailler vers son but lorsque XYZ est le
        facilitateur. Dans un premier temps, détachons-nous de notre
        préférence personnelle. Rappelons-nous que la question n'est pas
        « Est-ce que je veux que ce membre du cercle remplisse ce rôle ? ». La
        question est plutôt : « Si cette personne remplit le rôle, cela
        m’affecte-t-il négativement dans l'exécution de mon travail ? ». Si la
        réponse est oui, alors nous devons faire objection. Mais comment
        s’objecter lorsqu'il s'agit d'une personne que nous connaissons bien,
        peut-être même d'un ami ? C'est difficile, et nous ne pouvons que
        donner quelques conseils - le faire demeure inconfortable. La première
        chose à garder à l'esprit est que nous ne faisons pas objection à une
        personne. Nous faisons objection à une personne qui remplit un rôle.
        Nous pouvons aimer tendrement une personne, mais ses compétences en
        matière de direction, de facilitation ou de rédaction de
        comptes-rendus ne correspondent pas à la description du poste. Afin de
        donner une rétroaction utile ou de formuler une objection, soyons
        précis. Qu'est-ce que cette personne pourrait faire différemment pour
        que cela puisse fonctionner pour nous ?</para>

        <para>Je vais vous raconter une histoire personnelle. Une de mes
        ami.e.s a été nommée facilitatrice. Je n'étais pas heureux. Je ne
        voulais pas qu'elle soit facilitatrice. J'étais ancré dans le jugement
        suivant : « Quand elle fait de la facilitation, nous n'arrivons jamais
        à faire quoi que ce soit. Son style est trop relâché, et nous allons
        tourner en rond sans résultat ». Je jugeais, sans voir quels étaient
        mes propres besoins. Ce manque de clarté m'a empêché de donner une
        rétroaction constructive. Si nous savons clairement ce dont nous avons
        besoin, nous pouvons faire une demande et transmettre une information
        très claire, qui est facile à entendre. Dans ce scénario, cela
        pourrait donner :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <blockquote>
              <para>« Vous savez tous que j'apprécie les réunions efficaces.
              Je m'impatiente lorsque les choses n'avancent pas, et je réalise
              que je le ressens plus que la plupart d'entre vous. Je crains
              qu'il ne soit difficile pour moi d'assister aux réunions.
              Pouvons-nous prendre entente ? Je serais d'accord avec XYZ dans
              un rôle de facilitatrice si je peux dire quand pour moi les
              choses avancent trop lentement et si je peux être sûr d'être
              entendu et pris en compte. »</para>
            </blockquote>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Je n'ai pas fait d'objection à XYZ, au contraire, notre cercle a
        avancé dans la compréhension mutuelle. Bien sûr, si je n'ai pas
        confiance dans le fait que le cercle me soutiendra, ou si le style de
        facilitation de XYZ affecte réellement mon travail ou celui du cercle,
        je devrai aborder cela différemment. L’apprentissage important de
        cette histoire est le suivant : approprions-nous d’abord nos propres
        perceptions, sentiments et besoins. Il y a une énorme différence entre
        les deux affirmations suivantes : « Votre facilitation est confuse et
        inefficace » versus « Je veux que la facilitation soit claire et nette
        pour ne pas perdre le fil de ce que nous réalisons, et c'est la seule
        façon pour moi d'être productif en réunion. Par conséquent, je ne suis
        pas sûr que XYZ ait la capacité de faciliter ce cercle ».</para>

        <para>Une autre façon de voir les choses est qu’au moment de la
        rétroaction, on peut déclencher le sentiment de douleur d'une autre
        personne ; mais ce n’est pas la rétroaction elle-même qui en est la
        cause. La cause de la douleur est l'interprétation de la personne qui
        reçoit la rétroaction. La rétroaction, lorsqu'elle est donnée avec
        soin, est un cadeau.</para>
      </section>

      <section>
        <title>« Et moi, alors ? »</title>

        <para>Lors du processus de nomination, il est difficile pour certaines
        personnes de ne pas être nommées. Cela pourrait leur rappeler des
        expériences d'enfance où elles étaient parmi les dernières à être
        choisies dans une équipe. Elles vivent le processus de sélection comme
        un procès où le cas jugé est : « Est-ce que mes pairs me
        connaissent/m'apprécient suffisamment pour me nommer ? ». Un processus
        de sélection n'est pas un concours de popularité et n’a pas à répartir
        l'appréciation de manière égale. Le cercle cherche à remplir un rôle,
        c'est tout.</para>

        <para>Nous pouvons prendre une grande respiration et prendre le temps
        de comprendre en quoi la rétroaction ne tient pas en compte nos
        qualités parce qu‘elles ne sont pas perçues par le groupe. Nous
        pouvons nous nommer nous-mêmes.</para>

        <para>Un nouveau groupe peut exécuter un tour de cercle concernant la
        signification qu’il confère au processus de sélection. Dans un groupe
        où la sécurité peut exister, nous encourageons fortement la
        vulnérabilité. On peut y entendre quelque chose comme « ce processus
        de sélection a été difficile pour moi. Je voulais que mon nom figure
        parmi les nominations, qu'on ait besoin de moi, qu'on me prenne en
        considération. Je comprends que ce n'est pas une question de
        popularité, mais je tiens à vous faire savoir que cela a été
        difficile ».</para>

        <para>Nous pourrions même exécuter un tour rapide auprès des personnes
        pour dire ce que nous apportons au cercle, ou pour demander des
        suggestions sur la façon dont nous pourrions améliorer nos compétences
        afin que les membres se sentent confiants de se proposer pour ce rôle
        à l'avenir. C'est l’histoire de 5 à 10 minutes de temps de réunion.
        Pourquoi cela vaudrait-il la peine de consacrer ces cinq minutes ?
        Parce que cela crée un sentiment de connexion, de confiance et de
        respect dans le cercle, ce qui constitue la base de notre
        collaboration. Si nous voulions effectuer un exercice de renforcement
        de la communauté pour instaurer la confiance, nous serions tout à fait
        disposés à y consacrer du temps — alors pourquoi ne pas y aller sur le
        moment présent ? Si tous les membres du cercle apprennent avec le
        temps qu'ils peuvent être vulnérables les uns envers les autres, ils
        contribuent immensément à l'organisation.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Le biais du facilitateur</title>

        <para>Un autre défi se pose si le facilitateur est attaché à un
        résultat particulier. Dans ce cas, le facilitateur peut reconnaître ce
        biais et demander à quelqu'un d'autre de faciliter cette partie de la
        réunion.</para>

        <para>Toute personne qui reconnaît ouvertement avoir un ou des biais
        gagnera la confiance de n'importe quel groupe.<emphasis>
        </emphasis>« Comme mon grand ami XY est en nomination, je ne suis pas
        sûr de pouvoir exécuter cette tâche de manière impartiale. Roxanne,
        peux-tu faciliter cette élection ? »</para>

        <para>Le facilitateur peut également suivre le processus et laisser
        quelqu'un d'autre faire la proposition : « Victor, accepterais-tu de
        faire une proposition de sélection ? » À long terme, cela aura l’effet
        de favoriser la connexion et l’attention en tout groupe. Souvent, la
        « tension » qui découle de telles situations disparaît une fois
        qu'elle est reconnue.</para>

        <para>Si un facilitateur fait de manière répétée des propositions qui
        mettent le cercle mal à l'aise, cette rétroaction doit être partagée
        dans l'évaluation de la réunion ou dans une revue de performance où
        l’on vise à bonifier les rôles. Tout membre du cercle peut dire qu'il
        n'est pas à l'aise avec un processus d'élection parce qu'il perçoit un
        biais de facilitation ou il peut s'opposer à la personne que le
        facilitateur propose parce que la proposition n’était pas fondée sur
        les raisons les plus solides.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les sentiments surgiront, quoi qu'il arrive.</title>

        <para>Nous pouvons facilement oublier que le volontariat et le vote
        majoritaire s'accompagnent également de défis émotionnels. Cependant,
        nous sommes tellement habitués à considérer le vote comme
        « équitable » que nous n'en tenons pas compte. Imaginons ce que l'on
        ressent lorsque l'on n'obtient qu'une seule voix alors qu'il y a un
        duel entre deux candidats qui ont tous deux obtenu plus de six
        voix.</para>

        <para>La sociocratie ne rend pas tout confortable et facile comme par
        magie, et elle ne peut pas faire disparaître les déclencheurs
        émotionnels. Ce que le processus sociocratique peut faire cependant,
        c'est donner un espace pour parler de nos sentiments et de nos
        interprétations. Cela demande beaucoup de maturité, et nous en sommes
        conscients. Pour nous, cela fait partie de l'ensemble et des
        conditions préalables à l’application réussie de la sociocratie. Les
        processus de sélection sont un autre exemple où l'on donne aux
        personnes du « temps d'antenne » pour exprimer leurs rétroactions et
        leurs opinions. Encore faut-il que les membres du cercle soient assez
        courageux pour le faire. Le processus décisionnel ne se réalise pas
        pour eux de façon magique. Cependant, ce que nous remarquons, c'est
        que les groupes peuvent croître : le courage et la vulnérabilité,
        ainsi que la bienveillance et l'honnêteté, sont appréciés. Dans nos
        formations, nous enseignons <emphasis>toujours</emphasis> la
        sociocratie avec, en toile de fond, un cadre de communication
        compassionnelle (CNV). Si les défis émotionnels liés à une décision de
        politiques sont difficiles à relever pour votre groupe, nous vous
        recommandons vivement de former votre équipe aux techniques de
        communication. Pour en savoir plus sur ce sujet, consulter le chapitre
        4.</para>

        <para>En général, nous encourageons les groupes à accepter et à
        reconnaître que des sentiments surgissent lorsque nous prenons des
        décisions ensemble. Il est préférable d'en parler ouvertement plutôt
        que de faire semblant que ces sentiments n'existent pas.</para>
      </section>
    </section>

    <section xml:id="processus-de-sélection-pour-d_autres-décisions">
      <title>Utilisation du processus de sélection pour d'autres
      décisions</title>

      <para>Le processus de sélection ne sert pas uniquement à remplir des
      rôles. Le processus de sélection sert aussi à faire des choix parmi
      plusieurs possibilités : par exemple, nous pouvons exécuter un processus
      de sélection dans lequel les personnes nomment les destinations qu’elles
      souhaiteraient ; ainsi, au lieu de personnes, nous nommons des
      lieux.</para>

      <para>Cela fonctionne également avec les chiffres. Par exemple, nous
      pouvons exécuter un processus de sélection autour de la question « notre
      cotisation doit-elle être de 0$, 10$, 20$ ou 50$ ? ». Ensuite, nous
      choisissons un montant et partageons les raisons pour lesquelles nous
      faisons ce choix. Après avoir entendu tout le monde, exécutons un tour
      de confirmation : « Après avoir entendu ce qui vient d’être dit, quel
      montant proposeriez-vous maintenant ? ». Le facilitateur fait alors une
      proposition et le cercle est invité à donner son consentement ou à faire
      des objections. Notre propre communauté a utilisé le processus de
      sélection pour déterminer de combien les frais de copropriété allaient
      augmenter, pour une année donnée.</para>

      <para>Avec une grille plus complexe et des choix interdépendants, le
      processus peut être utilisé de multiples façons, pour semer des légumes
      dans les rangées d’un jardin ; nous pouvons aussi faire une nouvelle
      embauche ou choisir l'entreprise de construction qui rénovera notre
      magasin.</para>

      <para>La première fois qu'un groupe utilise le processus de sélection
      pour quelque chose qui ne consiste pas à sélectionner des personnes dans
      des rôles, cela peut sembler moins familier, mais il vaut la peine de
      garder à l'esprit les processus de sélection comme une autre
      option.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE000000E2CA4A0C16E3589C17.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>141 : Ce que disent les autres</emphasis></para>
    </section>
  </section>
</chapter>
