<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns6="http://docbook.org/ns/transclusion"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Implanter la sociocratie</title>
  </info>

  <indexterm>
    <primary>implantation</primary>
  </indexterm>

  <indexterm>
    <primary>organisation</primary>

    <secondary>implantation de la sociocratie</secondary>
  </indexterm>

  <para>Comment pouvons-nous non seulement <emphasis>gérer </emphasis>une
  organisation en accord avec nos valeurs, mais aussi <emphasis>implanter
  </emphasis>la sociocratie de façon alignée avec nos valeurs ? Le principe
  clé qui se distingue est le suivant : le changement ne peut survenir
  seulement de manière descendante. Un changement dans la structure de
  pouvoir<indexterm>
      <primary>pouvoir</primary>

      <secondary>structure de pouvoir</secondary>
    </indexterm> doit avoir à la fois des éléments
  <emphasis>ascendants</emphasis>, et des éléments
  <emphasis>descendants</emphasis>. Idéalement, la direction et les équipes
  accueilleraient toutes une évolution vers le partage du pouvoir. Amener le
  partage du pouvoir de manière <emphasis>descendante</emphasis> – même avec
  les meilleures intentions – passe par une dynamique de “pouvoir sur”. Cela
  ne conduira pas seulement au scepticisme, c’est l’idée même d’un pouvoir
  partagé qui démarre sur un mauvais pied. Nous travaillons souvent avec des
  personnes enthousiasmées par la sociocratie et qui adoreraient brandir une
  baguette magique et embarquer tout le monde, parce que, après tout, c’est
  pour leur bien, n’est-ce pas ?</para>

  <para>Introduire un pouvoir partagé<indexterm>
      <primary>pouvoir</primary>

      <secondary>partager le pouvoir</secondary>
    </indexterm> entraîne un dilemme intrinsèque. <emphasis>Si c’est vous qui
  détenez le pouvoir, en imposant le partage du pouvoir à tous les membres de
  l’organisation, vous violeriez l’un des principes fondamentaux de la
  sociocratie, le consentement ! Si vous ne détenez pas le pouvoir, vous
  devriez demander à une personne qui le détient d’y renoncer.
  </emphasis>Implanter la sociocratie demande à une organisation d’être à la
  fois disposée à prendre le pouvoir et à y renoncer à tous les niveaux de
  l’organisation.</para>

  <section>
    <title>Réflexions sur l’adoption de la sociocratie</title>

    <section>
      <title>Choississez le consentement comme méthode de prise de
      décision</title>

      <indexterm>
        <primary>consentement</primary>

        <secondary>consentement quand la méthode n'est pas claire</secondary>
      </indexterm>

      <para>Dans un état d’esprit sociocratique, nous sommes tous égaux. Nous
      ne pouvons pas commencer à implanter<indexterm>
          <primary>implantation</primary>
        </indexterm> la sociocratie en partant de la conviction d’avoir raison
      car diviser le monde entre ce qui est “bon” et “mauvais” ne sera pas
      efficace. Cela signifie que l'implantation de la sociocratie commence
      avant même d’avoir prononcé le premier mot sur la sociocratie. Cela
      commence <emphasis>dans nos esprits.</emphasis> Serons-nous capables
      d’entendre les peurs avec un cœur ouvert et avec la volonté de
      travailler avec leurs objections ?</para>

      <para>Nous avons vu des personnes enflammées pour la sociocratie ne
      rencontrer que de la résistance – et il semble que la résistance s’est
      créée <emphasis>parce qu’ils</emphasis> étaient si enthousiastes. L’une
      des raisons en est que certaines personnes entendent des critiques dès
      que nous soulevons la possibilité d’un nouveau système. Nous pouvons
      dire : “<emphasis>il y a cette façon sympa de prendre des décisions
      appelée le consentement”</emphasis>, et les gens <emphasis>entendent :
      “ce que vous faites actuellement est erroné.”</emphasis> Il n’y a aucune
      raison d’aller là-dedans. Les autres formes de gouvernance ne sont pas
      erronées. Il y a des chances pour qu’elles soient moins efficaces, ou
      moins portées sur l’équivalence<indexterm>
          <primary>équivalence</primary>
        </indexterm>. Si nous remarquons en nous-mêmes le besoin de prouver
      que quelqu’un a tort, il est probablement temps de faire marche arrière
      et de nous recentrer. Nous ne pouvons pas mettre fin à une manière de
      penser jugeant tout en “bon et mauvais” avec la même manière de penser.
      Dans cet esprit, voici ce que nous avons trouvé utile.<emphasis>
      </emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nous cherchons à être transparents dès le premier jour. Pas de
          jeux de pouvoir<indexterm>
              <primary>pouvoir</primary>

              <secondary>dynamique de pouvoir</secondary>
            </indexterm> pour implanter la sociocratie.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nous essayons de travailler <emphasis>avec</emphasis> les
          objections des personnes, exactement comme si nous étions déjà une
          organisation sociocratique. Chaque conversation sur les
          préoccupations des gens au sujet de la sociocratie se transforme en
          une façon pour tout le monde de pratiquer ses compétences d’écoute
          et sa capacité à travailler avec les objections. Nous pouvons poser
          des questions : de quoi les autres ont-ils peur ? Il y a
          probablement des préoccupations valables comme : “<emphasis>comment
          trouverons-nous les ressources pour former tout le monde</emphasis>”
          ou “<emphasis>que va dire le conseil d’administration
          ?</emphasis>”.<emphasis> </emphasis>Comment pouvons-nous travailler
          avec ces objections et les traiter ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Personne ne doit convaincre qui que ce soit d’utiliser tout de
          suite tous les outils de la sociocratie. On peut essayer une
          nouvelle étape ou une expérience à petite échelle qui paraît assez
          sûre pour tout le monde.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Idéalement, le consentement est introduit formellement comme la
      méthode de prise de décision aussi tôt que possible, de manière à ce
      qu’il y ait une certitude sur <emphasis>comment</emphasis>
      l’organisation prend des décisions. Choisissez le consentement dans
      votre propre esprit avant même qu’il ait été formellement accepté.
      Choisir le consentement signifie que vous aurez l’état d’esprit de
      faire-avec les autres comme étant des égaux, au lieu de faire-à ou de
      faire-pour.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Trouver des alliés</title>

      <para>Trouvez des alliés le plus tôt possible. Pour notre formation,
      nous encourageons toujours les gens à venir avec une autre personne,
      pour la simple raison que cela aidera l’organisation à entendre leur
      apport. Une deuxième personne sera capable de compléter l’information
      partagée, et le voyage sera partagé dès le début.</para>

      <para>Une deuxième personne pendant une formation (ou toute sorte
      d’expérience d’apprentissage) a le même effet que le double lien :
      l’information circule mieux, et les dynamiques de pouvoir<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>dynamique de pouvoir</secondary>
        </indexterm> sont réduites.</para>

      <para>Rappelons-nous de ne pas laisser l’organisation se diviser en
      camps. Nous voulons surmonter la distinction entre ceux qui ont le
      pouvoir et ceux qui ne l’ont pas. Chaque personne veut avoir son mot à
      dire sur les sujets qui la concerne. Chaque personne veut pouvoir
      contribuer à ce qui est important pour elle. Chaque personne veut être
      davantage connectée avec ses collègues. C’est vrai autant pour les
      employés que pour les managers. Ce n’est pas quelque chose que nous
      avons besoin de “vendre”. Nous supposons que tout le monde porte déjà
      cette envie parce qu’elle vient de besoins universels. Selon notre
      expérience, nous sommes tous d'accord : le changement est nécessaire.
      Cependant nous n’avons pas tous l’espoir qu’un changement positif est
      possible. De plus en plus de gens sont prêts à faire les choses
      différemment. Nous partons de la supposition que nous avons déjà des
      intérêts communs. Nous célébrons quand nous prenons
      <emphasis>tous</emphasis> notre pouvoir ensemble<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>accéder au pouvoir</secondary>
        </indexterm>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Persister, avec amour</title>

      <para>Le changement ne se produit pas facilement. De manière prévisible,
      la facilité et le confort sont des besoins humains universels. Pour
      certains d’entre nous, le rêve de quelque chose de meilleur est une
      motivation suffisante. Pour certains d’entre nous, à certains moments,
      nous avons besoin de sentir une douleur jusqu’à un point de rupture
      avant d’être prêts à risquer le changement. Quand une personne vous
      parle de sociocratie, vous pouvez penser : <emphasis>“oh, c’est
      intéressant”</emphasis>, et rapidement oublier. A la troisième personne
      venant de différents endroits de votre vie qui vous parle de
      sociocratie, vous pouvez penser : <emphasis>“hmm, peut-être qu’il y a là
      quelque chose auquel je devrais faire attention”. </emphasis>A un
      certain point, chacun d’entre nous s’ouvre au changement. Quand la
      fenêtre s’ouvre, soyez là. Ne cassez pas la fenêtre.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Comment introduire la sociocratie</title>

    <indexterm>
      <primary>introduire la sociocratie</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>implantation</primary>

      <secondary>introduire la sociocratie</secondary>
    </indexterm>

    <para>Il y a tant de façons d’introduire la sociocratie dans les
    organisations. De l’intérieur ou de l’extérieur. Dès sa création ou dans
    une organisation établie. Dans une organisation qui fonctionne bien et
    veut travailler encore plus en accord avec ses valeurs, ou dans une
    organisation qui est en grande souffrance avec ses finances, ses
    dynamiques interpersonnelles, et sa productivité. Nous partons ici avec
    une approche pas à pas pour introduire la sociocratie dans une
    organisation. L’enchaînement des pas n’est pas strict, et beaucoup des pas
    sont répétés de manière différente ou à des niveaux différents. Cette
    liste est conçue depuis la perspective de quelqu’un à l’intérieur de
    l’organisation et a vocation à vous donner une idée de la portée et de la
    stratégie du processus d’introduction de la sociocratie. Nous allons vous
    présenter principalement la même liste dans deux formats car des personnes
    différentes pensent de manière différente (même les co-auteurs !). La
    première liste est organisée en phases et la seconde liste se compose de
    27 étapes, une par une.</para>

    <section>
      <title>Introduire la sociocratie dans une organisation établie - les
      phases</title>

      <indexterm>
        <primary>implantation</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>implantation</primary>

        <secondary>implanter la sociocratie</secondary>
      </indexterm>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Phase 1 : Comprendre. En connectant et en formant.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Trouvez vos alliés à l’intérieur de l’organisation :
              identifiez les personnes clés qui partagent vos préoccupations
              sur l’état de la gouvernance et présentez-leur la
              sociocratie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Connectez vos alliés avec d’autres à l’extérieur de votre
              organisation. Parmi les façons de le faire : amenez quelques
              unes des premières personnes intéressées à une formation, entrez
              en lien avec d’autres praticiens de la sociocratie dans votre
              branche professionnelle / secteur d’activité, visitez une
              organisation sociocratique. SoFA peut vous aider à vous
              connecter avec des personnes de votre pays / langue /
              secteur.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Phase 2 : Explorer. En construisant un camp de base et en
          expérimentant.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Créez une équipe d’implantation et gérez-là de manière
              sociocratique. Encouragez les membres de l’équipe d’implantation
              à se former davantage en assistant à des webinaires, en
              s’inscrivant à des listes de diffusion, etc. Identifiez les
              défis du système de gouvernance actuel et les raisons de passer
              à la sociocratie.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Présentez des éléments de la sociocratie (les tours de
              parole, la période pendant laquelle une politique est en
              vigueur, le processus de sélection<indexterm>
                  <primary>sélection</primary>
                </indexterm>) partout où ils sont compatibles avec votre
              structure actuelle. Vous pouvez mener des expérimentations dans
              des unités individuelles de votre organisation.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Comprenez les préoccupations potentielles concernant la
              sociocratie dans l’organisation et répondez-y.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Phase 3 : Décider. En consolidant votre proposition de
          gouvernance et en la mettant en place.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Ecrivez un premier brouillon de votre accord de
              gouvernance, adaptant le cadre sociocratique à votre
              organisation unique. Concevez la proposition organisationnelle
              de structure de cercles<indexterm>
                  <primary>cercle</primary>

                  <secondary>structure de cercles</secondary>
                </indexterm>.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Présentez le brouillon des accords de gouvernance et la
              proposition de structure de cercles et demandez des retours.
              Révisez. Répétez autant de fois que nécessaire.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Faites une proposition formelle. Examinez les objections.
              Consentez à une proposition de gouvernance.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Introduire la sociocratie dans une organisation établie - 27
      étapes</title>

      <indexterm>
        <primary>implantation</primary>

        <secondary>27 étaples d'implantation</secondary>
      </indexterm>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Listez ce que vous voyez comme des défis du système de
          gouvernance actuel et ce qui vous motive à envisager un changement
          vers la sociocratie.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Identifiez les personnes clés qui partagent vos préoccupations
          sur l’état de la gouvernance dans l’organisation.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Présentez la sociocratie à vos alliés potentiels. Partagez des
          vidéos et des articles / documents, et discutez. Partagez avec eux
          des études de cas et des modèles existants (fiche de prise de
          décision, diagrammes de structure organisationnelle, accord de
          gouvernance, tableau de buts et de domaines, ce livre).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Allez avec certains de vos alliés à des ateliers et webinaires
          sur la sociocratie.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Faites faire à ces personnes des compte-rendus pour les
          membres de l’organisation, au sujet de leur expérience dans les
          ateliers.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Rassemblez les personnes intéressées pour des conversations
          informelles sur la sociocratie dans l’organisation.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Invitez une personne extérieure pour faire une brève
          présentation sur la sociocratie et répondre aux questions, avec une
          partie ou l’ensemble de l’organisation.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Créez un Cercle Exploratoire Ad Hoc de la Sociocratie et
          gérez-le de manière sociocratique – ce sera votre camp de base,
          duquel toute l’énergie irradie, de manière à ne pas porter le projet
          en solitaire.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Plus formellement, identifiez les défis du système de
          gouvernance actuel et les raisons de choisir la sociocratie.
          Partagez avec les autres et demandez des retours.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Invitez les personnes clés à participer à des cercles d’étude
          et à des ateliers.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Présentez des éléments de la sociocratie (les tours de parole,
          la période pendant laquelle une politique est en vigueur, la
          sélection des leaders, le double lien, etc.) partout où vous le
          pouvez dans la structure existante.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Trouvez une équipe, ou une unité, qui est prête à expérimenter
          la prise de décision de manière sociocratique.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Faites visiter une organisation gérée de manière sociocratique
          et demandez-leur de faire un compte-rendu de leur visite.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ecrivez un premier brouillon des “Accords de Gouvernance”
          adaptant le cadre sociocratique à votre organisation unique. Faites
          particulièrement attention à la structure légale, aux statuts et
          règlement intérieur, aux questions financières.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Commencez à concevoir la structure organisationnelle en
          cercles.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Identifiez à la fois les leaders qui pourraient être des
          soutiens de la première heure et des personnes qui sont les plus
          susceptibles de résister ou de s’inquiéter vis-à-vis de la
          sociocratie, et commencez à leur parler en tête-à-tête.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Proposez des formations à la sociocratie dans votre
          organisation pour commencer à constituer une base de connaissances
          et à familiariser les équipes.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Présentez le brouillon des Accords de Gouvernance et de la
          structure de cercles, en particulier au Conseil
          d’administration.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Révisez et révisez encore le brouillon des Accords de
          Gouvernance et la structure de cercles.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Identifiez où chaque membre se situe et connectez-vous à eux
          pour transformer les sympathisants en leaders, les personnes neutres
          en sympathisants, les opposants en personnes neutres. Continuez à
          souligner que la sociocratie est flexible et qu’elle sera adaptée en
          fonction de l’expérience. Qu’après une période initiale il y aura
          une évaluation et des améliorations réalisées sur la base de cette
          évaluation.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Répétez les expressions clés : égalitaire, efficace, assez sûr
          pour essayer, assez bien pour l’instant.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ecoutez les préoccupations des gens et prenez-les au
          sérieux.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Présentez la structure de cercle aux réunions des principales
          instances de décision.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Révisez le brouillon des Accords de Gouvernance et la
          structure de cercle.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Faites une proposition formelle pour adopter la sociocratie,
          au minimum au Conseil d’administration et si possible à toute
          l’organisation.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Examinez les objections et réessayez ! Réessayez encore
          !</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Lancez l'implantation de la proposition acceptée !</para>
        </listitem>
      </orderedlist>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Créer une nouvelle organisation</title>

    <para>Une organisation commence avec une idée. Commencez avec un but en
    tête<indexterm>
        <primary>but</primary>

        <secondary>commencez avec un but en tête</secondary>
      </indexterm>. Les fondateurs imaginent un produit qu’ils pourraient
    fabriquer ou un service qu’ils pourraient fournir. C’est le but. Et
    pourquoi fabriquerions-nous ou fournirions-nous cela ? Répondez et vous
    avez votre mission, par exemple mettre un terme au sans-abrisme en
    construisant des maisons pour et avec les sans-abris dans cette région de
    ce pays. (Plus d’information sur la mission et les buts dans la section
    2.2. en page xx). Pour (la mission) par (le but). La mission plus le but
    est l’invitation. Vous pouvez maintenant appeler les personnes à vous
    rejoindre comme bénévoles ou comme personnel payé. Ils savent ce qu’ils
    vont faire et pourquoi. Ensuite, spécifiez encore davantage vos buts. Un
    produit ou service, ou bien beaucoup. Qui sont les clients ? Concevez le
    processus de travail “<emphasis>entrée - transformation -
    sortie”</emphasis> en faisant l’esquisse puis l'élaboration de
    propositions. Pour obtenir la sortie attendue, de quelles ressources
    (personnes, compétences, matériaux bruts, outils, financement, etc.)
    aurez-vous besoin ? Comment organiserez-vous ce travail ? De quels rôles
    et sous-cercles avez-vous besoin ? Qui s’en occupera ?</para>

    <para>Le premier cercle aura comme “entrée” le<emphasis> but</emphasis> et
    le <emphasis>domaine</emphasis><indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm> du cercle, ses membres, et ses ressources. Afin de bien
    fonctionner, nous avons besoin de définir un processus et des rôles
    opérationnels, et de les remplir. Toutes les étapes ne seront pas
    réalisées à la première réunion, mais au fil du temps, chacune devra être
    traitée. Pour garantir “l’entrée”, assurez-vous que tout le monde comprend
    le <emphasis>but</emphasis> et le <emphasis>domaine</emphasis>. Consentez
    (ou objectez et résolvez) aux premiers membres du cercle. Consentez au
    leader<indexterm>
        <primary>leader</primary>
      </indexterm> qui a été nommé par le cercle parent<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle Parent</secondary>
      </indexterm> ou, si aucun dirigeant officiel n’existe, sélectionnez-en
    un. Sélectionnez les personnes pour les rôles de facilitation, secrétariat
    et second lien du cercle. Cela achève la structure sociocratique de base
    du cercle. Ensuite il est temps d’opérationnaliser le but du cercle :
    définissez le processus de travail qui permettra d’accomplir le travail,
    de définir des politiques qui donneront à la fois de la liberté et des
    limites sur la façon dont le travail est accompli, et de définir et de
    remplir les rôles opérationnels<indexterm>
        <primary>rôle</primary>

        <secondary>rôle opérationnel</secondary>
      </indexterm>. Le résultat (“sortie”) devrait être un cercle qui est prêt
    à démarrer.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Implanter la sociocratie dans des organisations naissantes</title>

    <indexterm>
      <primary>implantation</primary>

      <secondary>implantation partielle</secondary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>organisations naissantes</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>organisation</primary>

      <secondary>nouvelle organisation</secondary>
    </indexterm>

    <para>Avec le succès, une simple organisation naissante peut rapidement
    devenir de plus en plus complexe. Soudainement, nous avons besoin d’un
    site internet, d’une page sur les réseaux sociaux, d’un logo, de
    directives de conception, d’un département RH, d’une comptabilité… et cela
    ne s’arrête jamais. La marche entre une organisation qui démarre et une
    organisation qui fonctionne est énorme. C’est pourquoi nous recommandons
    de commencer la gouvernance sociocratique immédiatement. La façon la plus
    facile d’adopter la sociocratie est dans une organisation naissante. La
    façon la plus facile de croître est avec la sociocratie ou des systèmes
    connexes, dynamiques, décentralisés.</para>

    <para>Une organisation sociocratique grandit d’un petit cercle à une
    structure à part entière avec beaucoup de cercles. (Voir la section 6.4.1.
    sur la sociocratie dans des organisations en croissance). Initier la
    sociocratie dans une nouvelle organisation signifie que l’on devra
    convaincre moins de monde au début lors de l’introduction de la
    sociocratie parce qu’il n’y a pas encore tant de décideurs. Dans ce
    contexte, il est important d’être ouvert et transparent sur votre système
    de gouvernance. Pour certaines jeunes organisations, l’effort
    d’embarquer<indexterm>
        <primary>l'intégration</primary>
      </indexterm> de nouveaux membres est significatif, étant donné qu’il est
    peu probable que de nouveaux membres arrivent avec une expérience de la
    sociocratie. On peut avoir la meilleure démarche d’implantation<indexterm>
        <primary>implantation</primary>
      </indexterm> du monde mais si les membres formés sont dépassés en nombre
    par de nouveaux membres qui n’en savent pas assez pour s’en préoccuper,
    l’organisation va lentement revenir vers la culture dominante. Maintenir
    en vie un nouveau système de gouvernance demande de l’intention et de
    l’action.</para>

    <section>
      <title>Structures pour des petits groupes</title>

      <indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>petit groupe</secondary>
      </indexterm>

      <para>Il est possible de créer une organisation avec un seul cercle de
      membres qui se partagent le travail. Il n’y a aucune nécessité d’avoir
      une structure de cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>structure de cercles</secondary>
        </indexterm> complète dès le début. En fonction des besoins, les
      groupes se différencieront. Par exemple, le groupe remarquera que
      certains sujets n’affectent qu’une partie du groupe. Ils peuvent aussi,
      assez naturellement, externaliser des tâches qui sont mieux faites par
      un individu ou par un binôme dans un rôle opérationnel<indexterm>
          <primary>rôle</primary>

          <secondary>rôle opérationnel</secondary>
        </indexterm>, par exemple la comptabilité ou l’entretien d’une machine
      particulière.</para>

      <para>S’il n’y a qu’un seul cercle, est-ce un cercle de travail, ou le
      Cercle Général ? Au stade initial, il n’y a pas de différence. Pensez-y
      en termes de domaines. Le Cercle Général<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm> est le “sur”-cercle pour tous les cercles de travail et
      il “détient” le domaine global pour le but global. Le moment venu, nous
      créons des sous-cercles et leur transmettons une partie des
      buts/domaines du Cercle Général.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000002470000020093F3094C30E86380.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/1000020100000246000001FD25DC50670A70E17C.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/1000020100000247000001FE6C5971DAB1AB64E9.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para>a) Tout le monde décide des politiques ; tout le monde fait
      tout.</para>

      <para> (b) Tout le monde décide des politiques ; différenciation au
      niveau opérationnel. </para>

      <para> (c) Différenciation dans les décisions sur les politiques ;
      différenciation au niveau opérationnel.</para>

      <para>185: Cycle de vie initial d’une nouvelle organisation commençant
      avec un groupe de travail</para>

      <para>Le schéma 185 montre comment une organisation peut débuter avec un
      seul cercle. C’est, par exemple, le cas de 6 personnes qui se
      réunissent, forment un groupe et décident de créer une entreprise. Au
      début, elles peuvent plus ou moins toutes effectuer les mêmes tâches.
      Rapidement, cependant, elles vont avoir chacune des domaines d’activité
      selon leur préférence ou leur expertise. Une fait le marketing, une
      autre crée le site web, une troisième écrit le pitch pour trouver des
      investisseurs, deux autres créent le produit. Elles continuent
      éventuellement à prendre toutes les décisions stratégiques<indexterm>
          <primary>décision</primary>

          <secondary>adoption d'une politique</secondary>
        </indexterm> ensemble. <emphasis>“Devraient-elles payer des
      publicités, devraient-elles créer leur site web elles-mêmes ou le
      confier à un prestataire ? Qui doit être consulté avant que quelqu’un
      puisse dépenser de l’argent ?” </emphasis>En matière de gouvernance,
      cela signifie qu’elles détiennent tous les domaines ensemble, elles
      définissent seulement : <emphasis>“ok, tu commences le plan marketing”
      </emphasis>ou <emphasis>“ok, tu vas trouver quelqu’un qui créera notre
      site web et tu t’assures que c’est fait”</emphasis>. Elles décident
      peut-être <emphasis>comment</emphasis> elles vont aborder les entretiens
      avec des clients potentiels pour cerner leurs besoins, mais seulement
      une ou deux d’entre elles vont les mettre en place. La stratégie est
      conçue par le groupe entier, pendant que les opérations<indexterm>
          <primary>opérations</primary>
        </indexterm> sont “découpées” en rôles et attribuées aux individus qui
      remplissent ces rôles.</para>

      <para>L’étape suivante est de distribuer l’autorité<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir réparti</secondary>
        </indexterm>. C'est souvent une étape pénible parce que nous devons
      lâcher le pouvoir. Par exemple, le Cercle Marketing prendra désormais
      toutes les décisions sur le marketing et ne demande pas l’approbation du
      Cercle Général. Beaucoup de groupes échouent parce qu’ils ne sont pas
      capables de passer le cap de la délégation. Si les membres fondateurs
      continuent à vouloir mettre leur nez partout, ils vont être confrontés
      au classique “syndrome des fondateurs”<indexterm>
          <primary>syndrome des fondateurs</primary>
        </indexterm>. Les fondateurs doivent lâcher prise sinon ils vont
      inhiber la croissance. L’organisation du schéma 185 réussit à former des
      cercles par département<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de département</secondary>
        </indexterm> avec des buts (des sous-ensembles des buts de
      l’organisation entière) et avec des domaines (des aires d’activités et
      de politique dont ils sont responsables). Nous encourageons les groupes
      à distribuer l’intégralité du pouvoir dès que possible.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Concevoir une nouvelle structure organisationnelle</title>

      <indexterm>
        <primary>structure organisationnelle</primary>

        <see>structure de cercles</see>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>structure de cercles</primary>

        <secondary>concevoir une structure organisationnelle</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>structure de cercles</primary>
      </indexterm>

      <para>Si vous concevez une structure organisationnelle, nous
      recommandons d'identifier le design d’une organisation sociocratique qui
      fait déjà quelque chose qui ressemble à ce que vous prévoyez de faire.
      (Voyez notre site web www.sociocracyforall.org/resources avec des
      exemples et un formulaire de contact pour interroger SoFA sur des
      organisations sociocratiques existantes du même type.)</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000026B2926519DAAC9D6F6.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>186: Former des cercles découlant de vos objectifs
      </emphasis></para>

      <para>Si vous partez de zéro, alors commencez avec le but en
      tête<indexterm>
          <primary>but</primary>

          <secondary>commencez avec un but en tête</secondary>
        </indexterm>. Quels sont les produits que l’organisation fabriquera ?
      Quels sont les services qu’elle fournira ? Si nous construisons avec un
      manque de clarté à la naissance de l’organisation, elle pourrait lutter
      avec ce conflit pour le reste de son existence, car ce conflit sera
      enraciné dans les buts personnels et dans les attentes de ses membres
      (voir la section 6.10.4). En partant du but global de l’organisation,
      nous passons à des buts particuliers<indexterm>
          <primary>but</primary>

          <secondary>sous-but</secondary>
        </indexterm>. Quels sont les différents éléments de ce qui doit être
      fait, pour que nous puissions travailler à l’accomplissement de ce but
      global ? Chaque but se traduit par un cercle de département. Nous ne
      commençons pas à dessiner une structure de cercle<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>structure de cercles</secondary>
        </indexterm> avant d’avoir écrit une ébauche des buts des cercles. Les
      groupes qui découvrent la sociocratie ont parfois des difficultés à
      générer une structure de cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>
        </indexterm> appropriée.</para>

      <para>Des écueils typiques :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Certains groupes mettent trop l’accent sur les
          opérations<indexterm>
              <primary>opérations</primary>
            </indexterm> qui paraissent importantes mais ne nécessitent pas
          beaucoup de travail sur les politiques (par exemple les outils
          numériques et les finances, selon la nature de votre
          organisation).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Certains groupes se fondent trop sur les individus qui font le
          travail (ou prévoient de faire le travail). Par exemple, si un
          membre accomplit actuellement la tâche A et la tâche B, cela ne
          signifie pas nécessairement que les deux tâches doivent appartenir
          au même domaine. Cet individu peut finir par être un membre de deux
          cercles dans la nouvelle structure.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Certains groupes sur-estiment le volume de travail qui peut
          être fait – ce qui conduit à un éparpillement du groupe. Il vaut
          mieux commencer petit et se développer lorsque le besoin s’en fait
          sentir.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La structure organisationnelle est une politique. Utilisez le
      processus d’élaboration de propositions<indexterm>
          <primary>proposition</primary>
        </indexterm> (voir chapitre 3, page xx). Comprenez quels sont les
      besoins de votre organisation, puis quelles sont les dimensions. Quelles
      sont les considérations pour élaborer une structure de cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>structure de cercles</secondary>
        </indexterm> ? Les lecteurs peuvent ajouter d'autres éléments en
      fonction de leur contexte particulier, mais voici ce qui vient à
      l'esprit à un niveau général :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Buts et Domaines - comment peuvent-ils être subdivisés
          ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Opérations et politiques - qu’est-ce qui relève des unes ou
          des autres ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Nombre de personnes qui travaillent (impacte le nombre des
          cercles) ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Transmissions - où s’arrête le travail d’un cercle et où
          commence celui d’un autre ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dans un cercle, que déléguer à un rôle<indexterm>
              <primary>rôle</primary>

              <secondary>rôle opérationnel</secondary>
            </indexterm> ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Dans un cercle, que déléguer à un sous-cercle<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>sous-cercle</secondary>
            </indexterm> ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Quelles sont nos parties prenantes<indexterm>
              <primary>partie prenante</primary>
            </indexterm>, et les incluons-nous dans notre Cercle Mission
          ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Quelle sorte d’experts extérieurs, si besoin, voulons-nous
          dans notre Cercle Mission ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>De quelle manière nos produits et services peuvent-ils être
          organisés ? Par type de produit ou service ? Par zone géographique
          desservie ?</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>

    <section>
      <title>Créer le Cercle Mission</title>

      <indexterm>
        <primary>cercle mission</primary>

        <secondary>cercle mission et cercle général</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle général</primary>

        <secondary>cercle général et cercle mission</secondary>
      </indexterm>

      <para>Dans les premières étapes d’une nouvelle organisation, ou en
      constituant une organisation, les travailleurs peuvent être membres en
      même temps du Cercle Général et du Cercle Mission. Comment pouvons-nous
      former un CM sans trop nous éparpiller ? Il y a différentes
      options.</para>

      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>Les mêmes membres du CG seront les membres du CM. Cela peut
          marcher, cependant l’une de ces personnes devra s’assurer que le
          groupe consacre assez de temps à la réflexion globale. Les
          stratégies sont (illustrations dans le diagramme 187a) :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Programmer une réunion supplémentaire distincte. Cela
              pourrait être la meilleure option. Le point négatif est la
              surcharge pour les leaders et les délégué(e)s. Dans la phase de
              démarrage / lancement, les leaders seront très occupés. Assister
              au Cercle Général<indexterm>
                  <primary>cercle général</primary>
                </indexterm> est déjà une réunion supplémentaire en plus de
              leur travail principal de leaders d’un cercle.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Isoler 30 minutes (ou toute autre durée qui a du sens pour
              le groupe) dans chaque réunion du Cercle Général pour la
              planification globale – le cercle devra probablement préserver
              ce temps correctement car les sujets urgents du quotidien
              tendent à prendre le pas sur la planification du futur, dont on
              perçoit moins la nécessité. Ces 30 minutes doivent être
              réservées à la réflexion en CM.</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>A tenir une réunion du Cercle Mission toutes les quatre
              (ou trois, deux, …) réunions du Cercle Général. L’inconvénient :
              trop de temps entre les réunions et donc pas de dynamique sur
              les thèmes du Cercle Mission – et se priver d’une réunion du
              Cercle Général à une certaine fréquence.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ajouter seulement un ou deux membres externes supplémentaires
          au Cercle Général. Les avantages sont qu’il est plus probable que
          les thèmes du Cercle Mission ne seront pas dominés par les thèmes du
          Cercle Général – les membres du CG ne parleront pas d’affaires du
          Cercle Général<indexterm>
              <primary>cercle général</primary>
            </indexterm> si le membre du Cercle Mission a trouvé du temps pour
          se joindre à eux pour une réunion du Cercle Mission. Le membre du
          Cercle Mission, un membre extérieur, garantira le “bon comportement”
          du CG. John Buck dit que c’est comme “inviter une personne à dîner
          et voir si vos enfants peuvent bien se tenir”. Dans notre expérience
          personnelle, nous avons utilisé cela dans une phase précoce de la
          création. Le membre extérieur va aussi être en mesure d’apporter une
          perspective externe. Quand les arbres juste devant nous font en
          sorte qu’il est difficile de voir la forêt, les perspectives des
          membres extérieurs du Cercle Mission peuvent être utiles. (Voir
          diagramme 187b)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Une autre option hybride : envoyer plus d’un délégué du Cercle
          Général au Cercle Mission. Cela peut sembler sécurisant pour un
          groupe venant d’un contexte très horizontal où il y a du scepticisme
          sur le fait que le Cercle Mission puisse travailler dans l’intérêt
          de l’organisation, ou que le CM dérive vers une attitude de “pouvoir
          sur”. (voir diagramme 187c)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La quatrième option est la solution standard : un Cercle
          Mission séparé du Cercle Général et reliés par un
          double-lien<indexterm>
              <primary>liaison</primary>

              <secondary>double-lien</secondary>
            </indexterm>. Le leader du Cercle Général est le lien
          descendant<indexterm>
              <primary>premier lien</primary>

              <see>leader</see>
            </indexterm>, et une personne déléguée du Cercle Général est le
          lien ascendant dans le Cercle Mission (voir diagramme 187)</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Les membres du Cercle Mission incluent aussi des personnes
          déléguées des cercles de parties prenantes (les parents pour une
          école, les clients pour un produit, les donateurs pour une
          association à but non lucratif, voir section 2.5.3. page xx).</para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000002114688031C479734C0.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000002140331A421EA023633.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>(a) CG = CM (b) le CG avec au moins un membre
      supplémentaire forme le CM </emphasis></para>

      <para><emphasis>187: Débuts d’une jeune organisation commençant avec un
      groupe de travail I</emphasis></para>

      <para>Si une organisation commence avec un Conseil d’Administration /
      Cercle Mission<indexterm>
          <primary>cercle mission</primary>
        </indexterm> : dans certains cas, cela peut être le Cercle Mission qui
      initie une organisation. Il peut mandater le leader<indexterm>
          <primary>leader</primary>

          <secondary>leader du cercle général</secondary>
        </indexterm> du cercle général<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm> (Directeur Exécutif ou PDG, selon le type d’organisation)
      pour former une équipe de travail. C’est ce qui est montré dans le
      diagramme 189a.</para>

      <para>Si l’organisation grandit, le Cercle Général créera des cercles de
      département, leur assignera des buts et des domaines, et nommera des
      leaders. Dès que les cercles de travail sont établis, ces cercles de
      département envoient des délégués au cercle général<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm>. Le Cercle Général enverra un délégué au Cercle Mission.
      Vous pouvez trouver davantage d'informations sur l'implantation de la
      sociocratie dans les nouvelles organisations en section 6.4., page
      xx.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/100002010000029B000002B2A2203BEA0F8E8D2C.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000002B228EEC21B63DF1A53.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>(c) CG et CM sont liés avec un triple lien
      </emphasis></para>

      <para><emphasis>(d) CG et CM sont distincts et reliés par un double lien
      </emphasis></para>

      <para><emphasis>187: Débuts d’une jeune organisation commençant avec un
      groupe de travail II </emphasis></para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001541B8EF957F07A584E.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>188 : Ce que d’autres disent</emphasis><emphasis
      role="strong"> </emphasis></para>
    </section>

    <section>
      <title>Implantations partielles</title>

      <indexterm>
        <primary>implantation</primary>

        <secondary>implantation partielle</secondary>
      </indexterm>

      <para>Certaines organisations implantent seulement certains éléments de
      la sociocratie. Même s’il n’y a rien de mal à cela, l’avantage
      d’implanter la sociocratie de manière plus holistique est la cohérence.
      Certains aspects et outils de la sociocratie sont dépendants les uns des
      autres. Par exemple, nous ne pouvons avoir un cercle général<indexterm>
          <primary>cercle général</primary>
        </indexterm> que si nous avons des leaders et des délégués. Avoir un
      ou une délégué·e n’a de sens que s’il y a un cercle général, et tous ces
      aspects ne fonctionnent que s’il y a une structure de cercles. Avoir une
      structure de cercles<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>structure de cercles</secondary>
        </indexterm> de travail ne fonctionne que quand des cercles ont
      effectivement de l’autorité dans leurs domaines<indexterm>
          <primary>domaine</primary>

          <secondary>autorité d'un domaine</secondary>
        </indexterm>. (Sinon ils ne feraient que préparer des propositions
      pour qu’un autre organe de décision prenne une décision).</para>

      <para>Un facteur immense dans l'implantation de la sociocratie est la
      formation<indexterm>
          <primary>implantation</primary>

          <secondary>formation et implantation</secondary>
        </indexterm>. Tout le monde doit suffisamment comprendre le nouveau
      système de gouvernance pour y participer. Idéalement, la formation
      arrive avant le moment de l'implantation pour que tout et tout le monde
      soit prêt à commencer. Un certain niveau de chaos accompagne tout
      changement organisationnel.</para>

      <orderedlist numeration="loweralpha">
        <listitem>
          <para><emphasis>Le CM forme le CG en nommant un leader de CG
          </emphasis><inlinemediaobject>
              <imageobject>
                <imagedata fileref="Pictures/1000020100000154000002BBEB932D2F690BCDCB.png"/>
              </imageobject>
            </inlinemediaobject></para>
        </listitem>
      </orderedlist>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/100002010000021B000002BC9F3ED786A13CCE28.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>(b) Le CG forme des cercles de travail en nommant des
      leaders de cercles de département</emphasis></para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/1000020100000208000002B318F424003AF088D2.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <blockquote>
        <para><emphasis>(c) Les cercles de département sont entièrement formés
        et reliés au CG</emphasis></para>
      </blockquote>

      <para><emphasis>189: Débuts d’une jeune organisation commençant par un
      Cercle Mission </emphasis></para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Les composantes “standard” de la sociocratie ne sont pas
          toutes utilisées dans l’organisation. On peut utiliser la prise de
          décision par consensus ou même le vote à la majorité au sein d’une
          structure sociocratique en cercles. On pourrait utiliser le
          consentement pour des processus de sélection<indexterm>
              <primary>sélection</primary>
            </indexterm> mais pas pour les autres décisions. Toute composante
          que l’on écarte sans la remplacer par un outil comparable, fera
          défaut. Comme dans un corps humain, tout système a son objectif. Par
          exemple, une organisation par ailleurs totalement sociocratique qui
          ne fait jamais de revues de performance<indexterm>
              <primary>revue de performance</primary>
            </indexterm> risque de passer à côté d’améliorations au niveau
          individuel. Une organisation qui est sociocratique mais n’a pas de
          Conseil d’Administration ou un équivalent du Cercle de Mission
          pourrait manquer de direction pour sa trajectoire à long terme. Une
          organisation qui ne fait jamais de tour d’ouverture au début d’une
          réunion risque de trouver ses propres réunions impersonnelles, sans
          le sentiment de connexion et d’appartenance qui améliore la
          performance.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Seuls certains départements ou unités de l’organisation sont
          gérés de manière sociocratique. Cela peut bien fonctionner si les
          buts<indexterm>
              <primary>but</primary>
            </indexterm> et domaines<indexterm>
              <primary>domaine</primary>
            </indexterm> de ces unités sont bien définis et bien reliés avec
          le reste de l’organisation. Le risque inhérent à l'implantation de
          la sociocratie dans une unité ou division d’une organisation plus
          grande est que les changements dans le personnel de direction à des
          niveaux plus élevés peut imposer un retour au mode de management
          “commander et contrôler”.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>L'implantation est incrémentale. L’intention au fil du temps
          est d’ajouter des éléments et outils sociocratiques. Le défi est
          qu’il est difficile de trouver un ordre linéaire dans les éléments
          qui fournissent un ensemble cohérent. Les pratiques sociocratiques
          sont comme les pièces d’un puzzle qui se complètent les unes les
          autres.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Au centre de toute organisation sociocratique, deux choses doivent
      être en place : un but clair et un engagement à l’équivalence<indexterm>
          <primary>équivalence</primary>
        </indexterm>, indépendamment du fait que l’organisation finisse par
      être “purement” sociocratique ou qu’elle s’inspire d’autres modèles ou
      invente une version de gouvernance encore meilleure. En partant d’un but
      partagé et d’un processus partagé, on peut continuer un voyage
      sociocratique en choisissant des outils : le consentement, les cercles
      reliés, les élections sociocratiques. Les tours de parole sont une bonne
      stratégie pour inclure la voix de tout le monde au plus tôt. S’accorder
      au moins sur qui sera le facilitateur<indexterm>
          <primary>facilitateur</primary>
        </indexterm> pour les premiers processus résoudra le problème initial
      de l'œuf et de la poule dans toute implantation (comme : qui facilitera
      le processus de sélection pour sélectionner le premier facilitateur
      ?).</para>

      <para>Le tableau 190 en page xxx montre comment les processus et outils
      sociocratiques se complètent les uns les autres – les pièces du puzzle.
      Le tableau présume que les organisations existantes auront déjà des
      facilitateurs, des buts et une méthode de prise de décision. Note : le
      tableau n’est <emphasis>pas</emphasis> une carte recommandée pour
      l'implantation de la sociocratie.</para>

      <para>Il y a un danger dans les implantations partielles et
      incrémentales. Certaines personnes pourraient être déçues par une
      implantation partielle ou incrémentale si les bénéfices de la
      sociocratie n’étaient pas observables rapidement ou que les problèmes
      organisationnels existants n’étaient pas rapidement résolus – ils
      pourraient conclure que la sociocratie ne fonctionne pas. Dans ces
      cas-là, écoutez attentivement et rappelez aux gens les bénéfices
      potentiels à adopter la sociocratie en profondeur.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Organisations bénévoles</title>

    <indexterm>
      <primary>organisation</primary>

      <secondary>organisation bénévole</secondary>
    </indexterm>

    <para>A la fois dans des contextes salariés et bénévoles, travailler
    ensemble doit être productif et efficace, sinon nous perdons de l’argent,
    de l’énergie, et les bénévoles eux-mêmes. De même que du personnel salarié
    veut avoir son mot à dire dans son environnement de travail, les bénévoles
    peuvent avoir le même désir. Du point de vue de la gouvernance, il n’y a
    pas de différence entre un environnement de travail rémunéré ou non.
    Traitez vos bénévoles comme du personnel salarié – ayez un contrat qui
    décrit ce que l’organisation va apporter au bénévole, ce que les bénévoles
    vont apporter à l’organisation, ce qui définit ce que sont les droits et
    les responsabilités des bénévoles dans l’organisation. “Payez” les
    bénévoles en leur offrant des retours sur l’impact de leur travail, des
    opportunités d’apprentissage, et un sentiment d’appartenance et de
    connexion. Attendez des bénévoles qu’ils tiennent leurs
    engagements.</para>

    <para>Dans une organisation mêlant travail salarié et bénévolat, une
    préoccupation typique est qu’une personne payée pour remplir un rôle,
    autant qu’un coordinateur bénévole, peut avoir trop de pouvoir ou porter
    une charge organisationnelle trop lourde. Une organisation sociocratique
    qui inclut à la fois des salariés et des volontaires peut travailler
    efficacement à résoudre leurs dilemmes quand ils partagent tous les
    responsabilités de la prise de décision.</para>

    <para>Que devons-nous garder en tête si nous mêlons du personnel salarié
    et des bénévoles dans une organisation unique ? Là encore, en ce qui
    concerne la gouvernance, tout est possible. La sociocratie porte sur qui
    fait quoi et qui décide quoi, et non sur qui est payé pour son travail.
    Que les bénévoles dans une organisation mixte soient ou non décisionnaires
    dépendra de leur degré d’implication.</para>

    <para><inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000005552139B78081AEEC4C.png"/>
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></para>

    <para><emphasis>190: Comment certains éléments de la sociocratie se
    complètent les uns les autres</emphasis></para>

    <para>Si nous pouvons “recruter” une personne bénévole, pouvons-nous
    également la “renvoyer” ? Il découle des principes généraux de
    l’appartenance aux cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm> (un cercle peut choisir ses membres) que nous devons être
    capables d’exclure des personnes des cercles (voir la section 2.2.3.).
    Cela est vrai que la personne soit payée ou pas. Cela signifie que nous
    pouvons être en situation de “renvoyer” une personne bénévole parce que
    travailler avec elle affecte négativement la capacité du cercle à
    accomplir son but. Certaines personnes trouvent cela difficile à faire
    parce que nous voulons être reconnaissants envers toute personne donnant
    du temps bénévolement. Cependant, rappelez-vous que toute organisation
    basée sur le consentement demande que ses membres soient responsables et
    constructifs. Si le comportement de quelqu’un ralentit significativement
    le cercle, il peut être préférable de faire partir cette personne.</para>

    <para>Nous pouvons exclure quelqu’un d’un cercle ou d’un rôle et lui
    demander de faire autre chose dans la même organisation. Dans ce cas, nous
    ne l’excluons pas comme membre – nous pouvons même le tenir en estime en
    tant que membre de l’organisation, tout en le sortant d’un cercle
    spécifique. Par exemple, une personne peut être la meilleure en cuisine et
    en coordination de bénévoles mais faire fuir les gens dans les collectes
    de fonds. Cette personne pourra toujours faire partie du cercle des repas
    ou de coordination des bénévoles mais pas du cercle de collecte de
    fonds.</para>

    <para>Comment pouvons-nous inclure de nouveaux membres dans un système
    sociocratique, particulièrement dans un contexte bénévole ? Il est plus
    difficile d’exiger une formation à la gouvernance sociocratique pour les
    bénévoles parce que leur implication est susceptible d’être moins forte et
    durable. Quelqu’un nous a parlé de bénévoles dans un jardin communautaire
    : « <emphasis>les gens ne veulent pas être formés à la prise de décision,
    ils sont là pour creuser la terre. »</emphasis> Notre réponse a été :
    <emphasis>« Eh bien, quelqu’un doit toujours prendre des décisions, et
    s’ils veulent les prendre eux-mêmes, ils auront besoin d’un cadre pour le
    faire. » </emphasis>Les bénévoles travaillent dans le cadre des politiques
    de l’organisation. Les organisations doivent être claires dans leurs
    politiques sur quel niveau d’implication bénévole est requis pour être
    inclus dans la prise de décision et quel niveau d’implication donne le
    droit de donner son avis mais pas de prendre des décisions. Si les
    bénévoles ont le droit de participer aux prises de décision, alors ils ont
    besoin de formation et d’enseignement sur la sociocratie<indexterm>
        <primary>formation sur la gouvernance</primary>

        <secondary>pour les bénévoles</secondary>
      </indexterm>, comme n’importe quel personnel salarié.</para>

    <para>Une autre façon d’inclure des bénévoles dans une organisation est
    d’en faire un groupe de parties prenantes. Les bénévoles ont un intérêt
    dans le bien-être et l’efficacité de l’organisation à laquelle ils donnent
    du temps. Ils ont un intérêt dans le fait que leur travail ait du sens et
    ils ont un intérêt dans la façon dont ils sont traités en tant que
    bénévoles. Un cercle de bénévoles représentant les intérêts des bénévoles
    peut être en double lien avec le Cercle Mission. Le leader du Cercle
    Mission (ou une autre personne choisie) occupera le rôle de leader du
    Cercle Bénévoles et une ou plusieurs personnes déléguées sélectionnées par
    le Cercle Bénévoles rejoindront le Cercle Mission. Ou bien un Cercle
    Bénévoles pourrait être un sous-cercle du Cercle Général ou de tout autre
    cercle. Dans ce contexte, le Cercle Bénévoles aurait son propre but, son
    domaine, son activité propre, son autorité, comme n’importe quel cercle de
    l’organisation.</para>
  </section>

  <section>
    <title>La sociocratie dans des petits groupes</title>

    <indexterm>
      <primary>organisation</primary>

      <secondary>petits groupes</secondary>
    </indexterm>

    <para>Certaines personnes présument que la sociocratie est réservée aux
    groupes de taille moyenne. Qu’en est-il des très petits groupes, comme des
    groupes de 4-5 personnes ? Est-ce que dans ce cas une structure de
    cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>structure de cercles</secondary>
      </indexterm> est trop lourde à gérer? Cela dépend : il y a du vrai dans
    l’affirmation qu’un très petit groupe ne bénéficiera pas d’une structure
    de cercles<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>structure de cercles</secondary>
      </indexterm> de la même façon qu’un plus grand groupe. Cependant,
    parfois les avantages d’établir des cercles l’emportent sur l’effort. Les
    considérations sont :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Le désir de <emphasis>focaliser l’attention sur une partie
        spécifique du but global</emphasis>. Le but<indexterm>
            <primary>but</primary>
          </indexterm> guide toute l’organisation. Souvent, même dans un petit
        groupe, les membres se sentent dépassés. Des sujets commencent à
        passer entre les mailles du filet.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Le désir d’avoir une différenciation de qui fait quoi. Avoir une
        structure de cercles peut donner de la clarté sur ce que sont les
        responsabilités. Cela fait une différence, qu’un groupe soit un cercle
        général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm> qui assume le pouvoir pour l’ensemble du domaine, ou
        que ce groupe soit un cercle général composé de “cercles à un
        membre”<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle à un membre</secondary>
          </indexterm>. En d’autres termes, est-ce que tout le monde sait qui
        a l’autorité d’agir sur quoi ?</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Le désir que tous les points de l’ordre du jour soient
        pertinents<indexterm>
            <primary>ordre du jour</primary>

            <secondary>la pertinence des points à l'ordre du jour</secondary>
          </indexterm> pour tout le monde dans le CG. Est-ce que tout le monde
        fait exactement le même travail et est donc intéressé par les mêmes
        sujets ? Si non, on pourrait bénéficier d’une structure de cercles,
        même dans une petite organisation.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Admettons qu’il existe un groupe de sept personnes qui font partie
    d’un groupe d’action pour le climat. Le but<indexterm>
        <primary>but</primary>
      </indexterm> global peut être <emphasis>“Soutenir la sensibilisation sur
    le changement climatique dans le comté de Madison.”</emphasis> Quatre
    personnes sont intéressées par la promotion de la permaculture comme une
    alternative inspirante aux pratiques qui génèrent un changement climatique
    nuisible. Trois sont intéressées par l’organisation d’événements publics
    de sensibilisation. Une gère le site internet et la liste de diffusion. Le
    but<indexterm>
        <primary>but</primary>
      </indexterm> de trois des membres est de rassembler et d'écrire des
    articles et de les mettre à disposition sur les réseaux sociaux. Si, dans
    une réunion, le cercle parle de planification d’événements et de stratégie
    autour d’une série d’événements, le responsable du site internet risque de
    s’ennuyer. Les conversations sur la permaculture pourraient ne pas être
    pertinentes pour les organisateurs d’événements.</para>

    <para><inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C300000226063B46681B5F448D.png"/>
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></para>

    <para><emphasis>191: Une organisation minuscule : un petit nombre de
    personnes réparties entre plusieurs cercles </emphasis></para>

    <para>L’avantage de se diviser en cercles est de maintenir la pertinence
    de chaque réunion et d’établir une politique dans un groupe qui porte
    effectivement cette partie du travail. Il est aussi certain que chacun des
    buts particuliers<indexterm>
        <primary>but</primary>

        <secondary>sous-but</secondary>
      </indexterm> de ces cercles retienne l’attention nécessaire. Le cercle
    général<indexterm>
        <primary>cercle général</primary>
      </indexterm> peut se réunir seulement de temps à autre, puisque le
    véritable travail se produit dans les cercles de travail, et que c’est ce
    pour quoi ces personnes sont en réalité passionnées.</para>

    <para>Voici un autre avantage très subtil à avoir de la clarté sur les
    domaines et les buts<indexterm>
        <primary>but</primary>
      </indexterm>, et sur qui s’occupe de quel domaine : il est plus facile
    de recruter des membres potentiels s’ils ont un choix clair sur l’endroit
    où mettre leur énergie. La question à leur poser n’est pas :
    <emphasis>“Voulez-vous rejoindre un groupe qui fait des événements, des
    réseaux sociaux, une liste de diffusion et de la permaculture ?”
    </emphasis>La question devient : <emphasis>“Voulez-vous nous aider à
    organiser un événement mensuel ? Nous vous montrerons qui d’autre est
    connecté à nous et comment tout s’assemble.”</emphasis> Les travailleurs
    bénévoles<indexterm>
        <primary>bénévole</primary>
      </indexterm> sont parfois intimidés par une structure floue parce que
    nous savons tous que le travail bénévole peut facilement être “déversé”
    sur la première personne qui ne dit pas <emphasis>non</emphasis>. Dans une
    structure parfaitement claire, ce sera moins le cas et les personnes se
    sentiront plus confiantes pour la rejoindre.</para>

    <para><inlinemediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000001193399FA2BACE7240A.png"/>
        </imageobject>
      </inlinemediaobject></para>

    <para><emphasis>192: Un membre unique dans un
    sous-cercle</emphasis></para>

    <para>Dans les organisations de très petite taille, il y a une tendance à
    avoir des cercles qui n’ont qu’un seul membre. Cela pose un problème :
    qu’en est-il du double lien<indexterm>
        <primary>liaison</primary>

        <secondary>double-lien</secondary>
      </indexterm> ? Un cercle d’une personne<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>cercle à un membre</secondary>
      </indexterm>, selon nous, est plus une solution transitoire parce qu’il
    lui manque l’émulation apportée par des partenaires, une autre
    perspective. Dans la situation d’une petite organisation, on peut désigner
    une personne pour faire le marketing. Cette personne peut en même temps
    être celle qui supervise toutes les activités marketing (plus probablement
    parce que c’est la seule personne qui les fait) et il ou elle prend toutes
    les décisions de politique<indexterm>
        <primary>décision</primary>

        <secondary>adoption d'une politique</secondary>
      </indexterm>. Par défaut, le membre d’un cercle d’une seule personne est
    le leader de ce cercle.</para>

    <para>Dans cette configuration temporaire, nous devons davantage faire
    attention à la transparence que d’habitude.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Assurez-vous que le leader (et seul membre) de ce cercle d’une
        personne participe aux réunions du cercle du niveau au-dessus et rend
        compte de manière régulière.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Faites une priorité de l’agrandissement du cercle d’une personne
        pour qu’il gagne en stabilité, en ajoutant des membres ou en trouvant
        un meilleur endroit pour le domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm>, par exemple en le fusionnant avec un autre domaine /
        cercle.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Quelle est la différence entre un cercle d’une personne et une
    personne qui tient un rôle dans un cercle ? La règle générale est que les
    cercles font la politique alors que les rôles mettent la politique en
    œuvre. Mais la différence peut devenir floue. Un cercle d’une personne
    ayant un but et un domaine restreint peut ne pas être très différent d’une
    personne dans un rôle ayant un but et un domaine de prise de décision
    étendus, qui, dans d’autres cercles ou organisations, serait décrit en
    termes de politiques (et non d’opérations). Finalement, ce qui compte
    n’est pas la définition du mandat comme cercle d’une personne ou comme
    rôle opérationnel, mais à quel point les valeurs d’efficacité et
    d’égalitarisme sont bien prises en compte dans la manière de le
    définir.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Les organisations ayant peu de travailleurs et beaucoup de
    membres</title>

    <para>Les structures faites de cercles sociocratiques croissent très
    facilement. Il est facile de se diviser avec de plus en plus de niveaux de
    spécialisation en ajoutant des sous-cercles et des sous-sous-cercles qui
    structurent des domaines<indexterm>
        <primary>domaine</primary>
      </indexterm> et des buts<indexterm>
        <primary>but</primary>
      </indexterm> dans lesquels les travailleurs prennent des décisions
    ensemble.</para>

    <para>Les choses se compliquent s’il y a beaucoup de membres d’une
    organisation qui ne font pas partie de la prise de décision au niveau des
    politiques<indexterm>
        <primary>politique</primary>
      </indexterm>. Par exemple, cela peut arriver pour les coopératives
    alimentaires (beaucoup de membres-propriétaires, seulement quelques
    personnes travaillent dans le magasin), les plateformes
    coopératives<indexterm>
        <primary>coopératif</primary>

        <secondary>plateformes coopératives</secondary>
      </indexterm> (beaucoup de contributeurs, seulement quelques
    gestionnaires de la plateforme) et des villes<indexterm>
        <primary>gouvernement</primary>

        <secondary>parlement civique</secondary>
      </indexterm> (beaucoup de citoyens, seulement quelques-uns étant
    impliqués dans la gouvernance). La sociocratie est conçue pour laisser les
    travailleurs prendre des décisions sur leur propre travail. En particulier
    dans les cas où de nombreuses personnes contribuent mais ne sont pas
    formellement organisées en cercles où elles peuvent avoir voix au
    chapitre, la sociocratie n’est pas à la hauteur.</para>

    <section>
      <title>Option 1 : Beaucoup, beaucoup de cercles</title>

      <para>C’est l’option qui a été choisie par des organisations comme les
      parlements de quartier en Inde où des centaines de milliers de familles
      sont connectées dans des cercles reliés. Chaque membre, en faisant
      partie d’un forum qui est suffisamment petit pour que tout le monde
      puisse y être entendu, a la parole et peut demander de l’aide et du
      soutien. Beaucoup de pouvoir<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>
        </indexterm> se trouve au niveau de la base d’une telle organisation.
      Organiser de nombreuses personnes de cette façon demande un énorme
      effort d’organisation de la vie collective.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Option 2 : Davantage de distance mais aussi davantage de
      retours</title>

      <indexterm>
        <primary>faire un retour</primary>
      </indexterm>

      <para>Une situation différente correspond à ce que nous avons avec les
      plateformes coopératives. Imaginez, par exemple, un réseau social comme
      Twitter qui serait remplacé par une alternative gérée sociocratiquement
      (et détenue de manière coopérative). Il n’y a simplement pas autant de
      décisions à prendre, et de tâches à accomplir, qu’il y a de membres. Une
      plateforme coopérative a un groupe de contributeurs dont le nombre
      dépasse largement celui des décideurs des politiques. Voici quelques
      réflexions sur ce dilemme :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Ça ne doit pas être un problème même si un grand nombre de
          contributeurs ne font pas partie de la prise de décision, du moment
          qu’ils ont l’<emphasis>option</emphasis> d’être entendus par les
          décideurs et qu’il y a des critères clairs pour devenir décideur.
          (Par exemple, un certain seuil de contribution au travail pourrait
          être demandée pour devenir membre d’un cercle).</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Ayez des intentions claires sur les lignes de retours dans les
          deux sens : ceux qui décident dans l’organisation doivent demander
          des rétroactions proactivement, et les membres doivent savoir
          comment en donner.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La gestion d’une organisation demande de l’attention –
          davantage d’attention que celle qu’un membre ordinaire peut donner
          en passant. La sociocratie c’est protéger les groupes de travail ;
          le membership défini<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>appartenance</primary>

              <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
            </indexterm> pour les cercles de prise de décision est une
          exigence essentielle pour la prise de décision par
          consentement.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Séparez l’utilisation intentionnelle, intensive de
      rétroactions<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>

          <secondary>feedback en opposé de la prise de décision</secondary>
        </indexterm> bien définies, de la prise de décision. Nous pouvons
      entendre de nombreux points de vue tout au long du processus
      d’élaboration de propositions<indexterm>
          <primary>proposition</primary>
        </indexterm>, et nous pouvons entendre beaucoup de personnes pour
      préparer un processus de réévaluation d’une politique. Selon nous, c’est
      la meilleure façon d’inclure de nombreuses voix tout en conservant les
      bénéfices de groupes de décideurs petits et stables. (Voir aussi la
      section 4.4.3. page xxx).</para>

      <para>Une entreprise sociocratique d’informatique que nous connaissons a
      créé un système transparent consistant à inclure tous les employés au
      fil du temps en remplaçant les membres des cercles par de nouveaux
      membres sur une durée définie, de telle sorte que tous les 2-3 ans,
      chaque membre a fait partie d’un cercle. C’est une idée utile pour
      donner à davantage de gens l’expérience d’un cercle, et la compréhension
      de la façon dont les décisions sont prises. Cette option peut être
      associée avec les deux autres options. Cela demande de la confiance, de
      la transparence, et une façon claire d’inclure les voix des employés qui
      ne sont pas actuellement membres de cercles.</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Questions légales</title>

    <indexterm>
      <primary>questions légales</primary>
    </indexterm>

    <para>Certaines personnes excluent la sociocratie pour des raisons
    juridiques, par exemple parce que leur forme légale semble déterminer
    quelles options elles ont pour leur gouvernance. Par exemple, chacune des
    écoles du système scolaire public aux Etats-Unis est limitée dans sa
    capacité à choisir l’auto-gouvernance<indexterm>
        <primary>gouvernance</primary>

        <secondary>autogouvernance</secondary>
      </indexterm>. Pour les organisations à but non-lucratif, parfois les
    sources de financement limitent le choix de leur gouvernance. Nous
    incitons les groupes à ne pas abandonner trop vite. La majorité des
    organisations ont davantage de marge de manœuvre qu’elles ne le pensent,
    et il y a de nombreux moyens de contournement.</para>

    <para>Puisque la dimension juridique des organisations dépend du type
    d’organisation et de votre localisation, nous donnerons seulement quelques
    exemples. Ci-dessous se trouvent quelques exemples d’obstacles majeurs
    avec quelques solutions très simples :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Par exemple, nous entendons parfois : « Mais nous sommes tenus
        légalement de tenir un vote ». Considérez que le consentement consiste
        à permettre à chaque personne de dire qu’elle est prête à accepter une
        proposition. Nous sommes alors simplement en train d’augmenter la
        règle de la majorité de 51% à 100%. Il n’y a aucun problème
        juridique.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>L’exigence d’avoir des décisions du conseil d’administration
        peut être gérée avec le cercle général<indexterm>
            <primary>cercle général</primary>
          </indexterm> formant le conseil d’administration officiel,
        confirmant les décisions prises en cercles.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Tout organisme légal, comme un conseil d’administration, qui ne
        représente qu’une partie de l’organisation, peut être intégré dans une
        structure de cercles<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>structure de cercles</secondary>
          </indexterm>. Par exemple, l’Assemblée générale d'une association de
        copropriétaires ne représente légalement que les personnes dont les
        noms sont mentionnés sur les actes de propriété. Mais une communauté
        est plus grande qu’un groupe de copropriétaires. Une communauté peut
        inclure beaucoup de gens dont les noms ne sont pas sur les actes – les
        locataires, les conjoints, les autres membres de la famille. Si nous
        voulons de l’équivalence<indexterm>
            <primary>équivalence</primary>
          </indexterm> dans une communauté, la structure organisationnelle a
        besoin d’être inclusive. Nous avons vu et soutenu des implantations de
        la sociocratie dans des habitats partagés et dans d’autres communautés
        intentionnelles, où l’Assemblée des copropriétaires était un
        sous-cercle d’un cercle de département<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle de département</secondary>
          </indexterm>. Si nous le regardons de cette façon, le domaine d’une
        association de copropriétaires n’est qu’une petite partie des
        décisions qui doivent être prises dans une communauté. Soyons créatifs
        !</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Sociocratie, propriété et contrôle</title>

    <indexterm>
      <primary>propriété</primary>
    </indexterm>

    <para>Les propriétaires d’une organisation commerciale ont habituellement
    le contrôle de leurs organisations par la propriété directe ou par le vote
    à la majorité des actionnaires et/ou de leur Conseil d’administration. Les
    organisations à but non-lucratif et les associations de bénévoles sont
    habituellement contrôlées par le vote à la majorité de leur Conseil
    d’administration. Les organisations sociocratiques ne sont possédées et
    contrôlées par personne en raison de la prise de décision par consentement
    et de la structure organisationnelle de cercles avec double-liens.
    L'organisation sociocratique se possède elle-même. Sans la peur d’un
    contrôle par un “pouvoir sur”, les investisseurs peuvent être accueillis
    car ils apportent des fonds nécessaires à l’organisation. Les prises de
    contrôle hostiles ou les délocalisations non-souhaitées de l’activité à
    l’étranger ne sont plus possibles.</para>

    <para>Dans des contextes associatifs où les financeurs remplacent les
    investisseurs, les financeurs sont accueillis comme des partenaires plutôt
    que comme des entités étrangères, dominantes ou absentes, et la mesure de
    l’efficacité<indexterm>
        <primary>efficacité</primary>
      </indexterm> inclut à la fois le bien-être des salariés et le degré
    d’impact positif sur la société. Une organisation sociocratique a besoin
    que les principes et les pratiques sociocratiques soient inscrits dans les
    statuts et règlements de l’organisation, les contrats entre associés,
    et/ou tout autre document qui définit l’entité légale. Un échantillon de
    règlements à votre intention est disponible sur internet. Cependant le
    conseil légal dépasse les limites de ce livre.</para>

    <section>
      <title>La sociocratie et la distribution de profits, salaires et autres
      rémunérations</title>

      <indexterm>
        <primary>salaire</primary>
      </indexterm>

      <para>Voici les trois aspects à garder en tête :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Transparence : l’information financière concernant les
          salaires et la distribution de profits est ouverte à tous les
          membres de l’organisation. Ils n’ont pas à être accessibles au
          public (même s’ils pourraient l’être).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Nous pouvons mettre en place n’importe quelle politique
          concernant la rémunération, nous devons juste le faire par
          consentement. Si nous voulons décider par consentement que seul le
          webmaster est payé, nous pouvons le faire. Si nous décidons par
          consentement que notre leader opérationnel gagne vingt fois plus que
          tout le monde, c’est notre choix. La tendance, cependant, est que
          les organisations ayant une transparence sur les salaires n’auront
          pas un différentiel aussi important que celui des organisations non
          transparentes qui gardent les salaires opaques, et nous espérons que
          toute organisation sociocratique s’efforcera d’amener plus d’égalité
          dans les salaires également.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Dans une organisation sociocratique qui adopte le modèle de la
          propriété partagée, les investisseurs ont un dividende à taux fixe,
          comme pour un prêt, et ils reçoivent une partie des profits de court
          et de long terme. Les employés ont une rémunération à taux fixe sur
          leur travail (leur salaire) et ils reçoivent aussi une partie des
          profits de court ou de long terme. Ainsi, tous partagent un intérêt
          dans le bien-être de l’organisation et de tous ses membres.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>La considération de formules pour diviser les profits entre les
      investisseurs et les employés dépasse les limites de ce livre. Pour une
      discussion approfondie de ces sujets, voir “<emphasis>We the
      People</emphasis>,” “<emphasis>BossaNova</emphasis>” et les écrits de
      Gerard Endenburg<indexterm>
          <primary>Endenburg, Gerard</primary>
        </indexterm> (les références sont dans la section 7.3.1 de
      l’appendice).</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Écueils typiques dans l'implantation de la sociocratie</title>

    <indexterm>
      <primary>implantation</primary>

      <secondary>écueils typiques dans l'implantation</secondary>
    </indexterm>

    <para><emphasis>Apprendre </emphasis>la sociocratie est très différent de
    gérer une organisation sociocratique. Et <emphasis>implanter </emphasis>la
    sociocratie est très différent d’avoir en place un système de gouvernance
    qui fonctionne bien. A toutes les étapes de l’implantation, il peut y
    avoir des écueils qui sont inattendus pour le novice. Après avoir vu de
    nombreuses organisations implanter la sociocratie et parfois avoir de la
    peine, nous pouvons identifier certains écueils typiques. Après tout,
    proposer ce manuel comprend un risque pour ses auteurs : le risque que les
    gens prennent ce livre, implantent la sociocratie dans une organisation,
    échouent, et ensuite diffusent la plainte que “la sociocratie ne
    fonctionne pas”.</para>

    <para>Nous avons vu la sociocratie fonctionner, de même que bien d’autres
    personnes. Mais comme un corps humain parfait a parfois besoin d’aide, les
    organisations sont des organismes de grande complexité qui peuvent avoir
    besoin de soutien. Les organisations se réparent elles-mêmes, mais
    seulement dans le cas idéal où tout le monde aurait une expertise complète
    et une conscience totale(c’est-à-dire sans angles morts sur soi-même).
    Lire ce manuel jusqu’ici, c’est comme lire un livre de biologie –
    maintenant il est temps de passer à la formation de secourisme ! Nous
    voulons dire à nos lecteurs les symptômes typiques d’une organisation
    “malade” pour les mettre en capacité de s’auto-diagnostiquer. Selon la
    gravité du problème, les praticiens pourraient “traiter” le problème
    eux-mêmes, ou consulter des “docteurs” en gouvernance.</para>

    <para>Quelles sont les maladies les plus courantes ? La difficulté est
    qu’un symptôme d’une gouvernance bloquée est que nous devenons
    émotionnellement réactifs, par exemple nous nous sentons stressés,
    dépassés, énervés, débordés ou épuisés, peut-être effrayés. Cela peut
    interférer avec notre capacité à dire : “<emphasis>Oh, c’est un problème
    de gouvernance. Nous avons donné trop de pouvoir au cercle général et
    c’est la raison pour laquelle nous nous sentons comme cela”.</emphasis>
    Beaucoup des épreuves typiques qui énervent les gens sont des problèmes de
    gouvernance : les gens parlent trop longtemps, manquent de responsabilité,
    se marchent sur les pieds, des tâches passent à travers les mailles du
    filet – la liste est longue. Vous vous rappelez que les émotions pointent
    vers des besoins satisfaits ou insatisfaits ? (Voir la section 4.1.3.) Dès
    que quelqu’un est énervé dans le contexte d’une organisation, prenez en
    considération qu’il pourrait y avoir un problème de gouvernance qui
    pourrait être traité. Est-ce que quelqu’un a fait un retour<indexterm>
        <primary>faire un retour</primary>
      </indexterm> ? Comment des problèmes similaires peuvent-ils être
    empêchés la prochaine fois ?</para>

    <para>Si nous pouvions avoir une baguette magique, nous ferions revenir
    les lecteurs à ce chapitre de manière régulière. Des praticiens le
    liraient plusieurs fois dans l’année durant une nouvelle
    implantation<indexterm>
        <primary>implantation</primary>

        <secondary>phase d'implantation</secondary>
      </indexterm>, ou ils le liraient chaque année pour s’assurer d’être
    toujours sur la bonne voie. Certaines de ces “maladies” se développent
    lentement, au fil du temps. Une fois devenues chroniques, elles deviennent
    plus difficiles à traiter. Des groupes peuvent décider de faire une
    vérification avec un “docteur en gouvernance” de manière régulière
    (c’est-à-dire un contrat de service), comme un examen physique annuel pour
    la santé de votre organisation et le bien-être de ses membres. La
    gouvernance d’une organisation fait partie de la culture organisationnelle
    et des relations interpersonnelles, qui sont un atout majeur pour toute
    organisation.</para>

    <section>
      <title>Problèmes que l’organisation a déjà eus</title>

      <para>La sociocratie peut soutenir l’implication et
      l’efficacité<indexterm>
          <primary>efficacité</primary>
        </indexterm> des membres (conduisant potentiellement à une situation
      financière plus stable), conduisant idéalement vers une organisation en
      autogouvernance capable d’identifier ses points faibles. Elle sera
      résiliente et innovante, et se soignera elle-même. Cependant, implanter
      la sociocratie ne résout <emphasis>pas</emphasis> les problèmes qui sont
      en dehors du périmètre de la gouvernance. Si le modèle d’affaire n’est
      pas viable, ou si le financement n’est pas solide, alors une
      organisation sociocratique va échouer comme n’importe quelle
      organisation avec une gouvernance traditionnelle. Si les compétences en
      communication sont faibles, alors il faut y remédier, ou l’organisation
      pourrait échouer.</para>

      <para>La sociocratie n’aidera pas si une organisation a déjà de très
      graves problèmes. Ce n’est pas une baguette magique. Pour rester dans la
      métaphore des maladies : la chirurgie peut sauver des vies. Cependant,
      quand un patient est très faible, l’opération nécessaire à sa survie
      peut être trop lourde et peut tuer le patient plus tôt que s’il était
      mort sans chirurgie. Ou, comme un collègue l’a dit, en référence à notre
      analogie sur l’apprentissage de la natation : “Quand quelqu’un est en
      train de se noyer, ce n’est pas le moment de lui apprendre à nager”.
      Changer le système de gouvernance en temps de crise peut ajouter un
      autre niveau de complication qui amène l’organisation au bord du
      gouffre.</para>

      <para>En implantant la sociocratie, il est bon de demander si c’est le
      bon moment ou si d’autres problèmes graves qui ne sont pas liés à la
      gouvernance ont besoin d’être traités. Si on ignore d’autres problèmes
      graves, l’implantation<indexterm>
          <primary>implantation</primary>
        </indexterm> va échouer exactement comme l’organisation
      elle-même.</para>

      <para>Nous savons d’expérience que les organisations en difficulté ont
      souvent plus d’un problème chronique. Nous <emphasis>pouvons</emphasis>,
      avec une aide extérieure, identifier des zones où les outils de la
      sociocratie peuvent être utiles. Former des facilitateurs en
      sociocratie, par exemple, peut apporter beaucoup de bénéfices avec
      seulement un petit investissement ou changement.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Les luttes de pouvoir</title>

      <para>La sociocratie change les structures de pouvoir dans les
      organisations. Certains doivent abandonner du pouvoir, d’autres doivent
      accéder au pouvoir<indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>accéder au pouvoir</secondary>
        </indexterm> et au leadership<indexterm>
          <primary>leadership</primary>
        </indexterm>. Dans les organisations fondées sur le consensus, des
      individus ont souvent un pouvoir disproportionné sur le groupe. Puisque
      la sociocratie égalise le pouvoir, ces individus pourraient résister,
      s’opposer, ou essayer de saper l’implantation<indexterm>
          <primary>implantation</primary>
        </indexterm> de la sociocratie. L’association de l’individualisme et
      d’un état d’esprit de victime peut être toxique pour la collectivité et
      pour la sociocratie. Dans les organisations régies par la règle de la
      majorité, diverses factions peuvent être habituées à manipuler pour
      contrôler le pouvoir et elles peuvent voir la sociocratie comme un autre
      système à manipuler. Dans les organisations commerciales, la défiance
      basée sur le clivage historique management-travail peut représenter un
      certain obstacle à franchir.</para>

      <section>
        <title>Le cas des périodes d’essai</title>

        <indexterm>
          <primary>implantation</primary>

          <secondary>périodes d'essai</secondary>
        </indexterm>

        <para>Certaines organisations qui implantent la sociocratie commencent
        par une période d’essai. Elles veulent tester la sociocratie pendant 6
        mois et ensuite évaluer. Cela semble être une bonne idée, et cela
        paraît même très aligné avec la sociocratie – tester une proposition
        pendant un certain temps, évaluer et ensuite décider de la façon de
        procéder.</para>

        <para>Il y a une différence subtile entre des propositions ordinaires
        dans une organisation sociocratique et l’implantation de la
        sociocratie dans une version d’essai. Puisqu’avec la sociocratie, nous
        changeons aussi la méthode utilisée pour la prise de décision, cela
        doit être très clair quel processus de décision permettra de décider
        ou non d’étendre ou de mettre fin à l’essai. A quoi retourne
        l’organisation ? Imaginez une organisation basée sur le consensus
        implantant la sociocratie pour un semestre. Quelle méthode de prise de
        décision utiliser pour décider si elle continue – le consensus ou le
        consentement ? Comment allons-nous traiter les objections<indexterm>
            <primary>objection</primary>

            <secondary>objections durant une période d'essai</secondary>
          </indexterm> à l’utilisation de la sociocratie comme méthode de
        gouvernance ? En particulier dans une situation de consensus où
        certaines personnes pourraient être encore attachées à la position
        puissante de la minorité, on pourrait finir par se trouver dans une
        position où ceux qui se sentent menacés par le concept de prise de
        décision par consentement minent la période d’essai, rendant
        impossible l’expérience de ce que le consentement
        <emphasis>pourrait</emphasis> être, et ensuite l’utilisant pour faire
        le procès de la sociocratie quand est venu le temps de l’évaluation.
        Dans un sens, même si nous aimerions que cela soit différent (étant
        donné que les expérimentations de courte durée sont notre outil favori
        pour traiter les objections !), nous sommes parvenus à la conclusion
        qu’il n’existe pas de possibilité d’essai pour des systèmes de
        gouvernance comme la sociocratie.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B9000000C7706234BFAC830739.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>193: Exemple de proposition d’implantation.
        </emphasis></para>

        <para>Au lieu d’une période d’essai, faites une proposition comme dans
        le schéma 193. Voilà quelque chose que nous avons appris par
        l’expérience. En référence aux préconditions du consentement : la
        sociocratie demande la volonté de parler jusqu’à ce que les objections
        soient intégrées<indexterm>
            <primary>objection</primary>

            <secondary>volonté d'intégrer les objections</secondary>
          </indexterm>. Dans une période d’essai, nous laissons une porte de
        sortie disponible. Nous n’allons <emphasis>pas</emphasis> être
        réellement ouverts à résoudre les problèmes ce qui signifie que les
        membres de l’organisation vont s’engager dans une prophétie
        auto-réalisatrice sur “le consentement qui ne fonctionne pas”. Faire
        traverser à toute une organisation une période d’essai oui/non risque
        de ne pas produire d’informations réalistes. Le consentement
        fonctionne seulement quand nous acceptons le fait que résoudre les
        problèmes entre égaux et avec une curiosité honnête est la seule façon
        d’être en lien les uns avec les autres. Si le groupe n’est pas prêt à
        l’accepter, il faut trouver l’expérimentation à petite échelle à
        laquelle le groupe <emphasis>peut</emphasis> dire “oui”. Cela fournira
        l’information qui est nécessaire pour que tout le monde puisse dire
        “oui” à la prise de décision par consentement pour toute
        l’organisation.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Les structures de pouvoir cachées</title>

        <indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>structures de pouvoir cachées</secondary>
        </indexterm>

        <para>L’implantation de la sociocratie doit être alignée avec les
        valeurs de la sociocratie. L’une d’elles est que les cercles ont
        besoin d’autorité sur leur domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>

            <secondary>autorité d'un domaine</secondary>
          </indexterm>. Par là nous entendons une <emphasis>pleine
        </emphasis>autorité. Le cercle a besoin d’être le seul et ultime
        décisionnaire dans son domaine. Imaginons un département géré
        sociocratiquement dans un grand groupe qui lui-même n’est
        <emphasis>pas</emphasis> géré sociocratiquement. Le département
        pourrait <emphasis>faire semblant</emphasis> d’avoir le pouvoir mais
        il n’a pas le pouvoir de décision ultime. L’entreprise peut mettre un
        terme à l’expérimentation, ou l’entreprise peut être vendue, sans que
        le département n’ait son mot à dire.</para>

        <para>Les organisations sociocratiques se possèdent elles-mêmes. Tant
        que <emphasis>n’importe qui d’autre</emphasis> a un pouvoir sur
        l’organisation, elle ne peut pas se posséder elle-même. Transférer le
        pouvoir n’est pas cosmétique, et dans notre monde, ce n’est pas juste
        une mode consistant à extraire toujours plus de productivité
        d’employés plus heureux. Il ne s’agit pas (seulement) de productivité.
        Il s’agit de changement profond, et tous les environnements ne sont
        pas adéquats pour cela de prime abord. Nous ne décourageons pas les
        expérimentations sociocratiques dans les départements d’entreprises ou
        dans des organisations à but non-lucratif où le conseil
        d’administration – ou le fondateur – n’est pas convaincu par le
        système de gouvernance. Nous sommes seulement conscients de la
        vulnérabilité de l’expérimentation et demandons aux départements de se
        protéger de cette incertitude. Selon nous, cela est aussi vrai si un
        propriétaire unique a le pouvoir d’installer (et donc aussi de
        retirer) une méthode de gouvernance.</para>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Manque de clarté dans l’appartenance</title>

      <indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>manque de clarté dans l'appartenance</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>l'appartenance dans une organisation</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm>

      <para>En sociocratie, l’appartenance à un cercle doit être clairement
      définie. Nous devons savoir qui est dedans et qui est dehors. Sinon,
      nous aurons des personnes qui entreront et sortiront des cercles. Pour
      des groupes de prise de décision, c’est un problème. Si nous ne savons
      pas qui est membre et qui ne l’est pas, nous ne savons pas non plus qui
      a besoin de consentir, ce qui signifie que nous ne serons pas capables
      d’entendre toutes les objections ou que nous serons distraits par les
      objections de personnes qui ne sont pas membres.</para>

      <para>Il y a pire : nous ne saurons pas qui a accès, par exemple, à
      l’argent dans le budget<indexterm>
          <primary>budget</primary>
        </indexterm> du cercle. Le manque de clarté dans l’appartenance à un
      cercle rend difficile la transparence (nous ne savons pas ce qu’ils
      pensent parce qu’ils ne sont pas là, et ils ne savent pas ce que nous
      pensons), l’efficacité (nous risquons de les attendre parce que nous
      pensons qu’ils pourraient revenir) et un traitement égal de la parole.
      Nous ne pouvons pas prendre une décision avec chaque membre du cercle en
      tête si certains d’entre eux sont fréquemment absents – au point que
      nous ne savons pas s’ils se considèrent eux-mêmes comme membres.</para>

      <para>Le manque de clarté dans l’appartenance aux cercles est un
      problème principalement pour les organisations bénévoles<indexterm>
          <primary>organisation bénévole</primary>
        </indexterm>. Dans un contexte rémunéré, souvent, les gens sont
      engagés pour remplir un rôle qui les met automatiquement dans un certain
      cercle. Cependant, le scénario suivant peut se produire presque partout.
      Imaginons un cercle qui a travaillé sur une proposition, avec un membre
      du cercle absent (peut-être non-excusé) pendant trois réunions. Le
      cercle est conduit à penser que ce membre a décroché mais a manqué de
      volonté pour suivre ce qui se passe. Maintenant la proposition est prête
      pour le consentement, et notre membre absent se présente, se considérant
      toujours membre – et objecte à la proposition. Cela peut être frustrant
      et décourageant et peut facilement conduire les bénévoles à perdre leur
      intérêt à travailler pour l’organisation. En résumé, la clarté dans
      l’appartenance aux cercles est un incontournable pour tous les groupes
      décisionnaires.</para>

      <para>Excuser les absences et un suivi si quelqu’un a manqué une réunion
      doit faire partie de la culture de l’organisation. Les personnes qui
      suivent cela seront le leader du cercle et la personne qui a manqué la
      réunion. Un cercle peut décider de mettre un membre en congé. (Dans ce
      cas, il pourra rester informé mais n’aura pas les droits de
      consentement<indexterm>
          <primary>consentement</primary>

          <secondary>droits de consentement</secondary>
        </indexterm> pour cette période), par exemple pour des raisons de
      santé ou un voyage prolongé. Intentionnalité et clarté : nous devons
      <emphasis>savoir</emphasis> quels sont nos accords et quels sont nos
      membres.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Clarté des domaines / buts</title>

      <indexterm>
        <primary>domaine</primary>

        <secondary>clarté d'un domaine</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>organisation</primary>

        <secondary>but et domaine d'une organisation</secondary>
      </indexterm>

      <para>Si un groupe butte continuellement sur les mêmes questions, c’est
      peut-être parce qu’il ne partage pas le même but. Imaginons une
      situation dans laquelle nous partageons le but<indexterm>
          <primary>but</primary>

          <secondary>clarté des buts</secondary>
        </indexterm> d’avoir un habitat communautaire à Toronto. Si nous nous
      trouvons en train de débattre continuellement sur l’emplacement, il peut
      s’avérer que certains d’entre nous veulent une communauté côté est et
      d’autres côté ouest. Si nous n’avons pas de clarté sur notre but, il se
      peut que nous réalisions que nous avons deux groupes avec des buts
      différents – le groupe du côté Est et celui du côté Ouest.</para>

      <para>Cela peut être subtil – par exemple, nous pouvons partager des
      parties du même but<indexterm>
          <primary>but</primary>
        </indexterm> mais les prioriser différemment.</para>

      <informalexample>
        <para>Regardons l’exemple d’une entreprise sociale qui produit du
        chocolat en commerce équitable et fait du lobbying pour le commerce
        équitable. Un but est de créer davantage d’opportunités pour les
        travailleurs du secteur du commerce équitable, un autre est de
        produire du chocolat. Ces deux buts ne sont pas en conflit l’un avec
        l’autre ; nous pouvons faire les deux. Mais si nous avons un surplus à
        ré-investir – est-ce qu’il va vers l’extension de la production, ou
        est-ce qu’il va vers la sensibilisation au commerce équitable?</para>
      </informalexample>

      <para>Nous ne sommes pas enfermés dans le conflit pour toujours
      <emphasis>si</emphasis> nous voyons que c’est une divergence dans le
      but<indexterm>
          <primary>but</primary>

          <secondary>clarté des buts</secondary>
        </indexterm> qui est en train de se produire. Si nous réalisons quelle
      raison sous-tend la lutte, nous avons une chance de re-formuler notre
      but ou de nous diviser en deux organisations, chacune avec son propre
      but distinct. Par exemple, le but d’une organisation de produire du
      chocolat en commerce équitable et l’autre de faire du lobbying pour le
      commerce équitable. Chaque solution pourrait être meilleure que de
      perdre notre temps et de nous fatiguer à mener une lutte et à nous
      heurter toujours au même mur.</para>

      <para>De manière similaire, les domaines gagnent à être clarifiés. Dans
      la section 2.2.2., nous avons décrit comment deux domaines ne devraient
      jamais avoir ni chevauchement ni écart entre eux.</para>

      <informalexample>
        <para>Imaginons un frigidaire dans un café-boulangerie. Est-ce que le
        Cercle Boutique conserve les gâteaux dans le réfrigérateur de la
        boutique, ou est-ce le cercle qui produit les gâteaux ?</para>

        <para>Imaginons que personne ne le fasse – alors nous aurions des
        gâteaux périmés dans le frigidaire. Imaginons que <emphasis>les
        deux</emphasis> estiment qu’ils en sont responsables. Alors ils se
        marcheraient sur les pieds. Cela conduirait soit à la rancœur et à la
        frustration sur le travail fait en double, soit à défaire les efforts
        de chacun. Évidemment, aucun de ces résultats n’est souhaitable. Il
        est probable que tout le monde sera enclin à définir les domaines sans
        écarts. L’astuce est de se rappeler à quoi ressemblent les effets d’un
        manque de clarté sur les domaines<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm> et les buts, de manière à pouvoir y répondre avec
        intentionnalité.</para>
      </informalexample>

      <para>Le signal pour le manque de clarté d’un domaine autant que pour le
      manque de congruence d’un but<indexterm>
          <primary>but</primary>
        </indexterm> est le même : le même problème revient de différentes
      manières. S’il y a des problèmes récurrents sur le même sujet, il est
      temps de faire preuve de curiosité. Qu’est-ce qui pourrait sous-tendre
      ces luttes répétitives ? Est-ce que cela pourrait être lié à la façon
      dont chaque membre comprend les buts et les domaines ? Le changement
      peut alors venir d’un espace de compréhension et d’acceptation.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Porter trop peu d’attention</title>

      <para>Une nouvelle méthode de gouvernance demande de l’attention. Nous
      avons vu des organisations se déclarer sociocratiques et espérant une
      transition aisée. Nous voyons que ça ne fonctionne pas. Cette section
      souligne les zones typiques qui demandent de l’attention.</para>

      <section>
        <title>Sous-estimer la culture prédominante</title>

        <para>La sociocratie signifie un changement culturel. Cela ne doit pas
        être sous-estimé, en particulier dans les organisations hiérarchiques
        existantes. Ce changement culturel inclut des questions d’identité,
        d’attitudes de pouvoir sur ou de pouvoir sous. Il y a énormément
        d’apprentissage à faire pour tout le monde au moment où nous
        questionnons comment nous avons pris l’habitude de faire les choses,
        qui nous sommes, et ce qui nous motive. Soyons préparés, les yeux
        grand ouverts, pour des émotions intenses autour des thèmes du pouvoir
        !</para>

        <para>Il y a des jugements qui sont très largement tenus pour des
        vérités et qui rendent difficile d’accepter la sociocratie comme une
        option.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Jugement : <emphasis>“Les gens ne veulent / peuvent pas
            prendre de responsabilité.” </emphasis></para>

            <para>Bien qu’il soit vrai que certaines personnes trouvent la
            paix en n’ayant pas trop de responsabilité de temps en temps, il
            est facile en sociocratie de garder un périmètre de responsabilité
            à un niveau qui fonctionne pour les membres. Nous ne sommes pas
            d’accord avec l’affirmation initiale car nous présumons que tout
            être humain veut du pouvoir dans son monde<indexterm>
                <primary>pouvoir</primary>

                <secondary>pouvoir dans son monde</secondary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>needs; examples</primary>

                <secondary>power in one’s world</secondary>
              </indexterm><indexterm>
                <primary>besoins; exemples</primary>

                <secondary>pouvoir dans son monde</secondary>
              </indexterm>, même lorsque ce “monde” est seulement une partie
            de l’organisation. Il s’agit du chapeau que nous portons : tandis
            que je peux être directeur général dans mon travail le jour, je
            peux avoir envie de seulement enfoncer des clous dans mon travail
            de bénévole<indexterm>
                <primary>bénévole</primary>
              </indexterm>, sans me charger de trop de responsabilité. C’est
            très bien. Nous avons tendance à penser certaines personnes comme
            des leaders “naturels” mais ce n’est pas réaliste pour chaque
            “leader naturel” d’être leader dans toutes leurs organisations et
            dans tous leurs contextes. En même temps, une organisation a
            besoin de plus que du “leadership naturel”. A travers les couches
            des cercles, tout le monde peut opérer au niveau d’abstraction ou
            de spécialisation qui fonctionne pour lui ou elle à ce moment et
            dans cette partie de sa vie. Il est aussi possible de porter de
            multiples chapeaux.</para>

            <para>Dans notre propre communauté, nous tenons des rôles comme
            fabricateur de charriots (très spécifique) et chargé du nettoyage
            des vitres du bâtiment de la communauté. Nous avons aussi des
            métiers très abstraits, comme membre du Cercle Général<indexterm>
                <primary>cercle général</primary>
              </indexterm> ou comme leader du Cercle d’Amélioration de la
            Gouvernance. Dans le rôle de laveur de carreaux, je ne veux pas
            avoir à l’esprit le bien-être de la communauté pour les 5
            prochaines années – je lave les vitres donc tout ce à quoi je
            pense est comment les laver, comme un service à ma
            communauté.</para>

            <para>Les rôles et les cercles nous donnent une façon plus fine et
            dynamique de travailler ensemble. Nous pouvons être flexibles dans
            notre développement personnel. Nous pouvons commencer petit et
            grandir en leadership<indexterm>
                <primary>leadership</primary>
              </indexterm>, ou bien nous pouvons lâcher des responsabilités.
            Notre engagement et la spécificité du travail que nous choisissons
            fluctuera avec le temps, rendant possible l’abandon de
            responsabilités quand la vie nous emmène dans une autre direction
            pendant un moment. Cet engagement peut être façonné en fonction de
            nos besoins et des besoins de l’organisation. Une organisation
            dynamique nous permet d’être flexibles. Cette flexibilité est la
            force du système de gouvernance dynamique, et d’une manière unique
            elle le rend également humain.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jugement : <emphasis>“Nous avons besoin d’experts pour
            décider.” </emphasis></para>

            <para>Nous considérons que cela est à moitié vrai. Nous pouvons
            nous appuyer sur les contributions et les données d’experts mais
            nous devons nous efforcer de prendre une décision informée sur les
            questions qui nous touchent. Tout comme un bon médecin
            compatissant nous aidera à prendre une décision éclairée mais
            autonome concernant notre santé, les "experts" sur n'importe quel
            sujet peuvent être sollicités - la sociocratie ne limite pas le
            flux d'informations. La décision reste dans le cercle.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jugement : <emphasis>“Entendre tout le monde est lent et
            fastidieux.” </emphasis></para>

            <para>Cela peut être vrai dans l'immédiat - une décision
            autocratique est toujours la décision la plus rapide, à court
            terme. Mais ce n'est pas la plus durable. Cette préoccupation se
            pose le plus souvent dans les organisations qui ont tendance à
            prendre des décisions en grands groupes. Dans les petits groupes,
            les tours de parole augmentent la clarté et réduisent les débats.
            Certains trouvent les tours de parole difficiles au début, mais
            ils apprécient après un certain temps, le niveau de compréhension
            qu'ils leur donnent du point de vue des autres. Au fil du temps,
            les gens apprécient l'apport que nous gagnons à entendre chaque
            personne s’exprimer, et comment cela améliore les décisions au fil
            du temps. Le respect mutuel nous oriente vers une culture
            organisationnelle plus agréable, qui s'avère payante au fil du
            temps.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Jugement : <emphasis>“Trop de processus / trop artificiel /
            trop contraint.” </emphasis></para>

            <para>Certaines personnes sont arrêtées par la présence de
            structure. Cela peut être un problème si les gens sont ralentis
            parce qu’ils contrôlent tout ce qu’ils disent pour voir si c’est
            “le bon processus”. Typiquement, cependant, c’est une question de
            pratique et cela devient très rapidement beaucoup plus facile.
            Nous pouvons soutenir cela en offrant davantage de
            formation<indexterm>
                <primary>formation sur la gouvernance</primary>
              </indexterm> de façon continue. Considérons l’alternative : pas
            de processus – ”absence” de pouvoir. Mais le pouvoir<indexterm>
                <primary>pouvoir</primary>
              </indexterm> n’est jamais absent, pas dans un monde où les gens
            ont grandi dans un système de pouvoir. La tyrannie de l’absence de
            structure est réelle. Nous voulons penser le pouvoir comme quelque
            chose de positif. Avec intentionnalité, ce pouvoir peut être
            récolté, partagé et orienté au bénéfice de tous.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Modèles d’inégalité internalisés</title>

        <indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir sous</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>pouvoir internalisé</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>

          <secondary>privilège</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le consentement n’est pas une garantie pour un pouvoir partagé.
        Il y a toujours des dynamiques de pouvoir<indexterm>
            <primary>pouvoir</primary>
          </indexterm> : des privilèges de toute sorte sont soit à la surface,
        soit tout près. Nous portons tous notre expérience du pouvoir. La
        plupart des personnes, surtout celles qui ont un accès aux privilèges
        moindre que la moyenne, portent une impuissance internalisée. Il est
        difficile de surmonter cela et impossible de simplement “s’en
        débarrasser”. Nous pouvons commencer par le remarquer. Par exemple, il
        y a des membres du cercle qui, dans un tour de parole, vont ajouter
        des préambules ou des post-scritums à leurs contributions :
        “<emphasis>Bien, je ne sais pas, mes idées sont toujours moins bien
        que les vôtres”,</emphasis> ou <emphasis>“Ouais, c’est seulement ce
        que je pense, ce n’est probablement pas très utile pour
        vous”</emphasis>. Une combinaison de conscience, de compétences en
        communication, et de pratique de l’équivalence<indexterm>
            <primary>équivalence</primary>
          </indexterm> peuvent faire beaucoup. Si nous entendons les membres
        d’un cercle diminuer leur propre contribution, nous prenons souvent la
        parole et leur faisons savoir à quel point nous apprécions leurs
        contributions. Cela ne va probablement pas changer leurs modèles
        internalisés immédiatement mais cela peut être un pas vers la prise de
        conscience.</para>

        <para>L’inverse est également vrai. Si nous remarquons que quelqu’un
        parle avec un sentiment de supériorité, il peut être utile de
        l’évoquer. Certaines personnes n’en sont pas conscientes et peuvent
        être reconnaissantes que cela soit porté à leur attention. En général,
        nous trouvons que la majorité des gens <emphasis>veulent</emphasis>
        parler avec un sens de l’équivalence mais ils n’ont pas la conscience
        ou les compétences pour le faire.</para>

        <para>La sociocratie demande que les gens revendiquent leur pouvoir.
        La sociocratie ne traite pas directement les expériences de privilège
        internalisées ! Une façon de traiter cela est de faire un travail
        personnel sur la conscience du privilège et du pouvoir. Ce que la
        sociocratie fait est de fournir l’espace pour que tout le monde puisse
        parler en égaux. Les tours de parole sont cruciaux ici car ils
        incarnent le sentiment que toutes les voix comptent. En nous
        connaissant mieux les uns les autres, les stéréotypes et les schémas
        de pouvoir sur / pouvoir sous reculent. (Voir “Pouvoir sous” dans les
        références en page xx).</para>

        <para>De manière anecdotique, les élections sociocratiques semblent
        aller à l’encontre des modèles dominants, au moins jusqu’à un certain
        point. Nous avons vu de nombreuses élections où la personne élue
        n’était pas le leader typique – au moins en comparaison avec le vote
        de la majorité.</para>
      </section>

      <section>
        <title>La sociocratie n’est pas exempte de biais !</title>

        <indexterm>
          <primary>biais</primary>

          <secondary>biais en sociocratie</secondary>
        </indexterm>

        <para>Il y a quelques biais qui semble inclus dans la sociocratie, et
        nous en sommes conscients :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>La sociocratie est biaisée en faveur des personnes qui
            parlent de manière convaincante.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>La sociocratie est biaisée en faveur des personnes qui
            peuvent formuler et exprimer des idées avec peu de
            préparation.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>La sociocratie est biaisée en faveur des personnes qui sont
            capables et désireuses de suivre des formats.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>Nous pouvons avoir conscience de ces biais et essayer de les
        contourner. Par exemple, un bon facilitateur peut résumer ce que
        quelqu’un a dit pour s’assurer que le groupe peut récolter la sagesse
        qui s’y trouve. Les membres d’un cercle peuvent demander<indexterm>
            <primary>demande</primary>
          </indexterm> à parler en dernier dans un tour de parole parce que
        cela leur demande un moment pour finaliser leur pensée. Si nous
        connaissons et reconnaissons ces défis, nous pouvons être des alliés
        pour ceux qui ont plus de difficultés à s’exprimer, et trouver des
        solutions créatives ensemble. Il y a une autre solution créative que
        nous avons trouvée. S’il y a une personne qui préfère avoir le temps
        de réfléchir avant de parler, commencez un tour de parole par une
        minute de silence pour tout le monde, et pendant ce temps tout le
        monde prévoit ce qu’il va dire. Au cours d’un tour de parole de 6
        personnes parlant chacune pendant 1-2 minutes, nous pouvons facilement
        gagner du temps en prenant une minute pour que les gens organisent
        leurs pensées.</para>

        <para>Le dernier biais, l’avantage des personnes qui sont capables et
        désireuses de suivre un format, nous le traitons par du soutien, des
        schémas, des affiches sur le mur, et des demandes claires. Les tours
        de parole sont utiles pour récolter les idées des gens et semblent
        neutraliser (et non marginaliser) les personnes dont les contributions
        ne paraissent pas constructives. Mais si quelqu’un est “hors sujet”
        très souvent, il est difficile d’inclure sa voix. Il y a eu des
        expérimentations avec des substituts. Par exemple, le membre du cercle
        en question n’est pas à la réunion mais quelqu’un d’autre prend son
        point de vue et parle pour lui. Nous savons que cela peut se faire –
        mais cela demande un certain effort de le faire.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Ne pas laisser le pouvoir – et ne pas prendre le
        pouvoir</title>

        <indexterm>
          <primary>pouvoir</primary>
        </indexterm>

        <para>S’accrocher au pouvoir est une erreur qu’il est facile de faire.
        Nous l’avons vu souvent dans des implantations
        superficielles<indexterm>
            <primary>implantation</primary>

            <secondary>superficielle</secondary>
          </indexterm>. Ce que les gens oublient est que le pouvoir doit être
        passé aux cercles de travail / département<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle de département</secondary>
          </indexterm> autant que possible.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Les organisations horizontales basculant vers la sociocratie
            ont parfois des difficultés à donner leur confiance aux petits
            cercles. Tout le monde veut être impliqué pour décider tout. Elles
            créent une structure où le cercle général<indexterm>
                <primary>cercle général</primary>

                <secondary>nombre de personnes</secondary>
              </indexterm> a beaucoup de membres (avec beaucoup de cercles de
            département<indexterm>
                <primary>cercle</primary>

                <secondary>cercle de département</secondary>
              </indexterm> de premier niveau). Nous avons vu de nouvelles
            implantations avec 7 cercles de département représentés au cercle
            général<indexterm>
                <primary>cercle général</primary>

                <secondary>nombre de personnes</secondary>
              </indexterm>. Cela fait 15 personnes dans un cercle – des
            leaders et délégués de 7 cercles de département plus un leader, ou
            14 personnes si l’un de ces membres du cercle général est
            sélectionné leader de ce cercle général. Avec autant de personnes
            dans la pièce, il est difficile d’entendre tout le monde parce que
            chaque tour de parole est long. Cela devient aussi presque
            impossible pour le cercle général de se préoccuper de chaque
            sous-cercle<indexterm>
                <primary>cercle</primary>

                <secondary>sous-cercle</secondary>
              </indexterm>. La prise de décision sera lente et les bénéfices
            des petits cercles de décideurs seront perdus. Ces groupes doivent
            se rappeler que la magie est de <emphasis>séparer la prise de
            décision de la contribution.</emphasis> Un petit cercle peut
            recevoir des retours d’autant de personnes que raisonnable,
            possiblement de toute l’organisation. Être capable d’être entendu
            sur la décision ne signifie pas d’avoir nécessairement le droit au
            consentement<indexterm>
                <primary>consentement</primary>

                <secondary>droits de consentement</secondary>
              </indexterm>. Être transparent signifie être généreux avec
            l’information et demander proactivement des contributions.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Les organisations hiérarchiques sont habituées à avoir une
            structure descendante. Elles veulent que les cercles fassent leur
            travail, mais elles veulent s’en mêler aussi. Cela est
            compréhensible et peut arriver avec les meilleures intentions.
            Mais cela sape la raison d’être du leadership<indexterm>
                <primary>leadership</primary>
              </indexterm> distribué et augmentera le ressentiment dans les
            cercles de travail. Les personnes qui ont la connaissance et font
            le travail dans un domaine donné doivent être celles qui prennent
            les décisions dans ce domaine<indexterm>
                <primary>domaine</primary>
              </indexterm>. Le souci principal est de priver les cercles de
            travail de l’opportunité de s’engager pleinement dans le pouvoir,
            l’action et le leadership.</para>

            <para>L’antidote est la conscience. Tout le monde dans
            l’organisation doit adopter le pouvoir de décision distribué
            jusqu’au niveau le plus spécifique possible. Il faut se poser la
            question – est-ce le cercle général qui veut s’accrocher au
            pouvoir, ou est-ce les cercles de travail qui sont intimidés par
            le pouvoir ? Il faut former les cercles sur la façon de faire des
            politiques. En fonction du contexte, il peut y avoir une
            hésitation à prendre pleinement en charge la définition des
            politiques. Une fois qu’un groupe a réussi à libérer le pouvoir
            dans les cercles les plus spécifiques, ils vont remarquer la
            différence.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <para>L’ironie de cette tendance est que les organisations très
        horizontales autant que les organisations très hiérarchisées peuvent
        être bloquées de la même façon dans ce paradigme de pouvoir
        centralisé. Ce que nous pouvons faire :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Définissons le domaine des cercles et assurons-nous que les
            cercles (et ceux qui ont des rôles) agissent effectivement de leur
            propre autorité<indexterm>
                <primary>autorité</primary>

                <secondary>autorité distribuée</secondary>
              </indexterm>.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Formons sur la façon dont s’accrocher au pouvoir ralentit
            l’organisation. Formons sur la différence entre la rétroaction et
            la prise de décision, et sur la façon dont la confiance se gagne
            et dont les décisions sont améliorées par les retours.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>S’il reste difficile pour une organisation de lâcher la
            notion centralisée du pouvoir, menons une expérience à petite
            échelle. Demandons la permission pour qu’un cercle contrôle un
            certain domaine<indexterm>
                <primary>domaine</primary>
              </indexterm> pendant un certain temps avec des exigences
            définies pour recueillir les retours. (Les lecteurs le
            reconnaîtront peut-être : c’est l’approche standard pour gérer les
            objections – les rendre plus petites et suffisamment concrètes
            pour qu’un organe décisionnaire se sente à l’aise pour donner son
            consentement : <emphasis>“Donnons à ce cercle l’autorité de
            prendre des décisions sur leur budget interne et sur ce projet
            particulier pendant 6 mois et faisons-leur suivre leur
            progression. Nous demandons un rapport mensuel par e-mail et une
            réunion de suivi dans 6 mois où nous évaluerons comment c’était de
            transmettre de l’autorité à ce cercle.”</emphasis></para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Un manque de formation sur la gouvernance</title>

        <indexterm>
          <primary>formation sur la gouvernance</primary>

          <secondary>manque de formation</secondary>
        </indexterm>

        <para>Nous avons vu des implantations en difficultés quand seulement
        une petite partie des personnes étaient formées. C’est seulement quand
        tout le monde (ou une partie significative) se sent investi d’un
        pouvoir grâce à la compréhension de la structure de gouvernance, que
        nous pouvons atteindre l’égalité.</para>

        <para>La formation doit être disponible dans la durée (voir section
        6.11 pour la formation continue), et elle doit inclure non seulement
        <emphasis>comment</emphasis> faire les choses mais aussi
        <emphasis>pourquoi</emphasis> les faire. Les gens sont occupés à faire
        leur travail, et c’est le but de l’organisation, et non la méthode de
        gouvernance, qui guide leur travail. Ils ne possèdent peut-être pas
        l’information sur le comment et le pourquoi des processus parce que
        cela n’attire pas leur attention. C’est pourquoi nous expliquons “sur
        le moment” et formons seulement sur ce qui est pertinent pour eux. Par
        exemple, plus les membres d’une organisation en savent sur le
        <emphasis>pourquoi</emphasis> nous tenons les élections comme nous le
        faisons, plus ils sont susceptibles de s’en tenir à un format. Ils
        auront davantage envie de se l’enseigner les uns aux autres. Ils
        seront plus compétents pour adapter les processus à leur contexte
        parce qu’ils sauront quels éléments sont importants et
        pourquoi.</para>

        <para>Si nous échouons à former suffisamment de personnes sur la
        gouvernance, cela peut mener à des luttes de pouvoir quand le groupe
        se répartit en deux camps (ceux qui savent et ceux qui ne savent pas),
        ce qui peut mener ceux qui ne se sentent pas à l’aise avec le
        processus à lutter contre le nouveau système de gouvernance. Nous nous
        trouverons alors dans la même situation difficile de personnes
        questionnant les processus et ralentissant les choses. Cela peut
        coûter une énergie incroyable de gérer ce type de perturbation.</para>

        <para>Parfois nous observons une mentalité de victime autour de la
        gouvernance – comme si on était contraint et “à la merci” du système
        de gouvernance. Le système de gouvernance est <emphasis>pour
        </emphasis>les membres, offrant des outils et des options pour mettre
        à profit le pouvoir que nous avons.</para>

        <para>Il doit être clair pour les personnes que les processus ne sont
        pas là pour les contraindre mais pour les
        <emphasis>libérer</emphasis>. La formation doit formuler le positif :
        la raison de faire des tours de parole n’est pas de contraindre les
        gens. Nous faisons des tours de parole pour pouvoir nous soutenir les
        uns les autres dans la parole et dans l’écoute. Le langage que nous
        utilisons pour expliquer les processus est extrêmement important parce
        qu’il peut soit encourager la mentalité de victime (<emphasis>« C’est
        comme cela que ça se fait. Acceptez-le, c’est la règle”</emphasis>) ou
        être responsabilisant (« <emphasis>C’est une idée utile pour nous
        parce que cela nous aide…”</emphasis>).</para>

        <para>L’importance de la formation<indexterm>
            <primary>formation sur la gouvernance</primary>

            <secondary>l'importance</secondary>
          </indexterm> n’est pas parce que la sociocratie est difficile à
        comprendre ou à apprendre. C’est parce qu’il est facile de revenir en
        arrière dans des anciens schémas habituels, non-examinés et
        incontestés. Le changement culturel demande de l’intentionnalité, de
        la pratique, et de l’effort. Voici un exemple de l’une de nos
        organisations.</para>

        <informalexample>
          <para>J’ai trouvé une note dans une salle gérée par un certain
          cercle. La note était une complainte sur quelque chose dans la
          salle. Le membre n’était pas très familier avec la structure des
          cercles<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>structure de cercles</secondary>
            </indexterm> et a certainement laissé la note avec la meilleure
          des intentions. Cependant, il n’est pas sûr que cette note soit
          jamais vue par le cercle qu’elle concerne. La démarche la plus
          efficace aurait été d’envoyer un courriel au leader du
          cercle.</para>
        </informalexample>

        <para>Cet exemple montre comment l’information sur le système de
        gouvernance et la façon dont il fonctionne peut soit donner du pouvoir
        aux gens, soit les laisser sans voix. La voix d’une personne qui
        laisse une note ne peut pas être entendue aussi bien que celle de la
        personne qui connaît la meilleure façon de contacter les
        décisionnaires. Le savoir est le pouvoir, une fois de plus.</para>
      </section>

      <section>
        <title>La rigidité</title>

        <para>Dans des implantations nouvelles, ce qui se passe ça et là est
        que les groupes se disputent sur ce qui est le “bon” processus. Au
        lieu de se concentrer sur le contenu, il y a une obsession sur la
        façon de faire les choses de manière “correcte”. La chose importante à
        comprendre est que si c’est rigide, ce n’est pas sociocratique !
        L’<emphasis>intention </emphasis>derrière les outils et les schémas
        est de garantir l’efficacité<indexterm>
            <primary>efficacité</primary>
          </indexterm> tout en s’assurant que personne n’est ignoré. Les
        outils et méthodologies, presque tout dans ce livre, sont seulement
        des bonnes pratiques que nous et la communauté sociocratique mondiale
        ont vu bien fonctionner pour tous ceux qui valorisent
        l’efficacité<indexterm>
            <primary>efficacité</primary>
          </indexterm> et l’équivalence<indexterm>
            <primary>équivalence</primary>
          </indexterm>. Nous recommandons de rester proches de ces meilleures
        pratiques jusqu’à avoir assez d’expérience pour expérimenter.
        S’éloigner des meilleures pratiques quand les groupes sont
        inexpérimentés conduit souvent à des problèmes qui auraient pu être
        évités. D’un autre côté, il est bon de garder vos yeux grand ouverts
        dès le tout début – les groupes peuvent avoir à faire des réglages et
        ajustements à partir du premier moment.</para>

        <para>Nous intégrons l’efficacité et l’équivalence<indexterm>
            <primary>efficacité</primary>

            <secondary>intégré l'efficacité et l'équivalence</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>équivalence</primary>

            <secondary>intégré l'équivalence et l'efficacité</secondary>
          </indexterm>. La solution efficace en temps peut faire un compromis
        sur l’équivalence. Le processus “formellement adéquat” peut signifier
        un compromis sur l’efficacité. Par exemple, si un groupe semble
        vouloir un deuxième tour de changement<indexterm>
            <primary>tour de confirmation</primary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>tour de parole</primary>

            <secondary>tour de confirmation</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>sélection</primary>

            <secondary>tour de confirmation</secondary>
          </indexterm> après le tour de changement habituel dans un processus
        de sélection, il n’y a aucune loi les en empêchant. <emphasis>Tout
        groupe est libre de choisir son propre processus à tout
        moment</emphasis>. Il n’y a pas de bon et de mauvais, il y a seulement
        des stratégies plus ou moins efficaces pour intégrer l’efficacité et
        l’équivalence. Ce qui est difficile, c’est s’il n’y a pas de décision
        intentionnelle partagée.</para>

        <para>La métaphore de la conduite fonctionne bien ici. La conduite
        n’est pas totalement prévisible, car il peut y avoir des bosses sur la
        route. La conduite ne consiste pas non plus à aller simplement tout
        droit. Nous pouvons avoir à ajuster un peu à droite et à gauche même
        quand nous conduisons tout droit. Nous avons besoin d’un sens de la
        direction qui est notre “meilleure pratique” mais nous avons aussi
        besoin de savoir réagir aux circonstances qui sont les nôtres – sinon
        nous pourrions nous écraser bien que nous fassions tout “comme il
        faut”.</para>

        <para>S’il y a un débat sur des processus et que c’est une histoire de
        préférence personnelle<indexterm>
            <primary>préférence personnelle</primary>
          </indexterm>, le facilitateur<indexterm>
            <primary>facilitateur</primary>
          </indexterm> décide. S’il y a toujours de la résistance, passez à la
        curiosité : que pourrait-elle ressentir, “la police de la gouvernance”
        ? Elle est peut-être anxieuse, préoccupée, ou débordée. Elle a
        peut-être besoin de facilité, d’efficacité, de reconnaissance. Elle
        agit certainement de la façon qui est la sienne avec les meilleures
        intentions. Soyez curieux. Demandez-lui. Écoutez-la.</para>

        <para>Les processus sociocratiques ne sont pas des règles. Ce sont des
        bonnes pratiques. Ils sont la meilleure façon que nous connaissions
        pour faire les choses. Si certains dans votre groupe les comprennent
        comme des règles, maintenez votre focus sur l’intention. <emphasis>“Je
        comprends que vous voulez faire les choses correctement et rester
        fidèles à vos valeurs d’équivalence et d’efficacité. Je cherche à
        régler les choses et à ajuster pour que nous puissions avancer – tout
        cela sans compromettre ces valeurs.</emphasis>”</para>
      </section>

      <section>
        <title>L'intimidation à donner et à solliciter des retours</title>

        <indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm>

        <para>Nous avons déjà beaucoup parlé de donner une rétroaction
        (<emphasis>feedback</emphasis>) dans le Chapitre 4. Arriver à un point
        où la majorité des gens dans une organisation se sent à l'aise avec
        faire un retour peut prendre beaucoup de temps. Nous avons entendu
        parler de groupes qui implantent la sociocratie et se débarrassent de
        tous les éléments touchant donner une rétroaction, même les
        évaluations de réunion<indexterm>
            <primary>réunion</primary>

            <secondary>évaluation de la réunion</secondary>
          </indexterm>. Dans les organisations bénévoles<indexterm>
            <primary>organisation</primary>

            <secondary>organisation bénévole</secondary>
          </indexterm> en particulier, les revues de performance sont souvent
        abandonnées, en raison de la crainte qui est associée à faire des
        retours. Non seulement ces organisations passent à côté d'une
        opportunité de s'améliorer, mais elles risquent aussi de rester
        bloquées.</para>

        <section>
          <title>Comportement "disruptif" : le superpouvoir des
          rétroactions</title>

          <para>Nous avons souvent entendu parler d'organisations en
          difficulté qui ne fonctionnent pas efficacement parce qu'il y a
          cette personne qui est toujours … (complétez la phrase). Il y a une
          question type que nous posons en réponse : <emphasis>"Lui avez-vous
          parlé de l'impact de ce comportement sur vous ?"</emphasis> Le plus
          souvent, les gens n'ont pas initié de conversation sincère. Comment
          pouvons-nous nous attendre à ce que les gens changent sans recevoir
          des rétroactions ? Donner des rétroactions est le pouvoir magique
          que nous avons tous, et il peut nous faire passer de la désignation
          de coupables à l'acceptation de la responsabilité. Le monde s'ouvre
          quand nous arrivons à un point où nous réalisons que nous avons le
          pouvoir dans notre monde parce que nous avons l'option de donner des
          retours. Nous passons d'un état d'esprit arrêté, accusateur
          (<emphasis>"Cela ne marchera jamais à cause de lui."</emphasis>) à
          un état d'esprit de développement : <emphasis>"Il y a quelque chose
          que je peux faire."</emphasis></para>

          <para>Nous ne le dirons jamais assez : tout le monde doit donner des
          rétroactions sur ce qui se passe. La vaste majorité des difficultés
          peuvent être gérées. C'est le silence et parfois le fait de regarder
          délibérément ailleurs qui empêche les organisations d'avancer. Nous
          sommes conscients que certaines personnes ne changeront peut-être
          pas, même avec des retours aimables et concrets. Cependant, la
          rétroaction peut fournir de nombreuses opportunités de changement
          positif.</para>

          <para>Quand le comportement d'une personne rend impossible de
          poursuivre le but<indexterm>
              <primary>but</primary>
            </indexterm> de l'organisation ou du cercle, elle doit être
          écartée. Il devrait y avoir de nombreuses étapes (définies) et
          beaucoup de feedback, de rendez-vous en face-à-face et de mesures
          similaires avant cette étape. Nous pouvons provoquer la rencontre,
          être curieux, être transparents et explicites sur nos propres
          besoins et sur l'impact des autres sur nous.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Instaurer et améliorer les évaluations de réunions</title>

          <para>Si une organisation ne fait pas d'évaluations de réunions,
          commencez à les faire. Si nous faisons des évaluations de
          réunions<indexterm>
              <primary>réunion</primary>

              <secondary>évaluation de la réunion</secondary>
            </indexterm> superficielles du type "<emphasis>bonne
          réunion”</emphasis>, il peut être aidant de donner l’exemple en
          s’exprimant de façon plus précise. “<emphasis>Quand tu as fait cette
          proposition, mon esprit est devenu complètement vide parce que
          j'avais le sentiment que tu étais en train d'essayer de défaire tout
          ce que pour quoi nous avions travaillé pendant les 3 derniers mois.
          Je suis sûre que ce n'est pas ce que tu essayes de faire, mais
          honnêtement je ne comprends vraiment pas d'où vient cette
          proposition. J'apprécierais que tu expliques ce qui vous a conduit à
          faire cette proposition parce que je me sens un peu irritée au
          moment de quitter la réunion. Je regrette de ne pas m'être exprimée
          plus tôt ; il m'a fallu un moment pour retomber sur mes pieds."
          </emphasis></para>
        </section>

        <section>
          <title>Instaurer les revues de performance</title>

          <indexterm>
            <primary>revue de performance</primary>

            <secondary>instaurer les revues de performance</secondary>
          </indexterm>

          <para>Si une organisation ne fait pas de revues de performance, en
          fonction de la nature de l'organisation, nous pouvons les instaurer
          en donnant l’exemple. <emphasis>"Hé, pouvons-nous prendre 10 minutes
          dans cette réunion et regarder ma contribution dans ce cercle ? Je
          me suis posé des questions sur la façon dont vous me percevez dans
          ce groupe, et j'aimerais beaucoup écouter ce que vous
          pensez".</emphasis> Nous pouvons alors faire le format simple avec
          les étapes "comprendre / explorer". Idéalement, ce serait éclairant
          et pourrait inspirer les gens à faire la même chose. Bien sûr,
          amener une proposition de tenir des revues de performance chaque
          année peut être une autre approche. Une autre idée est de la relier
          aux élections. Quand quelqu'un (ou vous) est sélectionné pour tenir
          un rôle, demandez<indexterm>
              <primary>demande</primary>
            </indexterm> à ce qu'une revue de performance soit faite à
          mi-parcours de votre mandat. <emphasis>"Je suis content d'être
          facilitateur mais je me demande également si mon style fonctionne
          pour les personnes ici et je veux en apprendre plus sur la
          facilitation. Pouvons-nous mettre dans le panier ou sur le
          calendrier qu'à mi-parcours de mon mandat, nous ferons un tour
          rapide où nous pourrons parler de la façon dont ma facilitation
          fonctionne pour moi et pour vous ? Cela me donnerait assez de temps
          pour apprendre en pratiquant, et vous donnerait du temps pour me
          découvrir dans ce rôle. Ensuite j'aurais la seconde partie de mon
          mandant pour faire des ajustements. J'en serais
          reconnaissant."</emphasis></para>

          <para>Donner et recevoir des retours, même des retours positifs,
          peut être très inconfortable. Mais être complètement bloqué en tant
          qu'organisation, ça aussi c'est inconfortable. Il vaut mieux se
          sentir inconfortable et grandir que se sentir inconfortable et
          bloqué !</para>
        </section>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>La logistique</title>

      <section>
        <title>Gérer le niveau d'information optimal</title>

        <para>Les cercles doivent trouver le niveau "optimal" d'information
        pour être transparents. Si les gens sont débordés par l'information,
        ils ne liront même plus le courriel le plus important. Si la cuisine
        du bureau est pleine de panneaux et de rappels, les gens ne vont
        probablement pas les lire du tout. Si nous envoyons des demandes de
        retours trop rarement, nous risquons de passer à côté de bonnes
        informations. C'est toujours un équilibre.</para>

        <para><inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000E24FBEC2D6BE4D7600.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject></para>

        <para><emphasis>194: Trop d'information noie les gens; trop peu
        d'information n'alimente pas assez </emphasis></para>

        <para>Nous devons aussi trouver une combinaison qui fonctionne en ce
        qui concerne le canal et la fréquence que nous utilisons pour diffuser
        l'information. Est-ce que nous envoyons des courriels, faisons des
        annonces en réunion, proposons des réunions publiques, une lettre
        d'information, des réseaux sociaux, des affiches, un système de
        fichiers ? Invitons-nous les rétroactions par contact direct, des
        sondages en ligne, papier, etc. ? La majorité des gens ont expérimenté
        que le niveau optimal d'information dépend du contexte, il dépend de
        ce à quoi les gens sont habitués, du niveau de cohésion de la
        communauté, et de beaucoup d'autres facteurs. Il semble important
        d'utiliser plus d'un canal. Certains répondent aux courriels, d'autres
        ont tendance à lire les affiches. Ce qui fonctionne bien est de mettre
        l'information la plus proche possible de la situation que nous
        régulons. Le cercle a fait une politique sur la façon d'utiliser le
        tuyau d'arrosage de la communauté ? Plastifier une version courte et
        affichez-la près du tuyau d'arrosage. Le cercle a fait une politique
        sur la façon de nettoyer après avoir loué une salle ? Incluez la
        politique (courte et dans un langage compréhensible) dans chaque
        courriel de confirmation, ou envoyez-le automatiquement aux gens le
        jour de leur réservation. Si les gens ont tendance à utiliser trop de
        produit dans le lave-vaisselle, mettez une cuillère dans le détergent
        qui correspond au volume de produit que vous souhaitez que les gens
        utilisent. Si vous voulez que les gens utilisent du détergent sans
        parfum dans les machines à laver, un signe sur la porte peut être
        ignoré – ce peut être un bon feedback de mettre un panneau à l'endroit
        où va le détergent. L'information ne suffit pas, elle doit être
        exprimée de la bonne façon, au bon moment et au bon endroit. Un peu de
        créativité peut aider.</para>

        <para>Mais le plus important à garder en tête : comme décisionnaires
        dans ce domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm>, votre priorité est d'être aidants. Ne raisonnez pas
        depuis l’idée : <emphasis>"Bon, j'ai raison parce nous avons fait la
        politique, et vous avez tort parce que vous ne l'avez pas suivie."
        </emphasis>Si les gens ne se comportent pas de façon responsable
        vis-à-vis d’une politique, nous pouvons essayer de penser à ce que
        nous pouvons faire en tant que cercle, pour qu'il soit plus facile
        pour les autres de prendre cette responsabilité. Considérez les
        utilisateurs de votre domaine comme vos clients, même s'ils sont vos
        collègues, des membres de votre famille ou vos voisins.</para>

        <para>On peut aussi le ludifier – rendre amusant le fait de suivre une
        politique. Il y a un exemple célèbre de toilettes publiques avec des
        autocollants en forme de mouches qui m'a ouvert les yeux sur cet
        aspect de la responsabilité. Il a été observé que les hommes urinent à
        côté des toilettes – et s'enfermer dans le ressentiment et le jugement
        moral n'y changeait rien. Il y a eu une expérimentation brillante
        consistant à mettre des petits autocollants en forme de mouches dans
        les toilettes, visibles de toute personne urinant debout. Les gens se
        sont pris au jeu et s'efforçaient d'uriner sur la mouche. La
        conséquence indirecte de mieux viser était d'avoir moins de nettoyage.
        Ces autocollants étaient beaucoup plus efficaces que n'importe quel
        panneau ou système de punition.</para>

        <para>Un changement très aidant que nous avons fait dans notre propre
        communauté a été d'offrir le compte-rendu<indexterm>
            <primary>compte-rendu (compte-rendu d'une réunion)</primary>
          </indexterm> complet de notre réunion de cercle dans notre journal
        de bord<indexterm>
            <primary>journal de bord</primary>
          </indexterm> en ligne, et de n'envoyer qu'un court courriel
        contenant le nom du cercle, les membres, la date, et un résumé des
        décisions avec un lien vers le compte-rendu complet. Tout le monde
        peut parcourir un courriel convivial de 6 lignes. La majorité des gens
        font confiance aux autres cercles, donc tant que rien d'inattendu
        n'arrive, tout est bien et facile. S'il y a une nouvelle politique et
        qu'un cercle espère des réactions, il insère un brouillon dans le
        compte-rendu et dirige l'attention des gens vers celui-ci.</para>

        <para>C'est le travail des gens de s’informer, mais c'est notre
        responsabilité en tant que cercle de rendre l'information accessible
        d'une manière qui peut être reçue.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Pas assez de soin pour les sous-cercles</title>

        <indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>soin pour un sous-cercle</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>sous-cercle</secondary>
        </indexterm>

        <para>L'une des tâches d'un cercle parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle Parent</secondary>
          </indexterm> est de prendre soin de ses sous-cercles. L'appeler un
        cercle "parent" est complètement pertinent ici ! Le cercle enfant rend
        compte au cercle parent, mais le cercle parent doit écouter et
        solliciter. Quand le cercle enfant arrête de rendre compte parce que
        le cercle s'effondre, le cercle parent doit le remarquer.</para>

        <para>Un système très simple pour entretenir le soin aux cercles est
        de garder une liste de sous-cercles pour prendre de leurs nouvelles à
        au moins une réunion sur deux. Cela peut être un rapide "tout va
        bien", ou cela peut être plus long, en fonction de votre contexte.
        Idéalement, le leader et le délégué de chaque cercle enfant sera
        présent, de façon à avoir toujours une personne présente pour rendre
        compte de la situation. Si le cercle enfant s'effondre, toute la
        responsabilité retourne au cercle parent. (Par exemple, le cercle
        parent pourrait alors désigner un nouveau leader.)</para>

        <informalexample>
          <para>SoFA a soutenu une organisation avec des cercles géographiques
          dans tout le pays aux USA. Des groupes locaux étaient connectés,
          formant des groupes régionaux, et les cercles régionaux un cercle
          général national. Un des groupes régionaux s'était écroulé. Le
          cercle général<indexterm>
              <primary>cercle général</primary>
            </indexterm> était trop occupé avec la réflexion stratégique et ne
          faisait pas attention à tous ses cercles de département<indexterm>
              <primary>cercle</primary>

              <secondary>cercle de département</secondary>
            </indexterm>. Le problème n'a pas été découvert pendant un assez
          long moment.</para>
        </informalexample>

        <para>Quand les cercles se mettent à dysfonctionner, ils deviennent
        souvent silencieux. Même si c'est la responsabilité du cercle de se
        manifester pour demander de l'aide et de prévenir le cercle parent,
        c'est <emphasis>aussi </emphasis>la responsabilité du cercle
        parent<indexterm>
            <primary>cercle</primary>

            <secondary>cercle Parent</secondary>
          </indexterm> de prendre des nouvelles du cercle enfant.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Le syndrome "trop-de-réunions" et "trop-de-cercles"</title>

        <indexterm>
          <primary>réunion de cercle</primary>

          <secondary>trop de réunions</secondary>
        </indexterm>

        <para>Un autre écueil typique est de démarrer une organisation avec
        trop de cercles (et trop de réunions). L'organisation doit être
        développée en fonction du travail qui doit être fait (et des personnes
        disponibles pour faire ce travail), pas autour de vœux pieux. Le
        danger est que nous nous éparpillons trop. Nous ne pouvons remplir que
        le nombre de cercles que nous pouvons remplir. Les cercles de travail
        sont formés pour concentrer notre attention sur un certain
        domaine<indexterm>
            <primary>domaine</primary>
          </indexterm>, donc l'équation doit inclure (1) le nombre de
        personnes pour faire le travail (2) la quantité de travail à
        faire.</para>

        <para>Au lieu de commencer un nouveau cercle, nous pouvons définir un
        rôle opérationnel<indexterm>
            <primary>rôle</primary>

            <secondary>rôle opérationnel</secondary>
          </indexterm> (voir la section 2.3.2. en page xxx) et garder les
        décisions de politique dans le cercle. Les opérations<indexterm>
            <primary>opérations</primary>
          </indexterm> peuvent être prises en charge par un ou deux membres
        (en binôme). De cette façon, le travail et l'attention sont retirés de
        ce qu'a à faire le cercle, mais il n'y a pas de nouveau cercle à
        soutenir. Cela réduit aussi le temps passé en réunion.</para>

        <para>Une autre idée fausse est que chaque réunion doit avoir lieu
        avec tous les membres du cercle à chaque fois. C'est certainement vrai
        pour les réunions de politique, mais pas pour les réunions
        opérationnelles<indexterm>
            <primary>réunion opérationnelle</primary>
          </indexterm>. Souvent, les délégués n'ont pas besoin d'assister aux
        réunions opérationnelles. La politique demande le consentement de tout
        le cercle. Nous pouvons travailler avec des composantes de ce groupe
        pour les autres réunions, à tout moment où cela a du sens. Formez des
        cercles de soutien<indexterm>
            <primary>cercle de soutien</primary>
          </indexterm> avec seulement une partie du cercle aussi souvent que
        possible pour réduire la durée pendant laquelle tout le monde doit
        rester assis en réunion.</para>

        <para>Le cercle décide aussi à quelle fréquence ont lieu les réunions
        de politique. Rien n'est gravé dans le marbre – il est aidant d'avoir
        un calendrier régulier parce que c’est plus facile à suivre, mais il
        n’est pas nécessaire que les réunions aient lieu avec la même
        fréquence tout le temps. Un cercle peut se réunir chaque semaine, un
        autre chaque mois, un autre chaque mois en été et deux fois par mois
        en hiver. Tout ce qui a du sens dans le contexte guidera notre
        décision.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>La formation continue</title>

    <indexterm>
      <primary>formation sur la gouvernance</primary>

      <secondary>formation continue</secondary>
    </indexterm>

    <para>La gouvernance n'est pas quelque chose qu'on apprend dans un atelier
    d'une journée ou d'un weekend. Ce n'est pas non plus quelque chose qu'on
    peut apprendre <emphasis>uniquement</emphasis> en le faisant. Nous avons
    besoin d'un langage commun et de formation explicite pour pouvoir faire
    les bons choix et les discuter.</para>

    <para>Un groupe peut suivre une formation intensive avant et pendant
    l'implantation de la sociocratie dans son organisation. Mais il y a
    continuellement des ajustements, des remises à jour et des rappels à
    faire.</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Les gens n'absorbent pas tout au cours d'une formation initiale.
        Si on enseigne tout en une fois, soit ils atteignent la surcharge par
        trop d'information, soit ils ont des lacunes parce que vous avez
        répondu à une question qu'ils ne s’étaient pas encore posée. Ce qui
        importe : on a besoin de réviser, plus d'une fois. Il est préférable
        de faire une formation intensive, de laisser les gens expérimenter et
        ensuite de revoir des parties morceau par morceau au fil de leur
        utilisation.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>On a besoin de faire des ajustements. Les gens peuvent se
        rappeler d'une partie de ce qu'ils ont appris, et ils complèteront le
        reste “avec créativité”. Ils trouveront peut-être leur propre style
        qui sera ou ne sera pas efficace, et qui pourrait bénéficier de
        recevoir des retours.</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>Beaucoup de gens focalisent sur le mode d’emploi au début. Le
        <emphasis>pourquoi</emphasis> peut ne pas attirer leur attention. Sur
        le long terme, ils ont besoin des deux, ce qui signifie qu'on doit
        faire une revue du <emphasis>pourquoi</emphasis> des processus. Selon
        nous, le <emphasis>pourquoi</emphasis> est simplement aussi important
        que le <emphasis>comment</emphasis> parce que c'est seulement lorsque
        nous savons pourquoi nous faisons quelque chose, que nous honorons le
        processus et sommes capables de l'ajuster et de l'améliorer.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Voir la section 7.3. pour d'autres ressources.</para>

    <section>
      <title>Comment continuer à apprendre facilement : les commentaires en
      direct</title>

      <indexterm>
        <primary>formation sur la gouvernance</primary>

        <secondary>stratégie pour</secondary>
      </indexterm>

      <para>Comment un groupe peut-il continuer à apprendre, sans y passer
      trop de temps ? Une façon de faire est de programmer des formations
      supplémentaires où les thèmes individuels sont traités. Une autre façon
      est de faire une formation d’entretien une fois tous les deux ans. Il y
      a une façon de faire à faible coût, cependant, que nous recommandons
      vivement : formez vos facilitateurs à fournir des <emphasis>commentaires
      en direct</emphasis><indexterm>
          <primary>facilitation</primary>

          <secondary>commentaires en direct durant la facilitation</secondary>
        </indexterm> pendant les réunions. Par exemple, si nous avons une
      élection, cela aide si le facilitateur donne des explications sur ce qui
      est en train de se passer. Voir l'exemple dans le schéma 195, avec tous
      les <emphasis>commentaires en direct</emphasis> en gras.</para>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C1000001B5A57B99DEEABA38A7.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>195: Un processus de sélection avec des éléments de
      "commentaire en direct" à visée éducative </emphasis></para>

      <para>Dans un groupe peu expérimenté, ce style pourrait être très utile.
      Chaque élément d’information est fourni exactement au moment nécessaire.
      Cela formera aussi les nouveaux arrivants dès le début !</para>
    </section>

    <section>
      <title>Comment former les nouveaux membres : l'intégration</title>

      <indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>nouveau membre dans le cercle</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>l'intégration</primary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>appartenance</primary>

        <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
      </indexterm>

      <para>Si nous sommes sur le point de rejoindre une organisation
      sociocratique, il peut y avoir un processus existant, une formation de
      base que tout le monde peut avoir à suivre pour devenir membre.</para>

      <para>Si une organisation attend des nouveaux membres d'être seulement
      formés sur le terrain, elle se prépare peut-être à une surprise
      désagréable. Imaginez que seulement la moitié des membres soit
      suffisamment formée pour être des promoteurs actifs du système de
      gouvernance (après tout, nous rejoignons une organisation en raison de
      sa mission ou de son but, pas pour sa méthode de gouvernance). Si le
      nombre de membres augmente de 50%, les personnes qui sont formées et
      sont des sympathisants actifs ne représenteront qu'un tiers des membres.
      Certains cercles pourraient même finir par n'avoir aucun membre
      effectivement formé à la sociocratie. Ils se contenteront probablement
      de se débrouiller au lieu de demander une formation, parce qu'ils ne
      seront peut-être pas conscients que l'auto-gouvernance<indexterm>
          <primary>gouvernance</primary>

          <secondary>autogouvernance</secondary>
        </indexterm> sociocratique est en partie vraiment différente des
      systèmes traditionnels. Il est très peu probable que les changements
      non-intentionnels venant d'un manque d'attention à la gouvernance
      favoriseront à la fois l'efficacité et l'équivalence<indexterm>
          <primary>efficacité</primary>

          <secondary>intégré l'efficacité et l'équivalence</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>équivalence</primary>

          <secondary>intégré l'équivalence et l'efficacité</secondary>
        </indexterm>. Les choses pourraient être rationalisées dans le sens de
      l'efficacité, en faisant des compromis sur l'équivalence, ou les cercles
      pourraient faire du sur-place parce qu’ils ne savent pas comment
      intégrer l'efficacité dans les organisations égalitaires.</para>

      <para>Les nouveaux membres se sentiront plus connectés et habilités à
      agir grâce à la formation car ils comprendront comment le système de
      gouvernance fonctionne. Voici quelques façons de mettre à niveau des
      nouveaux membres. La plupart de ces idées peuvent être combinées pour
      trouver l’assemblage qui fonctionne dans un contexte donné, et y inclure
      les "anciens" membres ne fait pas de mal<indexterm>
          <primary>appartenance</primary>

          <secondary>formation de nouveaux membres</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>formation sur la gouvernance</primary>

          <secondary>stratégie pour</secondary>
        </indexterm> :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>des séances de questions-réponses au sujet de la gouvernance
          ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>de la formation pendant des réunions avec tous les membres
          ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>le partage de courtes vidéos de formation ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un groupe d’apprentissage dès qu'il y a un nouveau groupe de
          personnes ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une bibliothèque interne avec des livres comme ce manuel ou
          <emphasis>“We the People” </emphasis>;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>des affiches et des schémas dans la salle de réunion (voir les
          ressources) ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>un système de binômes de soutien des nouveaux membres par les
          anciens ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une vue d'ensemble écrite de votre système de gouvernance
          ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>votre propre vidéo interne sur la sociocratie et votre
          implantation particulière (demandez des ressources à SoFA) ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>rendre une formation obligatoire pour l’intégration de
          nouveaux membres<indexterm>
              <primary>l'intégration</primary>
            </indexterm> ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>une liste de vidéos recommandées pour l’intégration de
          nouveaux membres ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>des webinaires comme ceux que propose Sociocracy For
          All<indexterm>
              <primary>Sociocracy For All (SoFA)</primary>
            </indexterm> ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>les nouveaux membres arrivent 15 min en avance et / ou restent
          15 minutes après chaque réunion pour être informés sur le processus
          avant la réunion, et pour pouvoir poser des questions après la
          réunion ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>intégrer la formation sur la gouvernance<indexterm>
              <primary>formation sur la gouvernance</primary>
            </indexterm> dans l'orientation générale sur
          l'organisation.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>
</chapter>
