<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter version="5.0" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
         xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
         xmlns:ns6="http://docbook.org/ns/transclusion"
         xmlns:ns5="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"
         xmlns:ns4="http://www.w3.org/2000/svg"
         xmlns:ns3="http://www.w3.org/1999/xhtml"
         xmlns:ns="http://docbook.org/ns/docbook">
  <info>
    <title>Rétroactions (<emphasis><emphasis
    role="strong">feedback</emphasis></emphasis>) et apprentissages</title>
  </info>

  <indexterm significance="preferred">
    <primary>faire un retour</primary>
  </indexterm>

  <section>
    <title>Les concepts de base</title>

    <indexterm>
      <primary>besoins</primary>
    </indexterm>

    <para>Beaucoup de gens ont peur de donner du feedback. « Est-ce que je
    peux te faire un retour ? » Cette question peut être annonciatrice de
    critiques — et les humains ne savent pas trop comment les recevoir.
    Lorsque nous faisons face à des critiques, la réaction la plus courante
    est de nous fermer, d’être réactif, de nous mettre sur la défensive ou de
    nous retirer. Si nous voulons que nos rétroactions soient entendues, la
    forme « critique » ne sera pas la plus efficace.</para>

    <section>
      <title>Des besoins humains universels</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>besoins</primary>
      </indexterm>

      <para>En tant qu'êtres humains, notre but est de survivre et de nous
      développer. Tout ce que nous mettons en œuvre, nous le faisons pour
      répondre à des besoins. Nous avons tous des besoins, satisfaits ou non,
      à chaque instant de notre vie. Il ne s'agit pas seulement de nourriture
      ni de logement, mais aussi de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm>, d'appartenance<indexterm>
          <primary>appartenance (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>appartenance</secondary>
        </indexterm>, de contribution<indexterm>
          <primary>contribution (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>contribution</secondary>
        </indexterm>, d'être entendu et vu<indexterm>
          <primary>d'être entendu (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>d'être entendu</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>d'être vu (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>d'être vu</secondary>
        </indexterm>… tout cela compte<indexterm>
          <primary>to matter (need)</primary>
        </indexterm><indexterm role="TODO">
          <primary>2023-10-18T00:00:00I didn't find this term at the
          corresponding location in the text.-John Clarkthanks for
          bringing this up - I wasn't certain - so in the corresponding French
          text (original English page 157) we used in French: par égard à
          l'autre.this is much much better.... you see the word "influence" in
          another context could mean to matter...it can be tricky sometimes!So
          please replace with : par égard à l'autre (besoin)and you can
          resolve this after you're
          done.@john.l.clark@sociocracyforall.org-Francine
          Proulx-Kenzleinfluence (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>needs; examples</primary>

          <secondary>to matter</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>2023-10-18T00:00:00this is now correct!-Francine
          Proulx-Kenzlepar égard à l'autre</secondary>
        </indexterm>. En ce qui a trait aux besoins, nous sommes tous
      connectés, car tous les besoins sont universels, comme un langage que
      tout le monde comprend.</para>

      <para>Même si on peut tous et toutes, Humains, nous identifier aux mêmes
      besoins, l’intensité varie chez chacun.e à tout moment. Si, en règle
      générale, nous sommes des personnes pour qui l'harmonie<indexterm>
          <primary>harmonie (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>need; examples</primary>

          <secondary>harmony</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>harmonie</secondary>
        </indexterm> n’est pas une priorité, un désaccord douloureux avec un
      membre de la famille pourrait faire ressortir notre besoin d'harmonie
      comme une priorité.</para>

      <para>À l’illustration 142 (<xref linkend="feelingsneeds"/>), nous
      pouvons imaginer le même individu dans différentes situations. La
      coopération est un besoin qui tend à fluctuer pour cette personne, et
      peut être déplacée par d'autres besoins, en fonction de la situation
      rencontrée. D'autre part, dans cet exemple, la même situation vécue par
      des individus différents fera apparaître des besoins très différents.
      L'idée à retenir est que les besoins sont à la fois universels -
      partagés par tous - en même temps que très personnels et
      situationnels.</para>

      <figure xml:id="feelingsneeds">
        <title>Des besoins différents sont prioritaires à des moments
        différents</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000F142717F322B8AD960.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="needslist">
        <title>Une liste partielle des besoins universels. Cette liste figure
        également sur la feuille de réunion pour les facilitateurs dans
        l'annexe de la page XxX et nous fournissons une liste incluant les
        sentiments dans l'annexe de la page XxY.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF0000029819CC7FA05A5ABCB2.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Stratégies personnelles</title>

      <indexterm>
        <primary>stratégie</primary>
      </indexterm>

      <para>Ce que nous choisissons de faire pour répondre à nos besoins
      s’appelle une « stratégie ». En soi, les stratégies ne sont ni bonnes ni
      mauvaises, et certaines sont plus efficaces que d'autres, tenant compte
      du contexte.</para>

      <para>Pour certains, aller au cinéma est un moyen efficace de répondre
      au besoin de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> ; pour d'autres, ce type de sortie ne répondra pas à leur
      besoin, elles préfèreront faire autre chose. Lorsque nous ne sommes pas
      conscients des besoins qui sous-tendent nos stratégies, il est très
      facile de se laisser entraîner dans des tactiques étonnamment
      inefficaces. Avez-vous déjà quitté une pièce, furieux, en claquant la
      porte, parce que vous aviez en réalité besoin de connexion ? Quitter
      ainsi la pièce ne semble pas être une stratégie efficace pour favoriser
      la connexion. Autre exemple : lorsque nous crions après les enfants
      parce que nous avons besoin de calme ? Ce n'est ni bien ni mal d'un
      point de vue moral, mais ce n'est certainement pas efficace.</para>

      <para>Aller au cinéma ou dîner au restaurant ? On peut argumenter sur
      les stratégies, mais qui peut contester le besoin de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> qui les sous-tend ? Tous les humains partagent ce besoin.
      Et cela est vrai pour tout besoin universel tels la stimulation,
      l'autonomie, la coopération, l'amour ou le besoin d'être reconnu. Les
      besoins universels de base sont à peu près les mêmes d'une personne à
      l'autre, nous différons simplement dans l'importance que nous accordons
      à certains besoins sur le moment. En ce qui a trait à la stratégie, il y
      a beaucoup plus de variations. Ce qui fonctionne pour l’un peut ne pas
      fonctionner pour l'autre.</para>

      <para>Il n'y a pas de correspondance directe entre les besoins et les
      stratégies : un même besoin peut être satisfait par différentes
      stratégies. Par exemple, mon besoin d'être vu peut être satisfait en
      écrivant un message sur les réseaux sociaux ou en ayant une conversation
      avec un voisin. Et une stratégie peut répondre à plusieurs besoins : par
      exemple, la conversation avec un voisin peut répondre à mon besoin de
      stimulation<indexterm>
          <primary>stimulation (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>stimulation</secondary>
        </indexterm>, de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> ou d'appartenance<indexterm>
          <primary>appartenance (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>appartenance</secondary>
        </indexterm>.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Sentiments : « Tu ne peux pas me mettre en colère »</title>

      <indexterm>
        <primary>sentiments</primary>
      </indexterm>

      <para>Les sentiments sont des indicateurs de besoins satisfaits ou non
      satisfaits. Au cours de notre vie, de nombreux besoins vont surgir. Que
      se passe-t-il si un besoin n'est pas satisfait, par exemple notre besoin
      de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> ? Nous pourrions être tristes. Ou en colère. Les besoins
      non satisfaits provoquent des sentiments. A l'inverse, lorsqu'un besoin
      important est satisfait, nous pouvons nous sentir heureux : si nous
      recevons un appel téléphonique inattendu d'un ami à un moment où la
      connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> est ce que nous désirons, nous nous sentirons
      probablement heureux ou excité. Vous trouverez la liste de sentiments
      ainsi que la liste des besoins en annexe, à la page XxY.</para>

      <para>Les sentiments sont causés par des besoins satisfaits ou non
      satisfaits, et non par des situations. Cela signifie que rien ni
      personne ne peut être la cause directe de nos sentiments. « <emphasis>Tu
      m'as mis en colère »</emphasis> n'est pas une description exacte de ce
      qui se passe.</para>

      <figure xml:id="feelingsneedsmessages">
        <title>Les sentiments sont déclenchés par les messages mais ne sont
        pas causés par eux.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD00000195538F7CD9C91FB215.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Regardons l’illustration 144. Quelque chose se passe et nous
      réagissons à ce que nous <emphasis>entendons</emphasis>, non pas à ce
      qui a été dit ou fait. Nous voyons et entendons tout à travers une part
      d'interprétation. Mais ici, il est encore plus important de comprendre
      l'étape suivante, c’est-à-dire ce qui se passe
      <emphasis>après</emphasis> que nous ayons reçu (et interprété) un
      message. Consciemment ou inconsciemment, nous évaluons la situation.
      Comment ce qui s'est passé contribue-t-il à ce que mes besoins soient
      satisfaits ou non ? Ce sont ces évaluations qui déclenchent nos
      sentiments.</para>

      <para>Si notre interprétation reste au niveau des sentiments ou des
      stratégies, nous ne pouvons pas comprendre ce qui se passe réellement en
      nous. Le fait d’aller au niveau de nos besoins nous permet de faire des
      suppositions plus éclairées sur les stratégies efficaces pour y
      répondre. Parfois, les personnes qui entendent parler de Communication
      NonViolente (CNV) craignent de « ne pas être autorisées à dire ce qui se
      passe vraiment ».</para>

      <para>C’est pourtant tout le contraire. Les sentiments et les stratégies
      observables ne sont que des phénomènes de surface. Puisque les besoins
      sont sous-jacents à tout ce que nous faisons et ressentons, parler de
      nos besoins,c’est parler de ce qui se passe vraiment. Certaines
      personnes qui commencent à étudier les besoins et les sentiments
      considèrent cela comme de la « sémantique ». Le fait que les sentiments
      ne soient pas directement causés par les autres créent cependant un
      espace pour le choix. Le fait de voir la différence entre les
      stratégies, les besoins et les sentiments, crée un espace de liberté
      intérieure et une opportunité de changement.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Demandes</title>

      <indexterm significance="preferred">
        <primary>demande</primary>
      </indexterm>

      <para>On parle de demande lorsque l'on sollicite quelqu'un pour faire
      quelque chose. Plus une demande est spécifique et réalisable, plus elle
      a de chances d'être efficace. L'autre personne est
      <emphasis>invitée</emphasis> à dire oui. Nous voulons naturellement
      contribuer et parce que nous voulons aussi avoir le choix, nous
      résistons naturellement aux exigences.</para>

      <para>La Communication NonViolente fait une distinction entre les
      demandes d'action et les demandes de connexion, ce qui est très utile à
      la vie collective.</para>

      <para>Voici des exemples de demandes d'action : « <emphasis>Peux-tu
      faire des copies de ce formulaire ? Peux-tu appeler ce donateur ou
      client potentiel ? »</emphasis> Parfois, les demandes d'action sont des
      demandes de collaboration : « <emphasis>Pourrais-tu m'aider à trouver
      des idées pour une nouvelle série de webinaires sur la sociocratie ?
      Serais-tu prêt.e à t’asseoir avec moi et à discuter de la manière dont
      nous pourrions améliorer notre relation ? »</emphasis></para>

      <para>La seule raison pour laquelle une personne dirait en fait non à
      une demande de contribution à nos besoins propres est qu'elle dit oui à
      la satisfaction de ses propres besoins. Le « non » devient une
      invitation à la connexion – une compréhension mutuelle des besoins de
      chacun.</para>

      <para>Il existe donc deux types de demandes de connexion : <emphasis
      role="strong">être compris</emphasis>,  « <emphasis>serais-tu prêt à me
      redire ce que tu m'as entendu dire ? »</emphasis>, et <emphasis
      role="strong">comprendre</emphasis> : « s<emphasis>erais-tu prêt à me
      dire comment c'est pour toi quand tu entends ce que j'ai dit
      ? »</emphasis> Imaginons ce que nous pourrions accomplir si (a) nous
      pouvions éliminer les malentendus et (b), nous écouter mutuellement de
      façon plus empathique !</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Créer le changement</title>

    <para>Le changement vient de l'évaluation des actions passées et de
    l'expérimentation de nouvelles approches qui, nous l'espérons, répondront
    plus efficacement aux besoins. C'est la fonction <emphasis
    role="strong">orienter</emphasis> dans le cycle ORIENTER — EXÉCUTER —
    MESURER. La rétroaction utile au processus de changement émerge bien plus
    de la curiosité à l'égard des besoins universels qui sous-tendent le
    comportement que d'un raisonnement simpliste du type « bien ou
    mal ».</para>

    <section>
      <title>Au-delà du bien et du mal se trouve la créativité</title>

      <para>Avec nos ami.e.s, nous voulons entendre si leur besoin de
      connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> est satisfait ou non, s’ils se sentent seuls ou non, ou
      tout ce qu’ils pourraient ressentir d’autre. Ce n'est la « faute » de
      personne si quelqu’un se sent seul. Chacun a ses propres besoins, et la
      responsabilité d'y répondre n'appartient à personne d'autre qu'à
      soi-même. Le besoin de connexion peut être comblé par de multiples
      stratégies. L'une d'entre elles pourrait consister à appeler un ami et à
      lui parler ; une autre stratégie inviterait à regarder de vieilles
      photos, ou à passer du temps sur les réseaux sociaux, à aller danser ou
      à appeler sa sœur. Chacun.e est seul.e à pouvoir choisir ce qui peut lui
      convenir, à ce moment précis.</para>

      <blockquote>
        <attribution>Marshall Rosenberg</attribution>

        <para><emphasis>Si vous voulez vivre dans l'enfer absolu, croyez que
        vous êtes responsable de ce que ressentent les
        autres.</emphasis></para>
      </blockquote>

      <para>Supposons qu'un collègue appelle. Je n'aime pas parler au
      téléphone. Pour moi, parler au téléphone est une stratégie qui ne
      fonctionne tout simplement pas dans la plupart des cas. C'est peut-être
      parce que mon audition n'est pas bonne, donc écouter sans repères
      visuels est éprouvant. Je crains également que le fait de parler dans
      mon bureau partagé ne nuise à la concentration de mon voisin immédiat.
      Je n'aime pas non plus être interrompu parce que j'apprécie d’être
      pleinement absorbé dans mon travail.</para>

      <para>Ce qui fonctionne bien pour moi, c'est d’échanger des messages. Je
      ne réponds donc pas au téléphone, mais je réponds par un message. Ma
      collègue, en revanche, préfère utiliser le téléphone. Pour elle, qui ne
      tape pas vite, il est plus efficace de parler au téléphone que de faire
      des allers-retours par messages. Elle pourrait être énervée lorsque je
      ne réponds pas au téléphone mais par écrit. Est-ce que je contribue à la
      contrarier ? Non. Si elle vit une contrariété, c’est en réaction à ses
      propres besoins de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm>. Le fait que j'envoie un message au lieu de répondre à
      son appel téléphonique, est <emphasis>ma</emphasis> manière de répondre
      à <emphasis>mes</emphasis> besoins de facilité<indexterm>
          <primary>facilité (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>facilité</secondary>
        </indexterm>, de concentration<indexterm>
          <primary>aisance (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>aisance</secondary>
        </indexterm> et de considération<indexterm>
          <primary>considération (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>considération</secondary>
        </indexterm>. Alors, qu’est-ce qu’on fait ?</para>

      <para>Si nous n'avons pas conscience des besoins chez soi et chez
      l’autre, les deux parties peuvent lever les yeux au ciel et penser
      « <emphasis>pourquoi ne répond-il pas simplement au téléphone au lieu de
      compliquer les choses en envoyant sans arrêt des messages ? »</emphasis>
      et « <emphasis>pourquoi m'interrompt-elle en appelant tout le temps.
      Elle pense qu'elle est la seule personne à travailler ici ? »
      </emphasis>Que pouvons-nous faire, chacun, chacune, pour répondre plus
      efficacement à nos besoins ? Nous pouvons faire une demande basée sur la
      satisfaction de nos propres besoins. La première étape consiste donc à
      partager notre expérience.</para>

      <figure xml:id="textcall">
        <title>Partager son expérience en fonction des besoins.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD00000116A95726AA586FDB6D.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Dans l'exemple 145 (<xref linkend="textcall"/>), remarquons
      comment les deux personnes sont capables de partager leur expérience
      sans étiqueter l'autre ni même y référer. Une fois cette première étape
      de compréhension mutuelle franchie, la voie est ouverte à une décision
      partagée. Les besoins de chacun.e étant mis sur la table, on peut
      trouver une stratégie qui fonctionne pour tout le monde. Convenir d'un
      moment pour parler au téléphone ? Quitter le bureau pour passer un appel
      téléphonique lorsque le collègue voisin immédiat a besoin de
      tranquillité ? Si le problème se pose plus souvent, repenser l'espace de
      bureau partagé ?</para>

      <para>Nous sommes rarement à court de stratégies une fois que nous avons
      une idée claire de nos besoins. Plus nous disposons d'informations, plus
      nous sommes en mesure de choisir la stratégie qui fonctionne le mieux, à
      ce moment-là.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Faire des rétroactions efficaces</title>

      <indexterm>
        <primary>faire un retour</primary>
      </indexterm>

      <para>La façon dont réagissent les autres à ce que nous faisons a une
      incidence sur la satisfaction de nos besoins propres. Les rétroactions
      comportent des informations importantes pour soi et pour les autres. En
      exprimant nos observations et nos interprétations, nous partageons
      l'impact des actions ou des paroles de quelqu'un sur nous.</para>

      <para>Si nous disons aux autres personnes qu'elles « ont tort » ou
      qu’elles sont « méchantes », elles cesseront probablement de nous
      écouter. Au lieu de dire « tu m’énerves quand tu ne réponds pas au
      téléphone<emphasis> »</emphasis>, si nous exprimons quelque chose comme
      « quand j'essaie d'appeler et que je n'arrive pas à te joindre, je suis
      contrarié et anxieux car je ne suis pas productif si mes questions
      restent sans réponses », cela correspond mieux à ce qui s'est
      passé.</para>

      <para>Dans cette dernière version, la personne parle de sa propre
      expérience. La rétroaction constructive<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>

          <secondary>rétroaction constructive</secondary>
        </indexterm> favorise :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>le partage de l’information,</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>la possibilité d’être entendu.e, et</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>la connexion<indexterm>
              <primary>connexion (besoin)</primary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>besoins; exemples</primary>

              <secondary>connexion</secondary>
            </indexterm>.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Personne ne détient la vérité absolue, c'est pourquoi nous nous
      efforçons de ne pas présenter ce que nous disons comme tel. Ce à quoi
      nous avons tous accès, c'est ce que nous pouvons observer, ce que nous
      interprétons ou projetons (les deux doivent être mentionnés comme tels)
      et l'impact que cela a sur nous. Tous ces éléments constituent des
      données avec lesquelles l'autre personne peut travailler.</para>

      <para>Une rétroaction qui peut être bien reçue est exempte de reproches.
      Tout ajout supplémentaire de reproche dissimule les données que nous
      voulons faire connaître. Il faut également nous assurer que l'autre
      personne est dans une assez bonne disposition pour recevoir la
      rétroaction. Une façon simple de le faire est de demander, par exemple
      :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>« J’ai une certaine opinion en tête. Es-tu prêt à l'entendre ?
          Et si oui, maintenant ou à un autre moment ? »</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>« J'ai observé quelque chose. Je peux me tromper, mais j'ai
          pensé que cela pourrait t’aider de savoir ce à quoi j'ai pensé.
          Veux-tu l'entendre ? »</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Gardons à l'esprit que, même si ce que nous disons est important,
      il ne suffit pas de prononcer les mots. Ce n'est que lorsque le message
      sera vraiment ressenti qu'il sera authentique et efficace. Chacun des
      nous a un radar très fin et peut sentir un jugement derrière tout ce qui
      est dit, même si les mots sont « gentils ».</para>

      <figure xml:id="effectivefeedback">
        <title>Rétroaction efficace</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB000001590AFDC1452BE68727.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Si cela est fait avec habileté (et reçu à cœur ouvert), exprimer
      des rétroactions les uns envers les autres peut être un moyen de
      favoriser la connexion de deux manières :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>par contribution<indexterm>
              <primary>contribution (besoin)</primary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>besoins; exemples</primary>

              <secondary>contribution</secondary>
            </indexterm> : s'il est mutuellement reconnu que, plus nous avons
          d'informations, plus nous pouvons collaborer facilement et avec
          succès, alors faire une rétroaction à quelqu'un est une manière de
          contribuer à son bien-être ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>par égard à l’autre<indexterm>
              <primary>par égard à l'autre (besoin)</primary>
            </indexterm><indexterm>
              <primary>besoins; exemples</primary>

              <secondary>par égard à l'autre (besoin)</secondary>
            </indexterm> : si quelqu'un partage la façon dont mon comportement
          a un impact sur <emphasis>lui</emphasis>, cela montre que nous
          sommes connectés et interdépendants. Ce que je fais
          <emphasis>compte</emphasis> pour quelqu'un d'autre, et ce
          qu'<emphasis>il</emphasis> fait compte pour moi.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>N'utilisons pas les recommandations précédentes pour agir comme
      une « police » de la CNV<indexterm>
          <primary>CNV (Communication NonViolente)</primary>
        </indexterm>. Déclarer : « ce que tu as dit n'est pas de la bonne
      CNV » sabote tout ce que la CNV représente. Une telle déclaration sert à
      juger et à critiquer, et elle fait taire les gens.</para>

      <para>Si nous avons l'impression d'être dans une disposition « assez
      bonne » pour partager des rétroactions avec quelqu’un, rappelons-nous
      que l'autre personne aspire à être dans une disposition « assez bonne
      », elle aussi. Nous vérifions d'abord si la personne est capable et
      désireuse de nous entendre; ensuite, nous disons ce que nous voulons
      exprimer.</para>

      <para>Un formulaire de rétroaction peut fournir un cadre pour faire des
      retours par écrit. Commence alors la danse de la compréhension mutuelle.
      « Je veux m'assurer que je communique clairement. Accepterais-tu de me
      redire ce que tu as entendu ? » Si le reflet est inexact, nous pouvons
      dire « merci de me faire savoir ce que tu as entendu. Ce que j'essayais
      de dire était un peu différent. Je peux réessayer ? » Puis « merci,
      c'est ce que j'essayais de dire. Maintenant, je suis curieux.
      Voudrais-tu me dire ce qui te vient à l'esprit après avoir entendu ce
      que j'ai dit ?» Nous pourrions alors confirmer ce que nous avons
      entendu. « Alors, voici ce que je t’ai entendu dire… Est-ce bien cela
      ? » Remarque : nous confirmons que le message envoyé est un message reçu
      dans les deux sens. Ce va-et-vient dans l’échange peut se poursuivre
      jusqu'à ce que les deux parties aient le sentiment d'être
      comprises.</para>

      <para>Une fois la compréhension mutuelle obtenue, l'espace est alors
      ouvert pour faire des demandes à l'autre qui pourraient améliorer la
      communication et la connexion, à l’avenir.</para>

      <para>L'encadré 147 (<xref linkend="feedbackform2"/>) est un exemple de
      formulaire de rétroaction utilisé dans une organisation (légèrement
      modifié pour des raisons de confidentialité).</para>

      <figure xml:id="feedbackform2">
        <title>Un formulaire de rétroaction. Voir page XOX pour un
        modèle<indexterm>
            <primary>faire un retour</primary>

            <secondary>formulaire de rétroaction</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000019B57D0556E267DB5FF.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Chaque organisation peut convenir d'autres moyens pour donner (et
      recevoir) des retours. Si l'utilisation d'un formulaire de rétroaction
      est déjà une stratégie convenue dans une organisation, il sera plus
      facile de le faire lorsque nous voudrons réellement le faire. Vous
      trouverez en annexe, à la page XOX, un exemple de ce à quoi pourrait
      ressembler un formulaire de rétroaction (fiche de pratique). Toute
      organisation pourrait vouloir concevoir le sien. C'est une bonne idée
      d'indiquer directement sur le formulaire les points à garder à
      l'esprit.</para>

      <para>De plus, n’oublions pas que toutes les personnes qui utilisent le
      formulaire seront, à un moment ou à un autre, dans un état de
      déclenchement, et qu'il est donc essentiel de leur permettre d'agir de
      manière efficace et constructive.</para>

      <para>Même si la personne n'est pas prête à recevoir nos
      commentaires<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm>, il est pertinent de mettre quelque chose par écrit et de
      le partager. Ainsi, cela peut permettre de connecter à une paix
      intérieure et une plus grande clarté grâce à l'exploration et à
      l’expression de nos besoins non satisfaits. Cette clarté peut avoir un
      effet positif sur notre interaction avec l'autre personne, même si elle
      n'a jamais vu nos commentaires.</para>

      <para>La capacité à donner des rétroactions et à le faire habilement
      s'acquiert avec la pratique. Nous pouvons nous entraîner en commençant
      par seulement l’expression des appréciations et des besoins satisfaits
      chez nous – par exemple, lorsque quelqu'un répare un problème
      informatique pour nous. À quel(s) besoin(s) cela a-t-il répondu ? Besoin
      de facilité<indexterm>
          <primary>facilité (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>facilité</secondary>
        </indexterm>, parce que nous avons pu accéder à nos courriels ? Besoin
      d'intégrité, parce qu’il importe pour nous de respecter un délai grâce à
      l'aide informatique ? Ou besoin de sollicitude, parce qu’un collègue a
      remarqué l'urgence de nous fournir une aide technique ?</para>

      <para>Exerçons-nous à donner une rétroaction, en personne ou par écrit.
      Il peut être judicieux d'utiliser un formulaire pour le prochain petit
      incident afin de réduire l'anxiété liée à son utilisation lors de
      problèmes plus importants. Faire des retours est comme un muscle qui
      peut être entraîné. Faisons-le !</para>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>La gouvernance compatissante est efficace</title>

    <indexterm significance="preferred">
      <primary>CNV (Communication NonViolente)</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>efficacité</primary>

      <secondary>et la compassion</secondary>
    </indexterm>

    <para>Il s'agit de l'idée fondamentale et révolutionnaire de la
    Communication NonViolente selon laquelle, dans l'utilisation de stratégies
    pour répondre aux besoins universels, il n'y a ni bien ni mal, mais
    seulement des stratégies plus ou moins efficaces. Puisque les besoins ne
    sont ni bons ni mauvais (ils font simplement partie de l'être humain), les
    tentatives pour les satisfaire ne peuvent être ni bonnes ni mauvaises,
    elles sont simplement plus ou moins efficaces. En matière de gouvernance
    ainsi qu’en CNV, l’efficacité est la mesure. Les sentiments nous informent
    sur les bonnes stratégies à choisir en vue de répondre aux besoins des
    personnes impliquées.</para>

    <para>La clé de l'amélioration continue est la rétroaction<indexterm>
        <primary>faire un retour</primary>
      </indexterm>. C’est l'information dont nous avons besoin pour apprendre,
    nous adapter, nous améliorer, changer. Qu'il s'agisse de sentiments ou de
    taux de clics, une bonne gouvernance s'efforcera d'être efficace en
    prenant en compte toutes les données accessibles.</para>

    <section>
      <title>Buts et politiques</title>

      <para>Nous créons des organisations afin de répondre aux besoins énoncés
      dans notre vision et notre mission. Les stratégies que nous choisissons
      pour réaliser cette mission sont nos buts.</para>

      <para>Les propositions, comme les demandes, sont des stratégies pour
      répondre aux besoins. Lorsque les gens s'engagent à respecter ces
      demandes, elles deviennent des politiques. Par exemple : « Veuillez
      mettre tous les déchets recyclables dans ce bac », « Téléchargez vos
      fichiers dans ce dossier », « Suivez ces étapes pour approuver un
      nouveau membre ».</para>

      <para>Seule la rétroaction<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm> — les données qu’elle fournit — peut nous dire si la
      politique réalise ce qu’elle est censée réaliser.</para>

      <figure xml:id="requestsproposals">
        <title>Demandes et propositions<indexterm>
            <primary>proposition</primary>

            <secondary>propositions et demandes</secondary>
          </indexterm><indexterm>
            <primary>demande</primary>

            <secondary>propositions et demandes</secondary>
          </indexterm></title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB00000189EA15041D4D5ED983.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Buts personnels et buts de l'organisation</title>

      <para>Il est intéressant de réfléchir à la manière dont les besoins de
      l'organisation et ceux des personnes sont liés les uns aux autres. En
      adhérant à une organisation, nous répondons à un de nos besoins : le
      fait d'être payé pour notre travail, par exemple, peut contribuer à
      satisfaire notre besoin de survie. Autres exemples : le besoin de
      contribuer, le besoin de connecter<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm>, etc. Le « besoin » de l'organisation est de contribuer à
      la mission de l'organisation. Chaque stratégie<indexterm>
          <primary>stratégie</primary>
        </indexterm> - chaque opération et chaque politique<indexterm>
          <primary>politique</primary>
        </indexterm> - sert les buts de l'organisation. Nous demandons souvent
      aux gens quels sont leurs buts personnels dans une organisation, afin
      d'explorer la relation entre leurs buts personnels et ceux de
      l'organisation. Plus ces derniers seront alignés, plus il sera facile
      pour les individus de travailler à la réalisation des buts de
      l'organisation.</para>

      <para>Les organisations sont des entités complexes. De nombreux
      sous-buts<indexterm>
          <primary>but</primary>

          <secondary>sous-but</secondary>
        </indexterm> sont en jeu. Par exemple, deux cercles peuvent vouloir
      une augmentation de leur budget. Bien qu'ils poursuivent le même but
      global, ils ne sont pas d'accord sur le plan stratégique. Cette
      situation est similaire à celle d'une personne qui peut éprouver en même
      temps un besoin de connexion<indexterm>
          <primary>connexion (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>connexion</secondary>
        </indexterm> et un besoin de paix et de tranquillité<indexterm>
          <primary>paix et tranquilité (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>paix et tranquilité</secondary>
        </indexterm>. Ainsi, une organisation peut être tout aussi déchirée
      intérieurement qu'une personne. Tous les besoins peuvent être pris au
      sérieux, mais tous ne peuvent pas nécessairement être satisfaits. Les
      buts personnels ainsi qu’organisationnels sont parfois en phase, parfois
      non. Nous célébrons les besoins satisfaits et regrettons les besoins non
      satisfaits. En faisant preuve de transparence quant aux buts personnels
      et organisationnels, nous avons la possibilité de travailler plus
      efficacement ensemble.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Objections et dette socio-émotionnelle</title>

      <indexterm>
        <primary>dette socio-émotionnelle</primary>
      </indexterm>

      <para>Lorsque quelqu’un propose une stratégie qui ne semble pas
      fonctionner pour tout le monde, c’est une excellente opportunité pour
      soulever une objection. Imaginons une proposition comme celle de
      l'exemple 149 (<xref linkend="textmembership"/>) : au lieu de formuler
      calmement une objection, il peut arriver que quelqu'un s'énerve. Si je
      crains de devoir quitter l'organisation parce que je ne peux pas payer
      la cotisation annuelle, je pourrais être triste, anxieux ou bouleversé
      parce que mon besoin d'appartenance<indexterm>
          <primary>appartenance (besoin)</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>besoins; exemples</primary>

          <secondary>appartenance</secondary>
        </indexterm> ne serait pas satisfait. Une fois que j’aurais identifié
      le(s) besoin(s) non satisfait(s), je pourrais m’objecter en les
      exprimant à voix haute afin qu'ils soient pris en compte.</para>

      <figure xml:id="textmembership">
        <title>Une proposition et une réaction</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C0000001182B92E05FC9E7E3A4.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="textmembership2">
        <title>« Être bouleversé.e et pourtant être recevable dans mes
        objections »</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C3000001A31741FD84A5D001AF.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Quelle est la différence entre les exemples 149 (<xref
      linkend="textmembership"/>) et 150 (<xref linkend="textmembership2"/>) ?
      Dans le premier cas, il n'y a pas de distance intérieure par rapport aux
      sentiments. Ils sont interprétés comme une vérité absolue, et non comme
      des données avec lesquelles travailler. L'opportunité d'utiliser les
      sentiments comme indicateur d'un besoin est écartée, et nous devons
      restaurer la confiance et le respect dans le groupe. Ce qui fait perdre
      du temps et de l’énergie de deux façons : en s’éloignant de données
      précieuses et en créant une « dette socio-émotionnelle » qui risque
      d'avoir un impact négatif sur la qualité de la connexion à
      l'avenir.<indexterm>
          <primary>dette socio-émotionnelle</primary>
        </indexterm></para>

      <para>Nous appelons les nombreuses interactions « micro et macro » où
      les personnes voient leurs besoins non pris en compte « dette
      socio-émotionnelle». Que cela soit vrai ou non n'est pas le problème. Si
      elle n'est pas traitée, cette dette s'accumule avec le temps et crée de
      plus en plus de frictions interpersonnelles.</para>

      <para>Tout le monde est responsable de la dette socio-émotionnelle :
      tant les personnes qui ont choisi de ne pas s'exprimer que celles qui
      n’ont pu s'exprimer efficacement, tant les personnes qui ont choisi une
      stratégie sans tenir compte plus largement des besoins des personnes et
      sans demander de rétroactions.</para>

      <para>C'est une réalité humaine que des sentiments surgissent. Si nous
      les ignorons, ils se manifesteront. Les personnes deviendront
      sarcastiques, découragées, désengagées. Elles se mettront en retrait,
      manqueront de redevabilité, travailleront à dominer, à ralentir ou à
      saboter le système. Ignorer les besoins, ignorer les rétroactions, tout
      cela a un coût élevé à long terme.</para>

      <para>Nous n'obtiendrons peut-être pas des membres du cercle une
      contribution aussi claire que dans l'exemple 150 (<xref
      linkend="textmembership2"/>). Mais nous pouvons travailler ensemble pour
      y arriver. Un groupe compétent sera capable d'aborder la question
      « quelque chose ici me rend anxieux mais je n'arrive pas à mettre le
      doigt dessus » et devinera les besoins sous-jacents.</para>

      <para>Un groupe plus avancé sera capable de traiter le sentiment brut,
      aidera le membre du groupe à se centrer, à identifier ses besoins et à
      formuler sa préoccupation. La question n'est pas de savoir si les
      sentiments sont autorisés dans les organisations, mais comment nous les
      utilisons.</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Les membres du groupe sont-ils capables d'être respectueux et
          responsables même s'ils sont émotivement déclenchés ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Avec quelle efficacité pouvons-nous passer du ressenti de nos
          sentiments à la formulation de nos préoccupations sous-jacentes
          ?</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Sommes-nous capables d’inclure les préoccupations ou les
          objections soulevées dans notre processus de prise de décision, afin
          de prendre de meilleures décisions ?</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Augmenter les rétroactions</title>

    <section>
      <title>Des boucles de rétroaction courtes</title>

      <para>Il importe de vérifier nos données périodiquement pour être en
      mesure de nous orienter avec succès. Sur le plan social, des boucles de
      rétroaction courtes réduisent l'accumulation de la dette
      socio-émotionnelle<indexterm>
          <primary>dette socio-émotionnelle</primary>
        </indexterm> ; pour le déroulement efficace de nos activités, il en va
      de même.</para>

      <para>Quand la rétroaction ne contient que des données quantitatives,
      les façons de collecter et de recevoir ces données sont les mêmes que
      celles récoltées lors de la rétroaction personnelle. Nous avons déjà
      parlé du cycle ORIENTER — EXÉCUTER — MESURER<indexterm>
          <primary>orientation-exécution-mesure</primary>
        </indexterm> et de la manière dont il forme des boucles de rétroaction
      qui soutiennent l'évolution : nous élaborons un plan, l’exécutons et
      évaluons ce que nous pouvons apprendre. Le pilotage s'inscrit dans
      d'innombrables boucles de type ORIENTER — EXÉCUTER — MESURER. Vous
      trouverez quelques exemples dans l’encadré 151 (<xref
      linkend="LDMexamples"/>).</para>

      <figure xml:id="LDMexamples">
        <title>Exemples de boucles de rétroaction</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BC000001180FF20E92503E2E69.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <figure xml:id="foreverloop">
        <title>Les boucles ORIENTER — EXÉCUTER — MESURER opèrent de façon
        continue alors que nous travaillons vers le but</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B00000008C753F49892F5F40FA.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>La sociocratie met en évidence l'importance de la
      rétroaction<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm> et de l'évaluation ; « piloter », « diriger », c'est
      faire continuellement de nouveaux plans basés sur l'analyse des données.
      Dans le cycle ORIENTER — EXÉCUTER — MESURER<indexterm>
          <primary>orientation-exécution-mesure</primary>
        </indexterm>, nous faisons généralement porter le travail sur
      « Exécuter ». Nous pouvons souvent également être amenés à
      « Orienter/Planifier », mais nous prenons trop rarement le temps de
      « Mesurer ». L’illustration 153 montre comment le cycle ORIENTER —
      EXÉCUTER — MESURER se déroule à des échelles très différentes, mais
      comment sa nature est toujours la même.</para>

      <para>La sociocratie crée des habitudes autour de la rétroaction, que
      nous présentons comme des jalons dans ce livre - des arrêts
      intentionnels pour nous assurer que nous avons partagé la réalité. Nous
      avons montré comment, dans l'élaboration des politiques, un groupe peut
      passer rapidement d'une phase à l'autre en évaluant si une phase ou une
      étape est bien terminée.</para>

      <figure xml:id="reviewlayers">
        <title>ORIENTER — EXÉCUTER — MESURER se déroule à différents
        niveaux</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BF000000E6DEAE945D9949B0F5.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>
    </section>

    <section>
      <title>Entendre le plus grand nombre possible de personnes, tout en
      maintenant de petits groupes</title>

      <para>En sociocratie, nous voulons apprendre autant que faire se peut et
      travailler avec toutes les données auxquelles nous avons accès pour
      alimenter notre prise de décision. Nous essayons également de maintenir
      les groupes qui prennent les décisions à une taille raisonnable afin que
      tous les membres puissent se faire entendre. Un aspect essentiel de la
      sociocratie est la clarté sur l’adhésion des membres<indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>appartenance</primary>

          <secondary>appartenance dans un cercle</secondary>
        </indexterm> dans les cercles de prise de décision : chaque cercle a
      l'autorité sur qui sont ses membres<indexterm>
          <primary>autorité</primary>

          <secondary>autorité sur l'adhésion des membres</secondary>
        </indexterm>. Les décisions sont prises par délibération entre des
      personnes qui se sont engagées à travailler ensemble vers un but commun.
      Il est essentiel de comprendre la différence entre « écouter les
      rétroactions de chacun » et « inclure chacun dans la prise de
      décision ». La sociocratie dit clairement <emphasis>oui </emphasis>à
      récolter autant de rétroaction que le cercle peut en gérer, tout en
      maintenant la prise de décision au sein du cercle responsable du contenu
      spécifique.</para>

      <para>Quelle est la différence entre pouvoir donner sa rétroaction et
      être un décideur ? Si le cercle Membership prend la décision d'augmenter
      sensiblement les cotisations, il peut souhaiter entendre des personnes
      extérieures au cercle à ce propos ; il peut même vouloir sonder
      l'ensemble de ses membres. Cependant, cette étape signifie seulement que
      ce cercle dispose désormais de plus d'informations. Il n'est tenu à rien
      d'autre qu'à inviter et à prendre en compte les rétroactions qu'il
      reçoit.</para>

      <para>Dans une organisation qui découvre la sociocratie, soyons très
      clair sur la différence entre « être entendu » et « être impliqué dans
      la prise de décision ». Parfois, lorsque nous demandons aux personnes
      leur avis, elles peuvent le prendre personnellement au moment où nous
      prenons une décision différente de ce qu’elles ont apporté, et ce, même
      si nous avons honnêtement considéré leur point de vue. C'est là que la
      transparence entre en jeu : <emphasis>pourquoi </emphasis>avons-nous
      décidé comme nous l'avons fait ? Il est utile de faire connaître le
      raisonnement qui sous-tend nos décisions si nous pensons que cela est
      pertinent et peut contribuer à la compréhension des personnes
      consultées. Rappelons que la force de la sociocratie réside dans sa
      capacité à prendre des décisions de manière efficace en petits groupes,
      tout en incluant de nombreuses données grâce à la collecte de
      rétroactions.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Traitement des informations collectées</title>

      <para>Le chemin qui mène du problème à l'action ne doit pas
      nécessairement être parcouru seul par le cercle, il peut inclure
      quelques personnes ou plusieurs, il peut varier à chaque étape, en
      fonction de ce qui est nécessaire. Le processus est extrêmement flexible
      car à chaque étape (sauf lors de la décision par consentement), un
      nombre variable de personnes peuvent collaborer. Nous pouvons obtenir
      l’avis de centaines de personnes, ou une proposition peut être rédigée
      par une seule personne.</para>

      <para>D'une manière générale, dans le schéma
      « Comprendre-Explorer-Décider »  (également connu sous l’appellation
      plus générale « Entrée-Transformation-Sortie », il est plus facile
      d'inclure : beaucoup de personnes dans la phase « Entrée-Comprendre »,
      quelques personnes dans la phase « Explorer  » et moins de personnes
      dans la phase synthèse « Décider ». Un cercle fait avancer une
      politique<indexterm>
          <primary>politique</primary>
        </indexterm> sur le chemin qui va de l'analyse du besoin à la prise de
      décision. Nous pouvons faire appel à un groupe plus large pour obtenir
      des informations et élaborer une proposition dans un petit cercle de
      soutien<indexterm>
          <primary>cercle de soutien</primary>
        </indexterm>.</para>

      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>Phase Comprendre / Entrée</term>

          <listitem>
            <para>Dans la phase Entrée, nous cherchons à récolter des
            informations provenant de plusieurs points de vue afin d’avoir une
            bonne idée de ce qui se passe. Nous cherchons à recueillir des
            données, faire un sondage, etc. Cependant, il demeure également
            important de rester centré sur notre problématique, pour ne pas
            avoir trop d'interférence à gérer. Par exemple, si nous demandons
            à un groupe de 200 000 utilisateurs : « dites-nous si vous voyez
            des problèmes avec notre nouveau site web », nous obtiendrons de
            nombreuses rétroactions non structurées. Si nous interrogeons un
            large groupe de personnes, nous devons nous concentrer sur
            quelques questions spécifiques, telle : combien de temps les
            utilisateurs restent-ils sur le nouveau site web, par rapport à
            l'ancien ? Si nous n'interrogeons que trois utilisateurs, nous
            pouvons traiter des données beaucoup plus détaillées mais
            n'entendrons que quelques points de vue. (Voir la section suivante
            pour plus de détails).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Phase Transformation / Explorer</term>

          <listitem>
            <para>Dans la phase Explorer, nous voulons que la discussion ait
            lieu. Organiser une discussion requiert la confiance d'un groupe
            de personnes qui se connaissent bien. Si nous souhaitons délibérer
            et nous appuyer sur les idées des uns et des autres, nous devons
            être en relation les uns avec les autres. C'est pourquoi la phase
            Transformation fonctionne mieux dans un groupe de taille moyenne,
            comme un cercle de 4 à 7 personnes.</para>

            <para>Ce cercle va traiter les entrées et s'en inspirer, sur la
            base de la confiance et de l'écoute mutuelle :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>un tour de confirmation<indexterm>
                    <primary>nomination</primary>

                    <secondary>tour de mise en candidature</secondary>
                  </indexterm> dans une « sélection »<indexterm>
                    <primary>sélection</primary>
                  </indexterm> ;</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>un tour de consentement et l'intégration des objections
                ;</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>l’exploration des besoins sous-jacents à un
                problème.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry>
          <term>Phase Synthétiser / Sortie</term>

          <listitem>
            <para>La Sortie nécessite souvent d'écrire. Il est plus facile
            d'écrire seul ou en petit groupe. Formons un cercle de
            soutien<indexterm>
                <primary>cercle de soutien</primary>
              </indexterm> ou déléguons à un individu des tâches telles que
            :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>rédiger une proposition ;</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>rédiger un énoncé des besoins ;</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>synthétiser les idées.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>

      <para>Le tour de consentement<indexterm>
          <primary>tour de consentement</primary>
        </indexterm> est la seule phase où nous sommes fermes quant à savoir
      qui doit être inclus et qui ne doit pas l'être. Tous les membres du
      cercle sont inclus dans le tour de consentement et personne d'autre. Si
      des personnes non membres du cercle sont présentes pour une décision par
      consentement et que nous sommes prêt à passer du temps supplémentaire,
      nous pouvons demander aux visiteurs : « Si vous aviez le droit de donner
      votre consentement sur cette proposition, auriez-vous une objection ? Et
      pourquoi ? ». Faisons parler les visiteurs avant les membres du cercle –
      ils peuvent contribuer de façon précieuse à la décision. La sociocratie
      a l'intention d'inclure autant de voix que possible, mais les décideurs
      sont clairement identifiés.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Qui solliciter pour des apports ?</title>

      <para>Si un cercle souhaite obtenir une rétroaction<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm> sur une décision (avant ou après la décision), les
      options sont les suivantes :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>interviewer des personnes-clés à l'intérieur ou à l'extérieur
          de l'organisation ; « clés » en raison de leurs connaissances, de
          leur opinion tranchée, de leur rôle dans l'organisation, etc.
          ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>faire un sondage auprès d’une partie des membres ou des
          personnes extérieures à l'organisation qui pourraient avoir un
          apport pertinent ; utilisons des questions qualitatives, des
          questions quantitatives, ou une combinaison des deux ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>invitons les membres qui ne font pas partie du cercle à
          ajouter des éléments dans la phase Esquisse de la proposition, ou en
          clarifiant des questions sur les propositions ; Faisons-le lors des
          réunions organisationnelles ouvertes, sur des tableaux d'affichage
          ou sur des documents en ligne ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le cercle peut enfin demander l’apport d'un autre cercle (voir
          l’illustration 154 (<xref linkend="supportsystem"/>)).</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>un cercle de même niveau, pour qui le sujet en discussion
              touche son propre domaine<indexterm>
                  <primary>domaine</primary>
                </indexterm> ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>un sous-cercle plus spécifique, si ce dernier détient plus
              d'expertise sur le sujet ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>le cercle Parent<indexterm>
                  <primary>cercle</primary>

                  <secondary>cercle Parent</secondary>
                </indexterm>, si le cercle en discussion recherche une
              perspective plus large sur le sujet ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>un cercle de soutien<indexterm>
                  <primary>cercle de soutien</primary>
                </indexterm>.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <figure xml:id="supportsystem">
        <title>Le système de soutien interne et de rétroaction au cercle -
        tout cercle peut être sollicité pour de l'aide.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BB0000020E038EA4AB05A3BBD5.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para><inlinemediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C100000166A8F2C0D05FF1D5FC.png"/>
          </imageobject>
        </inlinemediaobject></para>

      <para><emphasis>155 : Moments pour recueillir des apports de l'extérieur
      du cercle pendant le processus d’élaboration des politiques ; les
      meilleurs moments sont en gras. </emphasis></para>

      <para>Nous encourageons chaque cercle à utiliser le système de soutien
      interne, mais aussi à s'adresser à l'extérieur de l'organisation – nous
      n’avons pas à tout savoir nous-mêmes. Prendre le pouls des
      membres<indexterm>
          <primary>appartenance</primary>
        </indexterm> ne consiste pas à impliquer toutes les personnes
      concernées par une décision dans la <emphasis>prise</emphasis> de cette
      décision. C'est le cercle qui détient le domaine<indexterm>
          <primary>domaine</primary>
        </indexterm> qui prend la décision. Mais il s'agit<emphasis>
      </emphasis>de recueillir suffisamment d'informations pour prendre une
      bonne décision.</para>

      <para>Le mandat du petit groupe (cercle) est basé sur la confiance --
      une organisation fait confiance à un petit groupe de personnes pour
      prendre des décisions dans leur domaine, ce qui concerne tout le monde.
      Cette confiance se nourrit des décisions qui témoignent d’une profonde
      considération pour les apports et les rétroactions<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm> des autres membres de l'organisation.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Quand poser des questions pendant le processus d'élaboration des
      politiques ?</title>

      <indexterm>
        <primary>politique</primary>

        <secondary>faire un retour sur une politique</secondary>
      </indexterm>

      <para>Au cours du processus d'élaboration des politiques, il y a de bons
      moments pour inclure des voix extérieures au cercle. L’illustration 155
      (<xref linkend="gettinginputfromoutside"/>) présente le processus
      d'élaboration des politiques. Théoriquement, nous pouvons obtenir des
      apports tout au long du processus, à chaque étape. Un cercle ne choisira
      de le faire que si cela est justifié.</para>

      <figure xml:id="gettinginputfromoutside">
        <title>Moments pour recueillir des apports de l'extérieur du cercle
        pendant le processus d’élaboration des politiques ; les meilleurs
        moments sont en gras.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003C100000166A8F2C0D05FF1D5FC.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Pour une décision importante, il peut être judicieux d'obtenir
          l’apport de personnes extérieures sur le contexte et l’énoncé des
          besoins afin de nous assurer que le cercle expose le problème de
          manière globale.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>La collecte des dimensions (soit dans la phase Comprendre,
          soit pendant l’esquisse<indexterm>
              <primary>faire une esquisse</primary>
            </indexterm> de la proposition) est également un bon moment pour
          demander une aide extérieure, surtout si le cercle ne se sent pas
          confiant d’avoir une compréhension claire de l’étendue de la
          question et de la politique qui s’y rattache.</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>Le moment le plus important pour obtenir des rétroactions,
          c’est lorsqu'une proposition réelle est sur la table (à la fin de la
          phase Explorer). Plus une chose est concrète, plus il est facile de
          faire des commentaires<indexterm>
              <primary>faire un retour</primary>
            </indexterm> à son sujet, de sorte que la proposition ébauchée
          soit idéale pour obtenir des apports précis. Bien entendu, pour
          demander des rétroactions, il faut également disposer d’un moyen de
          poser des questions de clarification (puisque cela fait partie de la
          rétroaction).</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Pendant le processus de consentement<indexterm>
          <primary>processus de consentement</primary>
        </indexterm>, c’est par lui-même que le cercle avance le mieux, en
      tenant compte de tous les apports qu'il a obtenus jusque-là. Après
      l'approbation et la mise en œuvre de la politique, le cercle recueillera
      des rétroactions sur la façon dont la politique contribue à sa
      performance.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Les indicateurs dans l'évaluation des politiques</title>

      <indexterm>
        <primary>politique</primary>

        <secondary>indicateurs</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>évaluation</primary>

        <secondary>évaluation des politiques</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>politique</primary>

        <secondary>réévaluation d'une politique</secondary>
      </indexterm>

      <para>Toute décision intentionnelle sur « comment faire notre travail »
      constitue une politique. Comment évaluer ces politiques ? Les paramètres
      qui les mesurent dépendent de la nature de la politique. Si la politique
      concerne la procédure<indexterm>
          <primary>procédure</primary>
        </indexterm> de travail, nous pouvons mesurer la production ou les
      délais, la qualité, compter les entrées et les sorties, etc. Si la
      politique relève davantage du domaine d’un « code de conduite », nous
      pouvons comptabiliser les plaintes, « sonder le bonheur », etc. Nous
      avons déjà parlé des indicateurs dans la section 3,5 sur l’évaluation
      des préoccupations en lien avec les objections.</para>

      <section>
        <title>Rétroaction de la politique en cours</title>

        <indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm>

        <para>Devenons intentionnel quant aux indicateurs et établissons un
        plan de mesure. (Voir aussi page XxX).</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>Nous réfléchissons aux paramètres que nous voulons mesurer
            et si nécessaire, nous commençons à collecter des données, celles
            qui nous semblent utiles.</para>

            <para>Voici quelques exemples :</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Si nous créons une page web d’accueil pour attirer du
                trafic vers notre site, nous nous assurons que le flux de
                visiteurs acheminés vers notre page principale soit pris en
                note immédiatement. Ainsi, nous serons en mesure d'en évaluer
                l'efficacité<indexterm>
                    <primary>efficacité</primary>
                  </indexterm> très tôt.</para>
              </listitem>

              <listitem>
                <para>Si nous essayons de réduire le nombre d'heures passées à
                planifier des appels téléphoniques, nous pouvons compter les
                courriels envoyés aller-retour écrits pour planifier ces
                appels et ainsi évaluer si l'achat d'un logiciel de
                planification serait un avantage.</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Nous spécifions les rétroactions que nous voulons, et
            pouvons ainsi expliciter aux personnes : (1) quelle est la
            politique, (2) ce sur quoi nous cherchons à obtenir leur avis et
            (3) comment et quand faire leur rétroaction. Les membres de notre
            organisation sont de bons « capteurs » pour tout ce qui peut être
            mesuré qualitativement.</para>

            <itemizedlist>
              <listitem>
                <para>Pour une nouvelle politique qui met en place une
                adhésion provisoire de trois mois, nous pouvons dire aux
                personnes à qui elles doivent envoyer leurs rétroactions,
                jusqu’à quel jour / quelle heure elles pourront être reçues,
                et ce que nous avons besoin de savoir. Par exemple : « nous
                sommes particulièrement intéressés par l'impact de cette
                nouvelle politique sur les membres potentiels. Veuillez donc
                nous faire part des réactions lorsque vous recrutez de
                nouveaux membres : se sentent-ils toujours les bienvenus
                ? »</para>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>

      <section>
        <title>Fin de mandat, échéance et révision</title>

        <indexterm>
          <primary>décision</primary>

          <secondary>réévaluation d'une politique</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>politique</primary>

          <secondary>échéance</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>term end</primary>

          <see>policy</see>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>durée</primary>

          <see>politique</see>
        </indexterm>

        <para>Chaque décision de politique en sociocratie est assortie d'une
        échéance à l’issue de laquelle la politique sera révisée. Cela permet
        de garder nos politiques à jour, fraîches dans nos esprits, et nous
        encourage à nous efforcer d'améliorer tous les aspects de notre
        organisation. C'est comme un contrôle régulier de nos outils. Sont-ils
        tous en ordre, fonctionnent-ils tous et font-ils ce que nous voulons
        qu'ils fassent ?</para>

        <para>Nous pouvons être intentionnels quant aux dates de révision et
        les adapter à nos besoins. Par exemple, nous pouvons élaborer une
        nouvelle politique et consentir à la réexaminer dans trois mois. Ou
        dans 10 ans. La durée appropriée d'une politique dépend de la nature
        de l'organisation. En général, nous essayons de faire en sorte que les
        cycles soient suffisamment longs pour ne pas surcharger nos réunions
        de cercle avec des révisions de politiques<indexterm>
            <primary>politique</primary>

            <secondary>réévaluation d'une politique</secondary>
          </indexterm>. La sociocratie consiste à faire avancer le travail,
        pas seulement à <emphasis>parler</emphasis> du travail !</para>

        <para>Nous voulons être sûrs de maintenir nos politiques à jour. Si
        nous ne révisons nos politiques que tous les 10 ans (ou jamais !), il
        est fort probable que nous ne les garderons pas à jour. Combien
        d'organisations ont des politiques dont elles ne sont même pas
        conscientes ? Nous ne créons pas de politiques dans le seul but d’en
        créer. Les politiques sont faites pour nous aider à faire notre
        travail. Par conséquent, chaque politique doit refléter l'état actuel
        de la façon dont les choses sont faites, sinon l'organisation devient
        rigide et inefficace. Mettre une échéance à une politique n'est qu'un
        rappel à la révision des politiques. Si personne ne voit la nécessité
        de modifier une politique, sa révision peut se faire en quelques
        minutes. La politique est conçue pour <emphasis>aider</emphasis> les
        membres de l'organisation à faire leur travail.</para>

        <para>Si la manière dont les choses sont faites interfère avec la
        capacité des personnes à remplir leurs rôles et à faire leur travail,
        alors elles doivent être modifiées. Cela peut se produire à tout
        moment. Si changer une politique est justifié, il n'y a aucune raison
        d'attendre sa date de révision.</para>
      </section>

      <section>
        <title>Comment faire la révision des politiques</title>

        <indexterm>
          <primary>révision</primary>

          <secondary>réévaluation d'une politique</secondary>
        </indexterm>

        <indexterm>
          <primary>politique</primary>

          <secondary>réévaluation d'une politique</secondary>
        </indexterm>

        <para>Le processus de révision dépend de la rétroaction reçue
        concernant l'efficacité de la politique.</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>S'il n'y en a pas beaucoup et qu'il s'agit simplement d'une
            révision "standard" parce que l’échéance prévue est terminée, il
            suffit de commencer par le début du processus de
            consentement<indexterm>
                <primary>processus de consentement</primary>
              </indexterm> (présentation de la proposition, questions de
            clarification, etc., voir 3.3.2) et de progresser vers le
            consentement à une nouvelle échéance, éventuellement avec des
            modifications. Si les objections et les commentaires sont nombreux
            et que les choses semblent se compliquer à chaque tour, il est bon
            de faire marche arrière et de déléguer le processus de révision à
            un cercle de soutien<indexterm>
                <primary>cercle de soutien</primary>
              </indexterm> ou d'accepter qu'on ait besoin de faire une
            évaluation plus approfondie.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si le processus de révision doit être approfondi parce qu'il
            y a beaucoup de nouvelles données, alors nous traitons la
            proposition<indexterm>
                <primary>proposition</primary>
              </indexterm> et les données comme des apports pour un nouveau
            processus d'élaboration de politiques. Nous pouvons demander à un
            cercle de soutien d'analyser les rétroactions et de formuler une
            recommandation sur la politique. Nous entrons alors dans le
            processus de consentement avec la proposition du cercle de
            soutien.</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>Si nous avons le sentiment que notre politique ne fonctionne
            pas du tout, nous pouvons repartir de zéro. La proposition
            initiale et les données recueillies ne sont plus que des données
            ayant servies à la description initiale du problème. Nous allons
            maintenant examiner les besoins sous-jacents (satisfaits/non
            satisfaits), générer un nouvel énoncé des besoins<indexterm>
                <primary>énoncé des besoins</primary>
              </indexterm> et passer à l'élaboration de la politique. Nous
            laissons la politique actuelle guider notre processus. Il se peut
            que nous proposions une approche totalement inédite, compte tenu
            des nouvelles informations et de l'expérience acquise, ou que nous
            nous contentions d'apporter des ajustements à la politique
            existante. Le diagramme 207 en annexe présente ce processus plus
            en détail.</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>

        <figure xml:id="reviewsteps">
          <title>Les phases « Comprendre - Explorer » appliquées à la révision
          des politiques</title>

          <mediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BD000000CAF579122D8DDC4E86.png"/>
            </imageobject>
          </mediaobject>
        </figure>

        <para>La révision d’une politique suit les étapes familières de la
        compréhension de la politique actuelle (COMPRENDRE), de l'exploration
        des modifications possibles<indexterm>
            <primary>amendement</primary>
          </indexterm> (EXPLORER) et du consentement à la politique modifiée
        (DÉCIDER), comme le montre le diagramme 156 (<xref
        linkend="reviewsteps"/>). Exprimer une objection<indexterm>
            <primary>objection</primary>
          </indexterm> en faisant référence à un besoin donne également au
        cercle des informations sur la manière de répondre à l'objection, car
        cela indique une direction : « <emphasis>Comment pourrions-nous
        amender/changer/tester la politique pour être sûrs que notre besoin
        puisse être satisfait ? »</emphasis>. Voici quelques exemples,
        similaires à ceux déjà mentionnés dans la section 3.5 sur les
        objections :</para>

        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para><emphasis>« </emphasis>Je crains que si nous formons un
            autre sous-cercle, nous soyons trop dispersés, que nous ne soyons
            pas en mesure de bien faire notre travail alors que nous aurons
            tant à faire » ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« J’ai une objection à cette proposition car elle manque
            d'information sur la manière dont nous pourrons être prêts à
            temps. Je veux m'assurer d’avoir la tranquillité d'esprit sur le
            fait que nous serons en mesure de terminer le projet à temps. »
            ;</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« Mon objection à cette proposition est que si nous exigeons
            des casques pas seulement pour les vélos mais aussi pour les
            trottinettes, alors personne ne la prendra au sérieux, ce qui
            affaiblira l’objectif de cette politique. Je m'inquiète donc de
            l’application pratique et, en fin de compte, de la
            sécurité. »</para>
          </listitem>

          <listitem>
            <para>« Je m'objecte, car je ne vois pas l'intérêt d'ajouter une
            étape bureaucratique. Cet ajout ne justifie pas le travail
            supplémentaire occasionné. »</para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Évaluations de réunion</title>

    <para>Dans quelle mesure sommes-nous satisfaits du résultat de la réunion
    ? Du processus de la réunion ? De la dynamique interpersonnelle ?</para>

    <para>À la fin de chaque réunion, nous en faisons l’évaluation, de
    préférence par un tour de table. Chaque personne exprime comment la
    réunion a fonctionné selon son point de vue à elle. Si on l’aborde du
    point de vue des besoins et des sentiments, nous pouvons partager la façon
    dont la réunion a répondu à notre besoin de « travailler ensemble ». La
    réunion a-t-elle répondu à notre besoin de productivité<indexterm>
        <primary>productivité (besoin)</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>besoins; exemples</primary>

        <secondary>productivité</secondary>
      </indexterm> ? De connexion<indexterm>
        <primary>connexion (besoin)</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>besoins; exemples</primary>

        <secondary>connexion</secondary>
      </indexterm> ? Nous a-t-elle apporté de la clarté<indexterm>
        <primary>clarté (besoin)</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>besoins; exemples</primary>

        <secondary>clarté</secondary>
      </indexterm>, a-t-elle favorisé peut-être la fraternité<indexterm>
        <primary>fraternité (besoin)</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>besoins; exemples</primary>

        <secondary>fraternité</secondary>
      </indexterm> ? Avons-nous créé une politique qui contribue à notre
    besoin de sécurité<indexterm>
        <primary>sécurité (besoin)</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>besoins; exemples</primary>

        <secondary>sécurité</secondary>
      </indexterm> ou d'harmonie<indexterm>
        <primary>harmonie (besoin)</primary>
      </indexterm><indexterm>
        <primary>besoins; exemples</primary>

        <secondary>harmonie</secondary>
      </indexterm> ? Nous pouvons également partager les sentiments qui vont
    de pair avec les besoins satisfaits, par exemple : « Je suis heureux de la
    productivité de la réunion », ou « j'étais anxieuse avant la réunion, je
    me demandais si l'ordre du jour n'était pas trop chargé ? Maintenant, je
    suis soulagée que nous ayons pu aborder tous les points à l'ordre du
    jour ».</para>

    <para>Que faisons-nous de la rétroaction<indexterm>
        <primary>faire un retour</primary>
      </indexterm> « négative » ? Nous la partageons également. Il est
    préférable de le faire en réunion plutôt que de répandre des commérages
    par la suite.</para>

    <para>Voici quelques exemples de la façon dont nous pouvons exprimer notre
    évaluation de la réunion<indexterm>
        <primary>réunion</primary>

        <secondary>évaluation de la réunion</secondary>
      </indexterm>, en étant conscients de nos sentiments et de nos besoins,
    sans blâmer personne, en parlant simplement de notre propre expérience,
    sans penser que nous accédons à une vérité absolue.</para>

    <para>Quels besoins ont été satisfaits :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>« J'ai apprécié cette réunion car elle m'a semblé efficace,
        particulièrement la façon dont tu nous as ramené au sujet lorsque nous
        avons fait une digression. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« Je suis heureuse de notre décision et du sentiment d'intégrité
        qu'elle me procure. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« Pour moi, il semble qu'il y avait un équilibre dans la
        contribution de chacun.e d'entre nous, il y avait donc de la qualité,
        de l'harmonie et de la synergie, et j'aime ça. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« Je veux exprimer ma reconnaissance à Xiang pour m'avoir donné
        de l'espace quand j’exprimais mon objection. Tout le monde a fait un
        effort pour comprendre d'où je venais. Merci. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« C'était une réunion amusante pour moi. Stimulante, productive.
        Je me suis sentie connectée et cela me convient vraiment. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« J'apprécie que tous les points à l'ordre du jour aient été
        bien préparés. Merci pour cela ! »</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Quels besoins n'ont pas été satisfaits :</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>« Cette réunion a été très efficace mais j'aurais souhaité plus
        de connexion et de temps de réflexion. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« J'ai remarqué un peu de conversation croisée dans la réunion
        avec des personnes qui parlent sans attendre leur tour et cela
        m'empêche de me concentrer. J'aime le sentiment d'égalité et le calme
        qui accompagne les tours de parole. Je n'apprécie pas quand j'ai
        l'impression de devoir rivaliser avec d’autres pour être
        entendu. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« La réunion n'a pas du tout fonctionné pour moi. Je suis
        curieux d'entendre comment les autres personnes ont vécu la réunion,
        mais j’ai ressenti beaucoup de confusion parce que je n'étais pas très
        sûr de ce que nous faisions. Je pense que plus de structure
        m'aiderait. »</para>
      </listitem>

      <listitem>
        <para>« Il était difficile pour moi d'être plongé dans une ambiance
        d'hostilité pendant la réunion. Je ne suis pas sûr que c’était ce qui
        se passait, mais c'est ainsi que je l’ai vécu. »</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Si nous remarquons des tendances concernant des sujets qui sont
    abordés lors des évaluations des réunions<indexterm>
        <primary>réunion</primary>

        <secondary>évaluation de la réunion</secondary>
      </indexterm>, nous les mettons en attente dans le panier<indexterm>
        <primary>panier</primary>
      </indexterm> afin qu'ils puissent être traités. Par exemple, si la
    moitié du groupe est chroniquement en retard aux réunions, cela peut être
    mentionné lors de l'évaluation de la réunion : le secrétaire<indexterm>
        <primary>secrétaire</primary>
      </indexterm> peut mettre les sujets en attente dans le panier<indexterm>
        <primary>panier</primary>
      </indexterm> pendant l'évaluation de la réunion pour une prochaine
    réunion. Il en va de même si certaines personnes font beaucoup de
    conversations croisées<indexterm>
        <primary>discussions croisées</primary>
      </indexterm> ou si les réunions ne sont pas bien préparées. Nous
    utilisons ces rétroactions pour améliorer nos réunions. Le
    leader<indexterm>
        <primary>leader</primary>
      </indexterm> et le facilitateur peuvent ensuite s'en inspirer pour
    préparer la réunion suivante.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Revue de performance</title>

    <indexterm significance="preferred">
      <primary>revue de performance</primary>
    </indexterm>

    <indexterm>
      <primary>amélioration de role</primary>

      <see>revue de performance</see>
    </indexterm>

    <para>La « revue de performance » permet d'obtenir une rétroaction de la
    part des personnes qui nous connaissent le mieux dans notre organisation :
    nos collègues de travail. La personne dont la performance est évaluée est
    appelée « personne-cible ». (Note : un cercle entier peut aussi être
    l’objet de ce processus<indexterm>
        <primary>cercle</primary>

        <secondary>revue du cercle</secondary>
      </indexterm>.)</para>

    <para>Le cycle de la revue de performance commence par informer et inviter
    à une réunion les membres du cercle Revue de performance — également
    appelé cercle Appréciation. Le cercle élabore un plan d'action sur la
    manière dont la personne-cible peut s'améliorer ; cela se termine avec la
    décision de valider ce plan d'action par le cercle Appréciation de la
    personne-cible.</para>

    <figure xml:id="performancereviewArc">
      <title>Orienter - Exécuter - Mesurer pour la revue de
      performance</title>

      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="Pictures/10000201000003BE0000014891990DD6EFCF7C70.png"/>
        </imageobject>
      </mediaobject>
    </figure>

    <section>
      <title>Qui fait partie du cercle de revue de performance ?</title>

      <indexterm>
        <primary>revue de performance</primary>

        <secondary>cercle de revue de performance</secondary>
      </indexterm>

      <indexterm>
        <primary>cercle d'évaluation</primary>

        <see>revue de performance</see>
      </indexterm>

      <para>La première étape est d'avoir les bonnes personnes dans la
      réunion. Le but d'une revue de performance est de donner une rétroaction
      à la personne-cible concernée à propos de son ou ses rôles dans
      l'organisation. Nous pouvons procéder à une revue de performance dans
      notre cercle si nous ne faisons partie que de ce cercle. La revue de
      performance peut également être effectuée par un groupe de membres qui
      ne forment généralement pas un cercle ensemble. Pour les personnes
      jouant un rôle de liaison<indexterm>
          <primary>liaison</primary>
        </indexterm> (leader ou délégué), nous avons besoin du point de vue de
      tous les cercles de niveaux différents dont nous faisons partie. S'il y
      a une interaction substantielle avec un autre cercle (par exemple dans
      le cadre d'une transmission<indexterm>
          <primary>transmission</primary>
        </indexterm> à un "sous-cercle” plus spécifique), un ou deux membres
      de ce cercle peuvent être invités à la revue de performance. L'idée est
      que chaque niveau relatif à la personne concernée<indexterm>
          <primary>revue de performance</primary>

          <secondary>personne-cible</secondary>
        </indexterm> soit représenté. Il n'est pas nécessaire d'inviter tous
      les membres d'un cercle connexe, ce qui permet de maintenir la taille du
      groupe à un niveau raisonnable.</para>
    </section>

    <section>
      <title>Configuration</title>

      <para>La revue de performance<indexterm>
          <primary>revue de performance</primary>
        </indexterm><indexterm>
          <primary>cercle</primary>

          <secondary>cercle de revue de performance</secondary>
        </indexterm> peut faire l'objet d'une réunion distincte ou être
      intégrée à une réunion de cercle. La personne-cible :</para>

      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>choisit les participants invités à sa revue de performance
          ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>fixe une date et une heure pour la réunion ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>propose un animateur ;</para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>donne l’accès aux documents pertinents (plans d’amélioration
          antérieurs, descriptions des rôles<indexterm>
              <primary>rôle</primary>

              <secondary>description de rôle</secondary>
            </indexterm>, etc.) aux participants de la revue de
          performance.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>

      <para>Le cercle de rétroaction élabore un plan d’amélioration, qui est
      comme toute autre proposition. Puisqu’une revue de performance
      fonctionne exactement comme l'élaboration d'une politique, elle suit
      également le même schéma. Nous pouvons décomposer le processus selon le
      schéma habituel COMPRENDRE — EXPLORER — DÉCIDER (ENTRÉE — TRANSFORMATION
      — SORTIE, pour la prise de décision), comme le montre l'exemple 158
      (<xref linkend="performancereview"/>).</para>

      <figure xml:id="performancereview">
        <title>Format par défaut d'une revue de performance si une réunion
        entière est convoquée uniquement dans ce but.</title>

        <mediaobject>
          <imageobject>
            <imagedata fileref="Pictures/10000201000003B800000336D9034EE5A5CB9D4C.png"/>
          </imageobject>
        </mediaobject>
      </figure>

      <para>Nous verrons que la trame de réunion pour les facilitateurs, en
      annexe à la page XxX, propose un format plus général qui peut être
      utilisé comme un point à l'ordre du jour d'une réunion.</para>

      <section>
        <title>Comprendre</title>

        <section>
          <title>Comprendre : examiner les documents</title>

          <para>Dans la phase Comprendre, nous passons en revue tout ce qui
          doit être connu.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>Quelles sont les descriptions des rôles<indexterm>
                  <primary>rôle</primary>

                  <secondary>description de rôle</secondary>
                </indexterm> de la personne-cible ?</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>Y a-t-il d'autres données pertinentes ici, comme des
              rapports ou des évaluations provenant d'autres sources ? (S'il
              faut du temps pour les lire, veillons à les distribuer à
              l'avance).</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Nous ferons deux tours pour obtenir plus d'informations :
          qu'est-ce que la personne-cible a réalisé de positif, et qu'est-ce
          qu'elle aurait pu mieux faire ?</para>
        </section>

        <section>
          <title>Le tour « bien fait »</title>

          <indexterm>
            <primary>tour de parole</primary>

            <secondary>le tour "bien fait"</secondary>
          </indexterm>

          <indexterm>
            <primary>revue de performance</primary>

            <secondary>le tour "bien fait"</secondary>
          </indexterm>

          <para>La personne-cible parle d'abord de ce qu'elle a bien accompli
          dans les domaines de la production ou du service, du processus de
          travail et des interactions interpersonnelles. Ensuite, chaque
          participant du cercle de revue de performance donne son point de vue
          sur ce que la personne-cible a bien accompli ; celle-ci prend la
          parole à la fin du tour et résume ce qu'elle a entendu.</para>

          <para>Vous trouverez plus bas quelques déclarations possibles qui
          inclueraient une rétroaction efficace dans le premier tour de table,
          tant de la part de la personne-cible que des autres participants à
          la revue de performance. Une bonne rétroaction dans une revue de
          performance comprend des évaluations générales (en spécifiant qu’il
          n’y a pas de vérité absolue) et des exemples spécifiques à titre
          d'illustration. Nous pouvons décrire l’impact que les actions et la
          façon d'être de la personne-cible ont sur nous.</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>« J'apprécie ton style de leadership. Je te perçois comme
              fiable, par exemple lorsqu'on a oublié d'appeler l'électricien
              et que tu l'as remarqué à temps, tu as pu rapidement intervenir.
              »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« J'apprécie ta parole dans le cercle. Ce que tu dis
              semble toujours contribuer à la discussion. J'admire beaucoup la
              façon dont tu passes toujours ton tour lorsque tu n'as rien de
              nouveau ou de pertinent à dire. Pour moi, cela ne fait que
              rendre ta parole plus précieuse car tu sembles choisir
              judicieusement ce qui doit être dit, sans te prendre trop au
              sérieux. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« Je trouve que ton énergie est formidable. Je ressens ton
              attitude comme positive et authentique, tu donnes à ce cercle un
              sentiment qu’ensemble « nous pouvons le faire ». J'ai adoré
              quand tu as sorti ce diagramme, il y a quelques réunions, qui
              montrait toutes les façons de traiter une objection. Ce que j'ai
              remarqué, c'est combien il était important pour le cercle, et
              certainement pour moi, d'être conscient que nous avons des
              options. Tu as vraiment fait avancer le cercle, à mon
              avis. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« J'aime la façon dont tu sembles être le “cœur
              tranquille” du cercle. Même lorsque les gens sont bloqués ou
              excités et veulent tout faire en même temps, tu restes calme, et
              à mon avis, cela contribue beaucoup au groupe, parce que tu es
              un contrepoids nécessaire pour nous. Cela me donne une certaine
              tranquillité d'esprit<indexterm>
                  <primary>besoins; exemples</primary>

                  <secondary>tranquilité d'esprit</secondary>
                </indexterm><indexterm>
                  <primary>tranquilité d'esprit (besoin)</primary>
                </indexterm>, car je sais que si nous laissons tomber des
              choses, tu le remarqueras. Cela se voit aussi dans tes
              comptes-rendus écrits, ils sont précis, complets et organisés.
              Cela nous aide à faire notre travail. »</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Les rétroactions sur ce que la personne-cible a réalisé
          constituent une demande implicite de continuer à faire ce qu’elle
          fait bien, ou même un encouragement à le faire encore plus.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Le tour « faire mieux »</title>

          <indexterm>
            <primary>tour de parole</primary>

            <secondary>le tour "faire mieux"</secondary>
          </indexterm>

          <indexterm>
            <primary>revue de performance</primary>

            <secondary>le tour "faire mieux"</secondary>
          </indexterm>

          <para>À nouveau, la personne-cible parle en premier, puis les autres
          suivent ; la personne-cible résume ce qu'elle a entendu. Il peut
          être difficile de dire et d'entendre ce que quelqu'un n'a pas bien
          fait. Il est particulièrement important que la personne-cible parle
          en premier. Cela crée un contexte dans lequel les autres parlent en
          tant qu'alliés de la personne-cible qui accueille la rétroaction.
          Nous encourageons la bienveillance, l'honnêteté et la responsabilité
          personnelle dans l’expression des rétroactions.</para>

          <para>Voici quelques exemples de ce que l'on appelle
          traditionnellement une rétroaction « négative »<indexterm>
              <primary>faire un retour</primary>

              <secondary>rétroaction négative</secondary>
            </indexterm> (laquelle n'est pas négative en soi, mais reflète
          plutôt le besoin qui n’est pas suffisamment satisfait d'une
          personne).</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>« J'ai du mal à suivre pendant les réunions en général, et
              cela m'aide quand une réunion est structurée, pour que je sache
              ce qui se passe. J'aimerais que tu me soutiennes dans ce sens,
              en tant que facilitateur, en disant plus souvent ce qui est
              attendu lors d'un tour de parole, et où nous en sommes dans le
              processus. Peut-être pourrions-nous mettre un tableau décrivant
              les différentes étapes, et pourrions-nous tous y référer ? C'est
              ce que je demande, car cela m'aiderait à être plus détendue en
              réunion. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« J'apprécie que tu assumes une grande partie du travail
              en ce qui concerne nos finances. Je voudrais exprimer une
              certaine inquiétude parce qu’il me semble que personne d’autre
              n’a tes compétences, ce qui signifie également que personne ne
              peut t’aider ; j'aimerais avoir une compréhension générale de la
              situation financière de notre coopérative pour me donner une
              certaine tranquillité d'esprit. Je te fais confiance, mais tout
              rôle devrait s’accompagner d’un certain partage de compétences.
              J'aimerais que quelqu'un apprenne avec toi pour que ce ne soit
              pas forcément toujours toi qui t'occupes de nos
              finances. » </para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« J'ai quelque chose à dire qui pourrait être un peu
              difficile à entendre, parce que c'est clairement un jugement de
              ma part. C’est important pour moi de me sentir à l'aise dans
              toutes nos réunions, et je ne le suis pas lorsque nous parlons
              d'outils informatiques. Je perçois de l’'impatience de ta part,
              comme si, pour toi, l'informatique était facile à comprendre,
              alors que pour moi, c’est vraiment difficile. Présentement, je
              prends soin de moi : j'aimerais savoir que je suis accueilli
              dans mes intentions, d'être productif et de faire de mon mieux
              pour apprendre les nouveaux outils. Je suis curieux de savoir
              comment tu reçois que je te perçoive agacé et pressé lorsqu'on
              parle de ce sujet. Ma demande serait que tu sois un peu plus
              indulgent avec moi, car je deviens anxieux lorsque je ne me sens
              pas compétent, et je peux même sentir qu’on me juge là où ce
              n’est pas le cas. C'est difficile pour moi et cela a un impact
              sur ma façon de participer à notre travail, ici. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« Il y a quelque chose qui ne fonctionne pas pour moi.
              J’arrive souvent après toi dans mon quart de travail et je
              trouve, sur le comptoir, de la nourriture qui devrait être
              rangée dans le réfrigérateur. Je suis inquiète pour la sécurité
              et l'hygiène, en ce moment. J'aimerais savoir ce qui te vient à
              l'esprit, en entendant cela. »</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Le fait d'être précis dans nos rétroactions permet des plans
          d’amélioration réalisables. Encore une fois, à la fin de ce tour, la
          personne-cible résume et interprète ce qu'elle a entendu, et les
          membres du cercle peuvent confirmer qu'ils ont été entendus, comme
          souhaité.</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Explorer</title>

        <para>C’est à nouveau le moment d'être créatif. Que peut faire la
        personne-cible ou quelqu’un d’autre /pour améliorer la performance du
        rôle ? Avant de passer à la recherche de solutions, nous prenons le
        temps de tirer parti des données que nous avons recueillies
        précédemment.</para>

        <section>
          <title>Explorer : les points d'amélioration</title>

          <indexterm>
            <primary>revue de performance</primary>

            <secondary>points d'amélioration</secondary>
          </indexterm>

          <para>Au stade Explorer, nous procédons comme pour l'élaboration
          d'une politique. Nous avons maintenant une image complète de ce
          qu'il est pertinent de savoir sur la personne-cible dans ce
          contexte. <emphasis>Où</emphasis> percevons-nous des points à
          améliorer ? (Et non pas : <emphasis>comment</emphasis> nous voulons
          que cela s'améliore ?). Cela est similaire à l’étape de l’esquisse
          dans le processus régulier d'élaboration d'une politique. Des
          exemples de dimensions pourraient être :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>la communication ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>le temps de réponse aux courriels ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>le support technique ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>la prise de parole en public ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>l’adaptation des horaires.</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il peut également s'agir de points pour lesquels
          l'amélioration consisterait à voir davantage ce que la
          personne-cible fait bien ! Cette étape ne prend probablement que
          quelques minutes ou moins et se termine lorsque tout le monde
          consent à la liste des dimensions.</para>
        </section>

        <section>
          <title>Idées pour le plan d'amélioration</title>

          <indexterm>
            <primary>revue de performance</primary>

            <secondary>idées d'amélioration</secondary>
          </indexterm>

          <para>L'étape suivante consiste à faire un remue-méninges pour
          trouver des idées d’actions. <emphasis>Comment</emphasis>
          voudrions-nous que les choses s’améliorent sur ces sujets ? Faisons
          en sorte que les idées soient concrètes et réalisables. Les idées
          d'amélioration peuvent être directement liées aux dimensions
          identifiées. Voici quelques exemples :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>« Pour la communication, j'aimerais que tu suives une
              formation en CNV<indexterm>
                  <primary>CNV (Communication NonViolente)</primary>
                </indexterm>, par exemple un cours en ligne de ton choix,
              d'ici cet automne » ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« J'aimerais que tu répondes plus rapidement aux
              courriels, par exemple dans les 24 ou les 48 heures. J'aimerais
              que tu me dises s'il y a un moyen d'organiser cela d'une manière
              qui te conviendrait » ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« Ta contribution est tellement géniale en ce qui a trait
              à l'aide technique, j'aimerais que tu en fasses davantage. Je
              crains également de te surcharger. J'aimerais donc que tu
              réserves deux heures par semaine pour cela et que tu sois
              soucieux de ne pas en faire plus. J'aimerais que tu en tiennes
              le registre. Si nous constatons que cela prend beaucoup plus de
              temps, nous devrions examiner la question et peut-être embaucher
              quelqu'un pour cela. Nous ne pouvons pas compter uniquement sur
              toi pour le support technique. Je veux m'assurer que tes
              compétences sont bien utilisées, et cela déborde du support
              technique comme tel » ;</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« Puisque tu as toi-même mentionné la prise de parole en
              public comme un point à améliorer, je te suggère de t’engager à
              faire trois séances de prise de parole en public d'ici la fin de
              l'année et à suivre plus de formation pour te soutenir ».</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Il peut également y avoir des améliorations qui touchent plus
          d'une personne et qui doivent être abordées ailleurs, par exemple
          les politiques relatives au temps de travail :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>« Nous avons discuté de l’enjeu des horaires flexibles.
              Comme c’est un point qui ne concerne pas que toi et qui est
              important, j'aimerais le transmettre au cercle Horaires de
              travail pour qu'il l'examine. »</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Les idées de proposition peuvent également être
          contradictoires (comme elles pourraient l'être dans tout processus
          de formulation de proposition<indexterm>
              <primary>élaboration de proposition</primary>
            </indexterm>). Comme toujours, nous les notons toutes<indexterm>
              <primary>proposition</primary>

              <secondary>idées de proposition contradictoires</secondary>
            </indexterm> :</para>

          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>« Oui, tu as mentionné la prise de parole en public comme
              un domaine de progression, mais je ne pense pas que cela doive
              être un sujet prioritaire pour le moment. »</para>
            </listitem>

            <listitem>
              <para>« J'aimerais modifier la fiche de description de ton rôle
              pour y inclure davantage le travail de soutien
              informatique. »</para>
            </listitem>
          </itemizedlist>

          <para>Si c'est simple et direct, nous pouvons maintenant transformer
          les éléments de proposition en une proposition de plan
          d’amélioration. Les idées de proposition ne couvrent pas seulement
          des actions dans le domaine de la personne-cible, elles peuvent
          également être transmises ailleurs. Comme toujours, l'évaluation
          peut faire surgir des informations pertinentes dans un contexte plus
          large, comme un changement dans la description du poste ou comme la
          politique relative au temps de travail, dans cet exemple. Ces
          informations peuvent ne pas apparaître ailleurs, alors assurons-nous
          de les récolter ici.</para>

          <para>Rappelons-nous enfin que toute bonne politique a aussi une
          durée. Toutefois, fixer une date pour une révision — et/ou la
          prochaine revue de performance — est une décision intentionnelle qui
          peut dépendre des éléments de la proposition (par exemple : des
          échéances non arrêtées à dates fixes, comme « trois événements de
          prise de parole en public d'ici l'automne »). La politique inclura
          également des outils de mesure et des paramètres, en fonction de ce
          que nous voulons évaluer.<indexterm>
              <primary>proposition</primary>

              <secondary>synthétiser une proposition</secondary>
            </indexterm></para>
        </section>

        <section>
          <title>Rédiger le plan d'amélioration</title>

          <indexterm>
            <primary>revue de performance</primary>

            <secondary>plan d'amélioration</secondary>
          </indexterm>

          <para>Quelqu'un — le plus souvent la personne-cible, mais pas
          nécessairement —- organisera les idées proposées pour en faire une
          proposition. Cela peut se faire pendant ou après la réunion. Quel
          que soit le moment où la proposition est rédigée, le processus se
          poursuit : la proposition requiert le consentement du cercle
          d’évaluation. Il est également possible de demander le consentement
          de tous les cercles dont la personne-cible est membre. (Cela dépend
          de l'objet de la revue de performance. Trouvons un équilibre
          raisonnable entre un objet trop large et un objet trop étroit. La
          décision de savoir qui aura le droit de consentir à la proposition
          doit être prise avant le début de la revue de performance).</para>
        </section>
      </section>

      <section>
        <title>Décider</title>

        <para>La proposition doit être formulée clairement et distribuée à
        toutes les personnes ayant le droit de donner leur consentement. Elle
        doit ensuite être approuvée, par consentement, par au moins le cercle
        de revue de performance — y compris la personne-cible — et/ou par tous
        les membres du cercle avec lesquels cette personne travaille. Le plan
        d'amélioration sera conservé dans les archives sous forme écrite, en
        tant que politique, mais pas dans les dossiers des accords de
        politique, puisqu'il ne concerne qu'une seule personne.</para>

        <para>Une fois que le plan arrive à terme, la personne-cible commence
        à planifier une autre revue de performance et le cycle recommence. La
        revue de performance suivante permet de mesurer si le plan
        d'amélioration a été mis en pratique, et constitue en même temps le
        début d'un nouveau cycle.</para>
      </section>
    </section>
  </section>

  <section>
    <title>Des organisations qui s’autoréparent</title>

    <indexterm>
      <primary>organisation</primary>

      <secondary>organisations qui s'autoréparent</secondary>
    </indexterm>

    <para>Si nous ouvrons notre esprit et notre cœur aux rétroactions, nous
    pouvons détecter plus rapidement les aspects inefficaces de notre
    organisation. Nous serons une organisation qui s’auto-répare. Cela ne
    fonctionne que si nous sommes prêts à changer tout et n’importe quoi :
    nous devrons peut-être modifier notre but, la structure de nos cercles, la
    façon dont nous définissons les rôles. Quoi que nous fassions, nous
    essayons de veiller à mesurer si le changement permet de réaliser ce à
    quoi nous aspirons.</para>

    <section>
      <title>Il n'y a pas de bonne façon de faire de la sociocratie…</title>

      <para>Il n'y a pas de bien ou de mal dans la gouvernance. Les groupes
      qui découvrent la sociocratie jouent parfois à la police de la
      gouvernance. La sociocratie n'est <emphasis>jamais</emphasis> rigide.
      L'équilibre est intégré à la sociocratie, et il sera durable s’il est
      dynamique. Si nous nous surprenons à être dans un « bon combat » sur la
      façon de faire de la sociocratie, nous sommes déjà sur la voie du bien
      et du mal. Il n'y a pas « une bonne façon » de faire de la sociocratie,
      surtout si la discussion autour de ce qui est « bon » crée une
      déconnexion. Ce que nous avons décrit dans ce livre n'est pas « la bonne
      façon » mais plutôt ce que nous, les auteurs, avons trouvé
      efficace.</para>

      <para>L'efficacité<indexterm>
          <primary>efficacité</primary>
        </indexterm> est la mesure de la gouvernance. La sociocratie, c'est
      plus que la façon de faire un tour de table ou d'interpréter une
      objection.</para>

      <para>C'est plus que des diagrammes et des formats de réunion : c'est un
      état d'esprit selon lequel il existe un moyen d'équilibrer les besoins
      individuels et ceux du groupe, pour soutenir l'équivalence<indexterm>
          <primary>équivalence</primary>
        </indexterm>. Tout ce qui y parvient de manière efficace est
      sociocratique, à nos yeux.</para>
    </section>

    <section>
      <title>… et il n'y a pas de mauvaise façon de faire de la sociocratie
      !</title>

      <para>La bonne nouvelle est qu'il n'y a pas non plus de mauvaise façon
      de faire de la sociocratie. Nous pouvons nous tromper de temps en temps.
      Par exemple, nous avons animé des réunions où nous avons supposé qu'une
      objection avait été bien traitée dans une proposition modifiée. Nous
      nous sommes précipités vers le tour de consentement<indexterm>
          <primary>tour de consentement</primary>
        </indexterm>. Lorsqu'il y a de l'agitation dans la salle et que tout
      le monde veut soudainement prendre la parole, c'est de la
      rétroaction<indexterm>
          <primary>faire un retour</primary>
        </indexterm> : nous avons poussé trop loin et nous avons soutenu un
      rythme trop rapide. Nous avons regretté de temps en temps de privilégier
      l'efficacité au lieu de rechercher l'équivalence, en
      ralentissant.</para>

      <para>Par ailleurs, nous avons proposé des tours de parole exploratoires
      où chacun.e passait son tour parce qu'il n'y avait rien de pertinent à
      dire : aurions-nous pu réalisé que le groupe était déjà prêt pour
      l'étape suivante ? Avons-nous perdu du temps sur un tour qui s'est avéré
      inutile ? Cela arrive. Le bon côté des choses, c'est que si nous avons
      mis en place un bon système, nous arriverons toujours à un résultat
      « assez bon ». Il n'y a aucune raison d'avoir peur de faire quelque
      chose de mal. Plutôt, nous prêtons attention aux rétroactions, car il y
      a de fortes chances que nous fassions des choses qui sont imparfaites —
      la pratique consiste à les remarquer, à ajuster et à apprendre.</para>

      <para>La mesure de l'efficacité<indexterm>
          <primary>efficacité</primary>
        </indexterm> consiste à atteindre à la fois notre but et
      l'équivalence<indexterm>
          <primary>équivalence</primary>
        </indexterm> dans notre groupe. Toutes les mesures n’ont pas
      nécessairement à voir avec la productivité. Choisissons nos indicateurs
      de mesure en fonction de nos buts et objectifs. Nous pouvons mesurer le
      degré de satisfaction de nos membres, la façon dont nous avons protégé
      la planète, le nombre de nouveaux membres auxquels nous avons pu donner
      une voix. La gouvernance et la facilitation<indexterm>
          <primary>facilitation</primary>
        </indexterm> axées sur la mesure ne traitent pas les gens comme des
      machines — mettez-y ce qui est important pour vous !</para>
    </section>
  </section>
</chapter>
